{
    "https://elpais.com/espana/2022-02-22/dimite-teodoro-garcia-egea-numero-dos-del-pp-y-mano-derecha-de-casado.html?autoplay=1": {
        "title": "Teodoro Garc\u00eda Egea dimite como secretario general del PP ",
        "subtitle": "La \u2018mano derecha\u2019 de Pablo Casado se resist\u00eda a presentar su renuncia a pesar de la presi\u00f3n creciente de dirigentes y cuadros",
        "date": "2022-02-22 19:40:49",
        "author": "El Pa\u00eds",
        "body": "El n\u00famero dos del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha presentado este martes por la tarde su dimisi\u00f3n como secretario general del partido. Egea ha sido uno de los protagonistas de la crisis abierta el jueves pasado tras la acusaci\u00f3n de la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, de que la direcci\u00f3n nacional de la formaci\u00f3n conservadora hab\u00eda preparado un dossier contra ella a cuenta de un cobro recibido por su hermano por un contrato con un proveedor de mascarillas durante la primera ola de la pandemia.\nLa renuncia del pol\u00edtico murciano responde a una creciente presi\u00f3n recibida por parte de numerosos dirigentes y cuadros populares, a los que este martes se ha a\u00f1adido la del grupo parlamentario popular, que tambi\u00e9n ha pedido la dimisi\u00f3n de su gran valedor, el l\u00edder del partido, Pablo Casado.\nCasado ofreci\u00f3 el fin de semana a varios barones territoriales el cese de Egea, pero a cambio les pidi\u00f3 que lo dejasen continuar como presidente del partido hasta el congreso ordinario, previsto para julio. Pero ya era tarde. el presidente gallego, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, le transmiti\u00f3 que no le bastaba con esa dimisi\u00f3n, sino que adem\u00e1s le requiri\u00f3 que dimitiera \u00e9l mismo: \u201cTienes que renunciar ya\u201d. En las \u00faltimas horas, el comit\u00e9 de direcci\u00f3n de Casado, su n\u00facleo de fieles, y la mayor\u00eda de la direcci\u00f3n del grupo parlamentario popular han venido exigiendo la dimisi\u00f3n inmediata de Egea.\nEl pasado jueves, el secretario general respondi\u00f3 con dureza a Ayuso en una rueda de prensa en la que calific\u00f3 de \u201ccruel e injusta\u201d la forma en que la presidenta madrile\u00f1a se hab\u00eda referido a la direcci\u00f3n del partido. \u201cHa vertido acusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas. Nunca pude imaginar esta reacci\u00f3n, algo nunca visto en la historia de nuestro partido; especialmente cuando la hemos apoyado en los momentos de mayor soledad; cuando todos la atacaban, ah\u00ed estaba Pablo [Casado] para defenderla. El presidente siempre la ha apoyado firmemente\u201d. El secretario general se\u00f1al\u00f3 que el origen de la diatriba de Ayuso fue las diferencias entre ella y G\u00e9nova por el adelanto del congreso regional, al que la dirigente popular quer\u00eda concurrir para hacerse con la presidencia.\nEgea neg\u00f3 de manera \u201ctajante y sin reservas\u201d que el partido hubiera contratado una investigaci\u00f3n contra Ayuso y detall\u00f3 que el PP hab\u00eda recibido informaci\u00f3n sobre un presunto \u201ccobro de comisiones\u201d.\nLa direcci\u00f3n nacional del partido comunic\u00f3 ese mismo jueves que se hab\u00eda abierto un expediente informativo sobre el caso de la posible comisi\u00f3n cobrada por el hermano de la presidenta madrile\u00f1a, Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso. Tan solo dos d\u00edas despu\u00e9s, el s\u00e1bado, Casado dijo a la presidenta de Madrid que los datos que ella hab\u00eda aportado como explicaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n de su hermano se incorporar\u00edan al expediente abierto contra ella para cerrarlo \u201csatisfactoriamente\u201d.\nTeodoro Garc\u00eda Egea (Cieza, Murcia, 37 a\u00f1os), es diputado desde 2011. Es ingeniero de telecomunicaciones por la Universidad Polit\u00e9cnica de Cartagena y despu\u00e9s curs\u00f3 el Programa de Liderazgo para la Gesti\u00f3n P\u00fablica del IESE. En el XIX Congreso Nacional Extraordinario, en julio de 2018, fue designado, a propuesta de Casado, secretario general de la formaci\u00f3n conservadora."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-22/casado-a-las-1500-a-uno-de-sus-afines-no-se-por-que-me-tengo-que-ir-no-he-hecho-nada.html": {
        "title": "Casado, a las 15.00 a uno de sus afines: \u201cNo s\u00e9 por qu\u00e9 me tengo que ir. No he hecho nada\u201d",
        "subtitle": "El presidente del PP se resist\u00eda esta tarde a dimitir en medio de una fort\u00edsima presi\u00f3n para que renuncie. S\u00ed ha cedido, horas m\u00e1s tarde, a la petici\u00f3n para que convoque un congreso extraordinario",
        "date": "2022-02-22 16:28:55",
        "author": "Elsa Garc\u00eda de Blas",
        "body": "A las tres de la tarde, en medio de una fort\u00edsima presi\u00f3n para que dimita como l\u00edder del PP, Pablo Casado ha mantenido una conversaci\u00f3n con uno de sus dirigentes afines, en la que le ha dicho: \u201cNo s\u00e9 por qu\u00e9 me tengo que ir. No he hecho nada\u201d. El presidente de los populares se resist\u00eda a mediod\u00eda con sus m\u00e1s \u00edntimos a renunciar, convencido de que podr\u00eda aguantar hasta la junta directiva nacional prevista para el pr\u00f3ximo martes y seguir como l\u00edder del partido hasta el pr\u00f3ximo congreso que dirima el liderazgo. Dos fuentes de su equipo directo han afirmado adem\u00e1s a EL PA\u00cdS que Casado no va a dimitir este martes y emplazan a la reuni\u00f3n de ma\u00f1ana con todos los barones como el siguiente escenario de relieve. La situaci\u00f3n es de m\u00e1xima inestabilidad y cambiante: los m\u00e1s pr\u00f3ximos tambi\u00e9n le est\u00e1n pidiendo que se vaya cuanto antes.\nCasado s\u00ed ha cedido a la creciente presi\u00f3n para que convocara un congreso extraordinario. En la reuni\u00f3n de la Junta Directiva Nacional para el pr\u00f3ximo martes, 1 de marzo, anunciar\u00e1 esa convocatoria. Los estatutos del PP establecen que los congresos extraordinarios \u201cexigen un debate previo\u201d, que debe figurar recogido en el orden del d\u00eda de la Junta Directiva. El plazo m\u00ednimo de convocatoria es de un mes y medio, pero se puede reducir a solo un mes de antelaci\u00f3n si se justifican las causas de esa urgencia. El congreso ordinario del PP estaba previsto para el pr\u00f3ximo julio.\nEl dirigente af\u00edn con el que Casado ha hablado a las tres de la tarde le ha instado a irse ya, sin esperar m\u00e1s tiempo, desde la convicci\u00f3n de que no podr\u00e1 salir como presidente del PP de la reuni\u00f3n que est\u00e1 prevista ma\u00f1ana con los barones. Esta fuente cree tambi\u00e9n que \u201calguien le est\u00e1 haciendo reflexionar\u201d, por lo que su opini\u00f3n podr\u00eda cambiar. Lo cierto es que hasta este mediod\u00eda no estaba en la voluntad de Casado marcharse, como demuestra esta conversaci\u00f3n en la que el l\u00edder popular ha insistido en su tesis, que confirman otras fuentes de su equipo, de que ha actuado de buena fe y no entiende por qu\u00e9 se le pide una salida tan inmediata.\nLa presi\u00f3n es intens\u00edsima para que Casado dimita cuanto antes, despu\u00e9s de haberse quedado pr\u00e1cticamente solo y acorralado por un clamor en el PP para que convoque un congreso extraordinario y se marche. Un relevante bar\u00f3n popular al tanto de las negociaciones con Casado asegura que lo consensuado es \u201cponer fecha al congreso\u201d y \u201ccerrar la salida digna\u201d del l\u00edder popular, que no est\u00e1 cerrada. \u201cLa que \u00e9l estime oportuna\u201d, afirma esta fuente. Lo importante para los barones, capitaneados por Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, presidente de Galicia y a quien todos miran para asumir el liderazgo del PP, es que Teodoro Garc\u00eda Egea, secretario general de los populares, suelte el control de la organizaci\u00f3n cuanto antes. Las opciones que barajan son constituir una gestora o un comit\u00e9 organizador del pr\u00f3ximo congreso. Los detalles tienen que discutirse ma\u00f1ana en la reuni\u00f3n con los barones, prevista para las ocho de la tarde.\nEl comit\u00e9 de direcci\u00f3n de Casado, su n\u00facleo de fieles, y la mayor\u00eda de la direcci\u00f3n del grupo parlamentario popular exig\u00eda la dimisi\u00f3n inmediata de Teodoro Garc\u00eda Egea como secretario general. "
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-22/almeida-dimite-como-portavoz-nacional-del-pp-de-comun-acuerdo-con-casado.html": {
        "title": "Almeida dimite como portavoz nacional del PP en plena crisis del partido",
        "subtitle": "\u201cEs un momento en el que los madrile\u00f1os no pueden dudar de mi compromiso con el Ayuntamiento y con esclarecer la verdad\u201d, asegura el alcalde de Madrid",
        "date": "2022-02-22 11:31:17",
        "author": "Manuel Viejo",
        "body": "Otra m\u00e1s. Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida ha presentado este martes la dimisi\u00f3n como portavoz nacional del PP durante el pleno mensual del Ayuntamiento de Madrid. El alcalde de la capital se ha sumado as\u00ed al cuentagotas de renuncias de altos cargos populares. El cisma en el principal partido conservador de Espa\u00f1a no ha tocado techo. Almeida, adem\u00e1s, ha evitado apoyar en p\u00fablico al presidente de los populares, Pablo Casado, y al secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea. Su silencio de 72 horas ha terminado con un portazo:\n\u2015Tras mantener una conversaci\u00f3n con Casado, anuncio que dejo la portavoc\u00eda nacional del PP.\nAlmeida ha considerado que este era el momento perfecto para dar un paso al lado y \u201cdedicarse en exclusiva\u201d a sus responsabilidades como alcalde de Madrid, tal y como le ped\u00edan en su equipo desde la vuelta del verano. Todo ha sido muy r\u00e1pido.\nLa batalla interna ha precipitado todo de golpe. \u00c9l, que ven\u00eda medit\u00e1ndolo desde hace meses y m\u00e1s a\u00fan tras las Navidades, ha decidido echarse a un lado en el momento de mayor crisis del partido. \u201cTodo pende de una llamada. Est\u00e1 tratando de cerrarlo con G\u00e9nova\u201d, se\u00f1alaba este lunes un miembro de su equipo. Era cuesti\u00f3n de horas. La llamada, seg\u00fan fuentes del PP, se ha producido este martes por la ma\u00f1ana. Almeida habl\u00f3 con Casado y le transmiti\u00f3 que se bajaba del barco de la portavoc\u00eda, despu\u00e9s de 18 meses en el cargo.\nEl regidor de la capital de Espa\u00f1a ha vivido el pleno permanentemente pegado al tel\u00e9fono. Cruce de whatsapps, pasillos, llamadas, caf\u00e9s, miradas con su equipo. Era evidente que se estaba tramando una decisi\u00f3n trascendental. La decisi\u00f3n, finalmente, se ha pactado sobre las once de la ma\u00f1ana. Su equipo ha enviado un mensaje a los periodistas a las 11.49: \u201cEl alcalde atender\u00e1 a los medios en 15 minutos\u201d. La comparecencia se ha retrasado m\u00e1s a\u00fan. Los asesores comenzaron a agolparse en la sala principal del pleno de Cibeles. Fuentes de su equipo confirmaron a EL PA\u00cdS minutos antes que la decisi\u00f3n era clara: \u201cDimitir\u00e1 como portavoz del partido\u201d. Sobre las 12.20, Almeida compareci\u00f3 y respondi\u00f3 a todas las preguntas de la prensa.\n\u201cEs un momento especialmente delicado para el Ayuntamiento de Madrid, como consecuencia de las informaciones que se han publicado en los medios de comunicaci\u00f3n\u201d, ha observado. \u201cSiento que los madrile\u00f1os no pueden dudar de mi compromiso total y absoluto con el Ayuntamiento y con averiguar y esclarecer la verdad de lo que se ha ido publicando\u201d.\n\u2015\u00bfQu\u00e9 soluci\u00f3n ve a la crisis de su partido?\n\u2015Esta soluci\u00f3n la tenemos que adoptar entre todos y todos tenemos que ser parte de la soluci\u00f3n.\n\u2015\u00bfDebe dimitir Casado? \u00bfY Garc\u00eda Egea?\n\u2015Le he expuesto mi punto de vista y las soluciones y ah\u00ed dejo la conversaci\u00f3n. Hay que alejarse del ruido.\n\u2015\u00bfPor qu\u00e9 acept\u00f3 la portavoc\u00eda entonces si su prioridad era Madrid?\n\u2015Porque Espa\u00f1a estaba en un momento cr\u00edtico.\nAlmeida est\u00e1 ahora mismo en una encrucijada. Mantiene una buena relaci\u00f3n personal con la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, pero mucho m\u00e1s con el presidente del partido, a quien debe el haberle elegido para ser el candidato a la alcald\u00eda y el que le designara portavoz nacional del partido en agosto de 2020. Hoy, sin embargo, ha evitado apoyarlo p\u00fablicamente. Un movimiento clave en la guerra interna.\nTras mantener una conversaci\u00f3n con Pablo Casado, acabo de anunciar que dejo la portavoc\u00eda nacional del Partido Popular para dedicarme en exclusiva a mis responsabilidades como Alcalde de Madrid.\nAquel verano, y tras la crisis de las residencias de Ayuso, donde fallecieron miles de ancianos tras serles negada la asistencia hospitalaria, y con la popularidad de la presidenta de capa ca\u00edda, sirvi\u00f3 tambi\u00e9n para que el PP apostara fuertemente por el alcalde en detrimento de la presidenta. Casado tom\u00f3 una decisi\u00f3n que vir\u00f3 tambi\u00e9n su rumbo pol\u00edtico. Sustituir a una dura parlamentaria como Cayetana \u00c1lvarez de Toledo por un alcalde que entonces estaba en pleno auge por sus pactos con todos los grupos pol\u00edticos. \u201cEs un gran honor\u201d, dijo Almeida tras ser designado. \u201cMuchas gracias, Pablo. Son momentos especialmente trascendentales para Espa\u00f1a y todos los espa\u00f1oles, en los que espero estar a la altura\u201d. Apenas 18 meses despu\u00e9s, se marcha. La bicefalia de la portavoc\u00eda con la alcald\u00eda no ha funcionado.\nLa brecha en el PP le estaba haciendo mucho da\u00f1o en lo pol\u00edtico a Almeida. Todo comenz\u00f3 con el intento de espionaje a la presidenta madrile\u00f1a que sali\u00f3 desde su equipo en el Consistorio. La historia que sacude ahora mismo los cimientos del principal partido conservador de Espa\u00f1a comenz\u00f3 a mediados de octubre del a\u00f1o pasado y termin\u00f3 en enero de 2022. Diversos colaboradores y trabajadores del Ayuntamiento de la capital \u2015al menos tres personas\u2015 urdieron un plan para investigar a D\u00edaz Ayuso.\nLa mayor\u00eda de estos trabajadores del Consistorio fueron colocados a dedo por la direcci\u00f3n nacional del PP. Se afanaron en buscar la prueba definitiva de que el hermano de la presidenta de la regi\u00f3n, Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso, habr\u00eda cobrado una mordida de 283.000 euros por un contrato de mascarillas con la Comunidad. La crisis en el Ayuntamiento fue de tal calibre, que precipit\u00f3 la dimisi\u00f3n inmediata de \u00c1ngel Carromero, amigo personal y coordinador general de la Alcald\u00eda.\nAlmeida ha dicho este martes que quiere llegar hasta el fondo del asunto. Apoyar\u00e1 la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre el supuesto espionaje solicitada por la oposici\u00f3n. La realidad es que no tiene otra opci\u00f3n. La llave la tiene Ciudadanos, que est\u00e1 tensando la cuerda de la coalici\u00f3n m\u00e1s que nunca. Todos los ediles se enteraron por la prensa de que el mandatario popular hab\u00eda iniciado una investigaci\u00f3n por su cuenta para saber si el supuesto espionaje a la presidenta era cierto. La investigaci\u00f3n, sin embargo, consisti\u00f3 en dos llamadas de pocos minutos con el detective al que supuestamente se intent\u00f3 contratar para obtener informaci\u00f3n de Ayuso y en enviar a uno de sus concejales de m\u00e1xima confianza a preguntar si estos hechos eran ciertos. Todo sucedi\u00f3 en enero, bajo secreto. Los supuestos implicados dijeron que todo era falso. Y se cerr\u00f3 el caso, en silencio.\nEl pasado jueves, tras la publicaci\u00f3n de estos hechos, la vicealcaldesa, Bego\u00f1a Villac\u00eds, de Ciudadanos, convoc\u00f3 a los medios. \u201cMe he enterado por la prensa y, con posterioridad, he recibido la llamada de Almeida. Se me ha ocultado informaci\u00f3n. Iremos hasta el final\u201d. Parte de los 11 concejales de Cs est\u00e1n muy molestos con sus socios del PP. Es m\u00e1s, en las \u00faltimas horas se est\u00e1n produciendo llamadas con la oposici\u00f3n. Nadie habla de una moci\u00f3n de censura, pero se habla, claro que se habla. Sin embargo, por el momento, solo son eso: habladur\u00edas.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-22/anticorrupcion-abre-una-investigacion-por-el-contrato-que-implica-al-hermano-de-ayuso.html": {
        "title": "Anticorrupci\u00f3n abre una investigaci\u00f3n por el contrato que implica al hermano de Ayuso",
        "subtitle": "La Fiscal\u00eda, que toma la decisi\u00f3n tras la denuncia de la oposici\u00f3n, descarta enviar de momento el caso al Supremo al no ver indicios contra la presidenta madrile\u00f1a",
        "date": "2022-02-22 11:17:38",
        "author": "J. J. G\u00e1lvez",
        "body": "La Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n ha abierto una investigaci\u00f3n sobre el contrato de provisi\u00f3n de mascarillas adjudicado por la Comunidad de Madrid a una empresa y por el que recibi\u00f3 un pago el hermano de la presidenta auton\u00f3mica, Isabel D\u00edaz Ayuso. Seg\u00fan ha avanzado eldiario.es y confirman fuentes jur\u00eddicas a EL PA\u00cdS, el ministerio p\u00fablico \u2015que no ve en este momento indicios para actuar contra la propia Ayuso\u2015 adopta esta medida despu\u00e9s de que los tres partidos de la oposici\u00f3n en la Asamblea de Madrid (M\u00e1s Madrid, PSOE y Unidas Podemos) presentasen sendas denuncias la pasada semana. Esta decisi\u00f3n irrumpe en pleno hundimiento del PP y del liderazgo del presidente de la formaci\u00f3n conservadora, Pablo Casado. \nEl acuerdo sospechoso es una adjudicaci\u00f3n a la empresa Priviet Sportive S. L., encabezada por un amigo de la infancia de la familia D\u00edaz Ayuso. El Gobierno regional le otorg\u00f3 en abril de 2020 un contrato directo (a dedo) de 1,5 millones de euros para la compra de mascarillas y, seg\u00fan lleg\u00f3 a reconocer la presidenta la semana pasada tras muchas reticencias, su hermano tuvo una \u201crelaci\u00f3n comercial\u201d con esa sociedad. Es m\u00e1s, tras d\u00edas sin aclarar en qu\u00e9 hab\u00eda consistido esa transacci\u00f3n, la presidenta finalmente emiti\u00f3 un comunicado donde admit\u00eda que su familiar cobr\u00f3 55.850 euros, m\u00e1s IVA, por \u201clas gestiones realizadas para conseguir el material en China y su traslado a Madrid\u201d. \u201cEs una contraprestaci\u00f3n por su trabajo, no una comisi\u00f3n por intermediaci\u00f3n\u201d, dec\u00eda en la nota.\nUna versi\u00f3n que la Fiscal\u00eda quiere aclarar. \u201cResulta procedente la pr\u00e1ctica de algunas diligencias que, sin dirigirse inicialmente contra personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, permitan confirmar o descartar la trascendencia penal de los hechos denunciados\u201d, subraya el jefe de Anticorrupci\u00f3n, Alejandro Luz\u00f3n, en el escrito donde da luz verde a las pesquisas. En ese documento, remacha: \u201cEn primer lugar, por la relevancia que tiene el recto y normal funcionamiento de la Administraci\u00f3n P\u00fablica con sujeci\u00f3n al sistema de valores instaurado en la Constituci\u00f3n\u201d.\nLa cifra que ofreci\u00f3 Ayuso en su comunicado contrasta con la que Pablo Casado, que abri\u00f3 una investigaci\u00f3n interna en el PP sobre este mismo contrato, puso sobre la mesa. El presidente de los populares sugiri\u00f3 p\u00fablicamente que el hermano de la mandataria madrile\u00f1a ejerci\u00f3 como intermediario para obtener una comisi\u00f3n de cientos de miles de euros o que us\u00f3 a Priviet Sportive como testaferro: \u201cYo creo que no es ejemplar. Yo no permitir\u00eda que un hermano m\u00edo cobrara 300.000 euros por un contrato adjudicado por mi Consejo de Ministros\u201d, dijo el dirigente del PP, que a\u00f1adi\u00f3: \u201cEs un importe suficientemente relevante como para que alguien pudiera pensar que hay un tr\u00e1fico de influencias\u201d.\nEn su denuncia ante la Fiscal\u00eda, M\u00e1s Madrid aport\u00f3 una serie de 11 mensajes de m\u00f3vil sucesivos que recibi\u00f3 el pasado noviembre de forma \u201can\u00f3nima\u201d y que apuntaban en la misma direcci\u00f3n: \u201cOs hago llegar un caso grave de corrupci\u00f3n del hermano de D\u00edaz Ayuso. Recurro a vosotros porque no s\u00e9 como denunciarlo a Anticorrupci\u00f3n ni me puedo exponer personalmente\u201d, comenzaban los SMS. Y segu\u00edan: \u201cEn el peor momento de la pandemia, abril de 2020, la Comunidad de Madrid adjudic\u00f3 un contrat\u00f3 de 1,5 millones para EPI [trajes de protecci\u00f3n] y mascarillas de Ifema [el recinto ferial de Madrid, utilizado al comienzo de la crisis sanitaria como hospital]. Lo hizo a la empresa Priviet Sportive, de Daniel Alc\u00e1zar, amigos de los Ayuso. Una empresa de calzado y confecci\u00f3n que cambi\u00f3 su CNAE d\u00edas antes. Y cuando ingres\u00f3 los pagos de la CM [Comunidad de Madrid] hizo transfer [sic] por valor de 300.000 euros a Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso. El concepto de esas transfer es \u2018intermediaci\u00f3n Comunidad de Madrid\u2019. Pero si la intermediaci\u00f3n ya ser\u00eda delictiva, pagar un 25% del importe de un contrato significa que Alc\u00e1zar es un testaferro de Tom\u00e1s Ayuso. Es un delito, sino son muchos [sic] y est\u00e1n intentando taparlo con facturas falsas, pero la transferencia no admite dudas. En vuestra mano est\u00e1 que no quede impune\u201d.\nLa resoluci\u00f3n del ministerio p\u00fablico, firmada este mismo martes, incide en la \u201cindiscutible trascendencia social del contexto en el que tienen lugar los hechos descritos en las denuncias\u201d. El contrato se firm\u00f3 en lo peor de la pandemia del coronavirus, cuando se hac\u00eda \u201cnecesaria y urgente\u201d la compra de mascarillas \u201cen un momento singularmente dif\u00edcil para la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a\u201d, subraya Anticorrupci\u00f3n, que descarta remitir, de momento, las pesquisas a la Fiscal\u00eda del Tribunal Supremo, ante el cual se encuentra aforada la dirigente popular.\nEn este sentido, Luz\u00f3n detalla que las denuncias de la oposici\u00f3n \u201cse limitan a solicitar\u201d la apertura de una investigaci\u00f3n y \u201cproponen distintas hip\u00f3tesis sobre la eventual participaci\u00f3n [de Ayuso] en presuntos delitos de tr\u00e1fico de influencias, malversaci\u00f3n, prevaricaci\u00f3n y negociaciones prohibidas a los funcionarios\u201d. El fiscal jefe subraya que, con los elementos que tiene actualmente en las manos, no cuentan con \u201cindicios razonablemente veros\u00edmiles\u201d de la implicaci\u00f3n de la jefa del Gobierno madrile\u00f1o en los hechos, as\u00ed como \u201cde su car\u00e1cter delictivo y de la responsabilidad en el mismo\u201d.\nAdem\u00e1s de las denuncias de la oposici\u00f3n, la Fiscal\u00eda cuenta con \u201cdiversa documentaci\u00f3n\u201d que le envi\u00f3 la Comunidad de Madrid este lunes. Seg\u00fan detalla Anticorrupci\u00f3n, entre los papeles remitidos se encuentra: la oferta con datos de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del producto; albaranes de entrega, factura y certificado de conformidad de la misma; la memoria justificativa para la adquisici\u00f3n centralizada de material de protecci\u00f3n; la hoja de pedido del 1 de abril de 2020; documento contable RC [retenci\u00f3n de cr\u00e9dito]; varias resoluciones de la Viceconsejer\u00eda de Asistencia Sanitaria; y un informe del viceconsejero de Asuntos Jur\u00eddicos y secretario general del Consejo de Gobierno de este 18 de febrero de 2022, donde descarta irregularidades.\nTras conocerse la decisi\u00f3n del ministerio p\u00fablico, la oposici\u00f3n ha salido r\u00e1pidamente en tromba contra Ayuso. M\u00f3nica Garc\u00eda, portavoz de M\u00e1s Madrid en la Asamblea, ha afirmado: \u201cYa lo dijimos. Es un primer paso para esclarecer qu\u00e9 ha ocurrido. Ma\u00f1ana entregaremos m\u00e1s pruebas a la Fiscal\u00eda\u201d.\nH\u00e9ctor G\u00f3mez, portavoz de los socialistas en el Congreso, ha a\u00f1adido: \u201cEl PSOE no ha pedido otra cosa que investigar las irregularidades que el mismo PP ha pedido que se investigue. Si la Fiscal\u00eda ya ha abierto una investigaci\u00f3n, pues que se investigue y salgan a la luz p\u00fablica las irregularidades que el propio Partido Popular ha denunciado. Es algo que implosiona en el marco del PP\u201d. Alejandra Jacinto, diputada regional de Unidas Podemos, ha remachado: \u201c\u00a1La Fiscal\u00eda abre una investigaci\u00f3n por el contrato de las mascarillas! Y esto es solo la punta del iceberg\u201d.\n[Si no puede ver el escrito de la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n, pinche aqu\u00ed]"
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/la-ue-se-dispone-a-asestar-el-primer-castigo-a-rusia-por-la-nueva-agresion-a-ucrania.html": {
        "title": "EE UU y la UE asestan el primer castigo a Rusia por la agresi\u00f3n a Ucrania y preparan sanciones a\u00fan m\u00e1s duras",
        "subtitle": "Biden anuncia fuertes sanciones en respuesta a lo que ya considera \u201cel principio de la invasi\u00f3n\u201d. Los Veintisiete lanzan medidas que incluyen la prohibici\u00f3n al Estado y al Gobierno ruso de acceder a los mercados financieros europeos y un embargo comercial a las dos regiones separatistas",
        "date": "2022-02-22 15:06:15",
        "author": "Bernardo de Miguel",
        "body": "La Uni\u00f3n Europea y Estados Unidos han asestado este martes los primeros golpes pol\u00edticos y econ\u00f3micos a Rusia como represalia por la decisi\u00f3n del presidente Vlad\u00edmir Putin, de reconocer la independencia de una parte de Ucrania, controlada desde hace a\u00f1os por separatistas prorrusos, y de enviar tropas a la zona, gestos que el presidente de Estados Unidos, Joe Biden, ha calificado por primera vez como \u201cel principio de la invasi\u00f3n\u201d. Tras sendas bater\u00edas de medidas, ambos se reservan la posibilidad de imponer sanciones a\u00fan mayores a Rusia si Putin extiende el conflicto al resto del pa\u00eds, en una guerra que supone la mayor crisis de seguridad en Europa desde el final de la Guerra Fr\u00eda y que amenaza la vida de decenas de miles de personas.\nBiden ha comparecido en la Casa Blanca para ofrecer uno de los discursos m\u00e1s importantes de su mandato, en el que ha anunciado, despu\u00e9s de semanas de advertencias, la \u201cprimera bater\u00eda de sanciones\u201d contra Rusia, tras su decisi\u00f3n, dada a conocer el lunes, de reconocer la independencia de las regiones separatistas del este de Ucrania, Donetsk y Lugansk. Las medidas contra Mosc\u00fa incluyen el bloqueo de las operaciones de dos poderosas instituciones financieras: el Banco de Desarrollo Ruso (Vnesheconombank o VEB) y el Banco Militar. El presidente estadounidense tambi\u00e9n ha prometido cortar \u201clas v\u00edas de financiaci\u00f3n de la deuda soberana\u201d. Y ha advertido que se han dise\u00f1ado acciones dirigidas \u201ccontra las \u00e9lites de la sociedad rusa y sus familias\u201d. Tambi\u00e9n ha anunciado que mover\u00e1 tropas que est\u00e1n destacadas en Europa para reforzar la defensa de los pa\u00edses B\u00e1lticos, Estonia, Letonia y Lituania. \u201cAunque no tenemos intenci\u00f3n de pelear con Rusia\u201d, ha a\u00f1adido.\n\u201cMosc\u00fa pagar\u00e1 un precio a\u00fan m\u00e1s alto si contin\u00faa por ese camino\u201d, ha dicho Biden, que ha hablado con 80 minutos de retraso sobre la hora prevista. \u201cTodav\u00eda hay tiempo para evitar el peor escenario, que provocar\u00eda sufrimiento a millones de personas si [Rusia] act\u00faa como todo indica. EE UU y nuestros aliados seguimos abiertos a la diplomacia, si es seria\u201d, ha afirmado.\nAntes, los ministros de Exteriores de la UE, convocados a una reuni\u00f3n extraordinaria en Par\u00eds por el jefe de la diplomacia comunitaria, Josep Borrell, han dado el visto bueno a una primera bater\u00eda de sanciones que incluye la prohibici\u00f3n de entrada en territorio comunitario a decenas de altos cargos y pol\u00edticos rusos, el veto a ciertas entidades financieras y al Estado ruso para operar en el mercado financiero y el sector servicios europeo, y un embargo comercial a las dos provincias ucranias declaradas en rebeld\u00eda.\nEl veto y la congelaci\u00f3n de bienes europeo afecta a los 351 diputados del Parlamento ruso que apoyaron el reconocimiento de la independencia, a 37 altos cargos y entidades del sector de la defensa y de las finanzas, seg\u00fan ha detallado Borrell al t\u00e9rmino del consejo de ministros de Exteriores. \u201cLa grave violaci\u00f3n [del orden internacional] cometida por Rusia no se quedar\u00e1 sin respuesta\u201d, ha se\u00f1alado. Y ha pronosticado que \u201cel paquete de sanciones golpear\u00e1 a Rusia y la golpear\u00e1 muy fuerte\u201d.\nTras la luz verde pol\u00edtica de los ministros de Exteriores, el plan de sanciones se tramitar\u00e1 y aprobar\u00e1 r\u00e1pidamente. Y se espera que est\u00e9 en vigor en cuesti\u00f3n de d\u00edas. El presidente del Consejo Europeo, Charles Michel, no considera necesario convocar una cumbre europea para aprobar las medidas planteadas por Borrell, seg\u00fan apuntan fuentes comunitarias. Michel y la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, han celebrado en un comunicado \u201cla rapidez y robusta reacci\u00f3n\u201d de los 27 pa\u00edses de la UE.\nEl secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, ha asegurado por su parte que dispone de pruebas de que est\u00e1n llegando m\u00e1s tropas rusas a territorio ucranio. \u201cYa estaban en el Donb\u00e1s, porque los separatistas est\u00e1n controlados desde hace a\u00f1os por fuerzas especiales rusas, pero vemos que se est\u00e1n incorporando fuerzas adicionales\u201d, ha se\u00f1alado el l\u00edder de la Alianza tras una reuni\u00f3n extraordinaria de la comisi\u00f3n OTAN-Ucrania. Stoltenberg ha se\u00f1alado que \u201cRusia ha pasado de un intento encubierto de desestabilizar a Ucrania a una acci\u00f3n militar\u201d. El secretario general se ha mostrado convencido de que Mosc\u00fa \u201csigue planeando un ataque total contra Ucrania\u201d. Y ha subrayado que la situaci\u00f3n \u201ctiene graves consecuencias para la seguridad de Europa\u201d.\nLas sanciones aprobadas pol\u00edticamente por la UE son contundentes pero limitadas. Bruselas, al igual que Washington, considera que el reconocimiento de la independencia de dos regiones ucranianas es una grave violaci\u00f3n de la integridad territorial del pa\u00eds agredido, pero que no supone todav\u00eda el detonante para las represalias comerciales enormes y sin precedentes que han prometido en caso de una invasi\u00f3n de Ucrania en toda regla. El env\u00edo de tropas rusas al Donb\u00e1s tampoco se valora como una escalada irreparable del conflicto porque esa parte del territorio ucranio ya estaba bajo control de separatistas prorrusos.\nCon todo, \u201cinvasi\u00f3n\u201d, la palabra que el lunes parec\u00eda innombrable para la Administraci\u00f3n estadounidense, pese a la orden del presidente ruso de Vlad\u00edmir Putin de mandar tropas a las regiones separatistas del este de Ucrania de Donetsk y Lugansk, tras reconocer su independencia, ha dejado de ser tab\u00fa en Washington este martes por la ma\u00f1ana. El asesor adjunto de seguridad nacional Jon Finer ha reconocido en una entrevista con la CNN: \u201cCreemos que es, s\u00ed, el principio de una invasi\u00f3n, la \u00faltima invasi\u00f3n de Rusia en Ucrania\u201d.\nBiden hab\u00eda enviado el lunes el mensaje de que, pese a su advertencia de que \u201cinvasi\u00f3n\u201d equivaldr\u00eda a cualquier soldado ruso entrando en Ucrania, hab\u00eda que esperar a una mayor escalada en la tensi\u00f3n para imponer las \u201cmedidas r\u00e1pidas y severas\u201d de las que viene hablando con insistencia desde finales del a\u00f1o pasado. Biden firm\u00f3, eso s\u00ed, una orden ejecutiva para prohibir \u201clas inversiones, el comercio y la financiaci\u00f3n de personas estadounidenses hacia, desde o en las regiones separatistas de Donetsk y Lugansk\u201d. Y anunci\u00f3 la preparaci\u00f3n de medidas m\u00e1s duras, en colaboraci\u00f3n con sus aliados. Por la noche, al t\u00e9rmino de una sesi\u00f3n extraordinaria del Consejo de Seguridad de Naciones, convocada de urgencia por iniciativa de Kiev, la representante estadounidense, Linda Thomas-Greenfield, anunci\u00f3 a los periodistas que la materializaci\u00f3n de un primer castigo era cuesti\u00f3n de horas.\nEsas medidas, vaticinan los analistas, amenazan una econom\u00eda global de por s\u00ed fr\u00e1gil tras dos a\u00f1os de pandemia. En Estados Unidos, preocupa especialmente una inflaci\u00f3n que registra valores nunca vistos en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, y una crisis de abastecimiento que el nuevo escenario geopol\u00edtico agravar\u00e1 con toda probabilidad. \u201cDefender la libertad tendr\u00e1 costes para nosotros en casa, pero mientras hacemos esto nos aseguraremos de que las sanciones proporcionen dolor a los rusos y no a nosotros\u201d, ha dicho Biden en la Casa Blanca. \u201cMi objetivo es limitar el da\u00f1o para los estadounidenses\u201d.\nBorrell ha se\u00f1alado que \u201clas sanciones hacen da\u00f1o econ\u00f3mico y golpean a las personas incluidas en la lista\u201d. Pero ha reconocido que \u201cnos hemos reservado capacidad de reacci\u00f3n, tenemos un amplio arsenal y no hemos querido gastarlo todo de golpe porque tenemos que ver c\u00f3mo evolucionan los acontecimientos\u201d. El Alto Representante se teme lo peor porque \u201cRusia est\u00e1 siguiendo el patr\u00f3n de comportamiento de 2008 y 2014\u2033, en alusi\u00f3n a los ataques contra Georgia y Ucrania que le dieron a Mosc\u00fa el control de parte del territorio de esos pa\u00edses.\nLa UE ya hab\u00eda sancionado a 193 ciudadanos rusos por su relaci\u00f3n con las agresiones contra la integridad territorial de Ucrania. Todas ellas tienen prohibida la entrada en la UE y las autoridades nacionales europeas pueden embargar sus activos en territorio comunitario. Adem\u00e1s, la lista de sanciones ya inclu\u00eda 48 empresas o entidades rusas vetadas para operar en el mercado europeo. El nuevo listado \u201caumentar\u00e1 sustancialmente\u201d, seg\u00fan fuentes comunitarias, y podr\u00eda incluir desde medio centenar de altos cargos hasta centenares de parlamentarios rusos que respaldaron el reconocimiento de la independencia de las provincias de Donetsk y Lugansk.\nDe manera significativa, se incluye tambi\u00e9n la prohibici\u00f3n al Estado y al Gobierno rusos de acceder a los mercados europeos de capital, una medida que no se hab\u00eda previsto inicialmente. Estados Unidos s\u00ed que anunci\u00f3 ese castigo la misma noche del lunes, nada m\u00e1s conocerse el reconocimiento de la independencia de los dos territorios ucranios. Fuentes diplom\u00e1ticas reconocen que ha habido contactos durante la pasada noche con Washington para coordinar las represalias y mostrar un frente unido ante Mosc\u00fa.\nA pesar de la contenci\u00f3n en las sanciones comunitarias, el grave deterioro de las relaciones entre Occidente y el r\u00e9gimen de Putin parece llamado a cobrarse numerosas v\u00edctimas econ\u00f3micas. Borrell ha emitido en el mediod\u00eda del martes un largo y duro comunicado en nombre de la UE en el que se \u201ccondena\u201d la decisi\u00f3n de Putin de reconocer la independencia de parte del territorio ucranio y le acusa de \u201cviolar\u201d compromisos internacionales que hab\u00eda dado por buenos recientemente, como la resoluci\u00f3n de la ONU que obliga a cumplir los acuerdos de paz de Minsk, en los que se preve\u00eda la devoluci\u00f3n a Kiev de los territorios separatistas.\nLa UE \u201curge\u201d a Mosc\u00fa a dar marcha atr\u00e1s en el reconocimiento, un cambio que no parece previsible, por lo que la tensi\u00f3n con Europa podr\u00eda aumentar. De entrada, el canciller alem\u00e1n, Olaf Scholz, ha anunciado este martes que ha dado la orden de paralizar los tr\u00e1mites de autorizaci\u00f3n del gasoducto Nord Stream 2 que conecta Rusia con Alemania a trav\u00e9s del B\u00e1ltico. Se trata de una infraestructura terminada, pero que podr\u00eda no llegar a funcionar nunca si Mosc\u00fa no frena las agresiones contra los pa\u00edses vecinos.\nEl veto al nuevo gasoducto simboliza la decisi\u00f3n de los occidentales de castigar a Rusia incluso en un sector tan sensible para la econom\u00eda europea como el energ\u00e9tico, dada la dependencia del petr\u00f3leo y gas ruso, que cubren, respectivamente, el 26% y el 40% de las importaciones de la UE de esos combustibles. Desde la Comisi\u00f3n ya se ha indicado que, en caso de invasi\u00f3n rusa de Ucrania, ya no habr\u00e1 ning\u00fan tab\u00fa ni l\u00edmite en cuanto a las sanciones, lo que podr\u00eda llevar incluso a limitar la relaci\u00f3n comercial con Rusia, el gran suministrador energ\u00e9tico de la UE.\nBruselas cree que las reservas actuales de gas cubrir\u00edan las necesidades de suministro de Europa incluso en caso de una grave interrupci\u00f3n del flujo procedente de Rusia. La Comisi\u00f3n Europea se muestra confiada a pesar, incluso, de que las reservas se encuentran diez puntos porcentuales por debajo de la media de los \u00faltimos a\u00f1os. La apuesta se basa en el aumento de la llegada por barco de gas licuado desde suministradores alternativos, como Estados Unidos o Qatar.\nBoris Johnson ha anunciado el primer paquete de sanciones contra el Gobierno ruso, despu\u00e9s de la decisi\u00f3n del Kremlin de reconocer la independencia de la zona de la regi\u00f3n del Donb\u00e1s controlada por separatistas prorrusos, en Ucrania, y de enviar all\u00ed soldados. Con los nuevos poderes de Downing Street aprobados el pasado 10 de febrero por el Parlamento brit\u00e1nico, el Ejecutivo de Johnson ha congelado los activos y prohibido los desplazamientos de tres millonarios \u2013\u201coligarcas\u201d- rusos pr\u00f3ximos a Vlad\u00edmir Putin. Se trata de Gennadiy Timchenko, principal accionista del Banco Rossiya y responsable, seg\u00fan las autoridades brit\u00e1nicas, de dar apoyo financiero a los intentos rusos de desestabilizar Ucrania; Boris Rotenberg, que pertenece desde hace a\u00f1os al grupo m\u00e1s cercano a Putin, y su sobrino Igor Rotenberg. Ambos juegan un papel importante en el sector del transporte ruso. El Gobierno brit\u00e1nico ha congelado, adem\u00e1s, los activos localizados en su territorio del Banco Rossiya -muy cercano al Kremlin-, el Banco para el Desarrollo y la Reconstrucci\u00f3n del Mar Negro, el Banco IS, Genbank y Promsvyazbank. Este \u00faltimo es la instituci\u00f3n financiera clave en el sector ruso de defensa.\u00a0\nLa bater\u00eda de sanciones anunciada por Johnson no ha satisfecho a muchos diputados de su propio partido ni a analistas o expertos, que las han calificado m\u00e1s como un golpe de efecto que como una respuesta contundente. Los tres oligarcas\u00a0 formaban ya parte de una lista de m\u00e1s de 40 se\u00f1alada por Washington. Y de las instituciones financieras, solo Promsvyazbank se encuentra entre la diez m\u00e1s potentes de Rusia. \u201cEstamos preparados para ir mucho m\u00e1s lejos si Rusia no se retira del precipicio. Anularemos la capacidad del Estado ruso y de sus empresas de recabar capital en nuestros mercados, prohibiremos una serie de exportaciones tecnol\u00f3gicas y aislaremos a\u00fan m\u00e1s sus instituciones financieras\u201d, ha anunciado la ministra brit\u00e1nica de Exteriores, Liz Truss. R. de M.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/el-senado-ruso-autoriza-a-putin-a-enviar-tropas-al-extranjero.html": {
        "title": "El Senado ruso autoriza a Putin a enviar tropas al extranjero",
        "subtitle": "El presidente define las fronteras de las autoproclamadas rep\u00fablicas de Donetsk y Lugansk como se consideraron en 2014 y abre la puerta a exigir territorios que perdieron",
        "date": "2022-02-22 17:35:41",
        "author": "Javier G. Cuesta",
        "body": "En v\u00edsperas del d\u00eda del Defensor de la Patria, festivo en Rusia y una jornada que durante la \u00e9poca sovi\u00e9tica estaba dedicada al Ej\u00e9rcito Rojo, el presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, se ha enrocado en su frente contra Ucrania. A petici\u00f3n del jefe del Kremlin, el Consejo de la Federaci\u00f3n (c\u00e1mara alta) ha autorizado este martes el env\u00edo del Ej\u00e9rcito al extranjero. La medida busca dotar de una p\u00e1tina democr\u00e1tica la decisi\u00f3n de Putin de desplegar un cuerpo militar de \u201cpacificadores\u201d en las regiones separatistas de Donetsk y Lugansk, que el l\u00edder ruso reconoci\u00f3 como Estados el lunes abriendo una nueva crisis con Occidente. Por un lado, la medida es una formalidad que permite a Mosc\u00fa mostrar sus tropas en esos territorios de manera abierta, y por otro es una nueva maniobra de presi\u00f3n sobre Kiev que agita la posibilidad de que Rusia se lance hacia una intervenci\u00f3n militar a mayor escala en Ucrania.\nPoco despu\u00e9s de esa autorizaci\u00f3n parlamentaria, el Ministerio de Exteriores ruso anunci\u00f3 que evacua todo su personal diplom\u00e1tico, otra medida que a\u00f1ade tensi\u00f3n al conflicto. Mosc\u00fa lo achac\u00f3 a \u201clos constantes ataques que [su plantilla] sufre desde 2014\u2033, aunque el momento elegido para ello ha suscitado sospechas.\nTras obtener el visto bueno de la c\u00e1mara alta para desplegar el Ej\u00e9rcito en territorio ucranio, Putin proclam\u00f3: \u201cSi es necesario, cumpliremos las obligaciones asumidas\u201d para proteger Donetsk y Lugansk. Adem\u00e1s, el reconocimiento de Putin sobre su independencia no cierra las exigencias territoriales sobre Ucrania. El presidente ruso remarc\u00f3 que las fronteras de las \u201crep\u00fablicas\u201d son las que proclamaron los separatistas en su refer\u00e9ndum constitucional de mayo de 2014, un plebiscito celebrado sin observadores y con numerosas denuncias de irregularidades, y que entonces contaba con zonas que Kiev recuper\u00f3 despu\u00e9s, como Mari\u00fapol, clave por ser el enlace entre el Donb\u00e1s y Crimea, y Sloviansk, el pueblo donde comenz\u00f3 la guerra tras la irrupci\u00f3n de militares rusos en abril de 2014 al apagarse las protestas locales.\nTras anunciar que militarizar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s la zona separatista del Donb\u00e1s, Putin exigi\u00f3 en cambio la desmilitarizaci\u00f3n de Ucrania y que Kiev renuncie a una futura adhesi\u00f3n a la OTAN y a la pen\u00ednsula del Mar Negro. \u201cLa soluci\u00f3n a largo plazo para Ucrania depende del reconocimiento de la voluntad de quienes viven en Sebastopol y Crimea\u201d, agreg\u00f3 el presidente ruso, que demand\u00f3 neutralidad a Ucrania y advirti\u00f3 de que supone una amenaza para Rusia si obtiene armas nucleares. Precisamente, el Gobierno de Volod\u00edmir Zelenski consider\u00f3 roto el Tratado de Budapest de 1994 por las \u00faltimas acciones del Kremlin. Mosc\u00fa y Kiev firmaron en aquel acuerdo que Ucrania renunciaba a tener desplegadas armas nucleares en su territorio siempre que se respetase su soberan\u00eda y su integridad territorial.\nLa situaci\u00f3n recuerda a los inicios de 2014, cuando en febrero de aquel a\u00f1o Putin pidi\u00f3 al Parlamento que le permitiese reforzar su presencia militar en la base rusa de la pen\u00ednsula de Crimea \u201cpor la situaci\u00f3n extraordinaria en Ucrania y la amenaza que pesa sobre la vida de los ciudadanos rusos\u201d. El presidente vio cumplida su petici\u00f3n el 1 de marzo, y 15 d\u00edas despu\u00e9s se celebraba un supuesto refer\u00e9ndum en la regi\u00f3n con tropas sin identificaci\u00f3n en las calles y en la Rada (asamblea) local. Aquello animar\u00eda a las regiones del este de Ucrania a protestar contra Kiev, y a la postre derivar\u00eda en una guerra con unos 14.000 muertos.\nCasi ocho a\u00f1os despu\u00e9s, los argumentos han sido parecidos. El viceministro de Defensa ruso, Nikol\u00e1i Pankov, intervino en el debate parlamentario para advertir de que Rusia deber\u00eda tomar a los residentes bajo su protecci\u00f3n, y la presidenta del Consejo de la Federaci\u00f3n, Valentina Matviyenko, reincidi\u00f3 en la acusaci\u00f3n del Kremlin de que Kiev ha emprendido un \u201cgenocidio\u201d contra su poblaci\u00f3n rusoparlante, aunque gran parte de esta viva sin problemas en las mayores ciudades del pa\u00eds, como Kiev y J\u00e1rkov. \u201cLa adopci\u00f3n de esta decisi\u00f3n tiene como objetivo detener esta sangrienta guerra civil y evitar m\u00e1s bombardeos de ciudades pac\u00edficas\u201d, afirm\u00f3 Matviyenko.\nEl Kremlin ha rechazado estos a\u00f1os el reconocimiento de Donetsk y Lugansk pese al apoyo financiero y militar con el que ha sostenido a los separatistas. Tras el rechazo continuo de Kiev a conceder un estatus especial a la zona, Putin anunci\u00f3 este lunes que reconoc\u00eda su independencia y este martes ratific\u00f3 sendos tratados de amistad con las autoproclamadas Rep\u00fablicas Populares.\nLos documentos tienen una validez de una d\u00e9cada con pr\u00f3rroga autom\u00e1tica, y en ellos se contempla \u201cla protecci\u00f3n fronteriza conjunta con Rusia\u201d y \u201cla posibilidad de utilizar la infraestructura militar\u201d de la zona. Esto incluye la capacidad de que el Kremlin construya nuevas bases en el territorio del este de Ucrania, y da por hecho la presencia de tropas rusas en Donetsk y Lugansk porque la considera \u201cnecesaria para mantener la paz en la regi\u00f3n\u201d.\nEn otro de los art\u00edculos figura que los habitantes de estas regiones podr\u00e1n tener la ciudadan\u00eda rusa. Desde que estall\u00f3 la guerra, el Kremlin ha acometido una rusificaci\u00f3n de la zona con la concesi\u00f3n de m\u00e1s de 700.000 pasaportes rusos a una poblaci\u00f3n que por el conflicto y las sanciones se encontraba en un limbo legal.\nAsimismo, las rep\u00fablicas asumen el rublo ruso como moneda de curso legal y Mosc\u00fa les ayudar\u00e1 en la creaci\u00f3n de un sistema bancario propio, lo que tiene como objetivo \u201cfavorecer la integraci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d con Rusia.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/donbas-en-mapas-las-razones-del-conflicto.html": {
        "title": "Donb\u00e1s en mapas: las razones del conflicto",
        "subtitle": "El despliegue de tropas rusas y el reconocimiento por parte de Mosc\u00fa de la independencia de las dos regiones separatistas de Ucrania hace temer una escalada de una guerra que dura ya ocho a\u00f1os y que ha causado 14.000 muertes",
        "date": "2022-02-22 19:50:34",
        "author": "Trinidad Deiros Bronte",
        "body": "La \u00faltima guerra de Europa, la que desde hace ocho a\u00f1os enfrenta al Ej\u00e9rcito ucranio y a los separatistas prorrusos en la regi\u00f3n del Donb\u00e1s, amenaza ahora con extenderse al resto de Ucrania y arrastrar a Europa y Occidente al abismo de una nueva Guerra Fr\u00eda con Rusia.\nPutin ha ordenado el env\u00edo de tropas al Donb\u00e1s para realizar funciones de \u201cmantenimiento de la paz.\u201d\nBelgorod\nSoloti\nValuyki\nRUSIA\nKharkiv\nLUGANSK\nUCRANIA\nBajo control\nde Ucrania\nDONB\u00c1S\nLugansk\nDONETSK\nZona bajo control\nde los separatistas\nprorrusos\nDonetsk\nRostov del Don\nMar de Azov\n100 km\nLos separatistas prorrusos reclaman todo el territorio de Donetsk y Lugansk, pero solo controlan un tercio de \u00e9l.\nPutin ha ordenado el env\u00edo de tropas al Donb\u00e1s para realizar funciones de \u201cmantenimiento de la paz.\u201d\nBelgorod\nSoloti\nValuyki\nRUSIA\nKharkiv\nLUGANSK\nUCRANIA\nBajo control\nde Ucrania\nDONB\u00c1S\nLugansk\nZona bajo control\nde los separatistas\nprorrusos\nDONETSK\nDonetsk\nMar de Azov\n100 km\nLos separatistas prorrusos reclaman todo el territorio de Donetsk y Lugansk, pero solo controlan un tercio de \u00e9l.\nSoloti\nUCRANIA\nValuyki\nKharkiv\nRUSIA\nLos separatistas prorrusos reclaman todo el territorio de Donetsk y Lugansk, pero solo controlan un tercio de \u00e9l.\nLUGANSK\nBajo control\nde Ucrania\nMillerovo\nUCRANIA\nDONB\u00c1S\nLugansk\nZona bajo control\nde los separatistas\nprorrusos\nDONETSK\nDonetsk\nPutin ha ordenado el env\u00edo de tropas al Donb\u00e1s para realizar funciones de \u201cmantenimiento de la paz.\u201d\nMariupol\nBerdyansk\nMar de Azov\nBelgorod\nSoloti\nValuyki\nUCRANIA\nKharkiv\nRUSIA\nLUGANSK\nBajo control\nde Ucrania\nMillerovo\nUCRANIA\nDONB\u00c1S\nLugansk\nZona bajo control\nde los separatistas\nprorrusos\nDONETSK\nPutin ha ordenado el env\u00edo de tropas al Donb\u00e1s para realizar funciones de \u201cmantenimiento de la paz.\u201d\nDonetsk\nLos separatistas prorrusos reclaman todo el territorio de Donetsk y Lugansk, pero solo controlan un tercio de \u00e9l.\nRostov del Don\nMariupol\n100 km\nMar de Azov\nEl reconocimiento que consum\u00f3 ayer Putin de las autoproclamadas rep\u00fablicas populares de Donetsk y Lugansk y el env\u00edo de tropas del Kremlin este lunes a la zona bajo control separatista de la regi\u00f3n ucrania del Donb\u00e1s \u2014situada en el sureste de Ucrania, junto a su frontera con Rusia\u2014 hacen temer a la comunidad internacional que este movimiento sea el preludio de una escalada b\u00e9lica en la lucha entre los separatistas prorrusos y Ucrania e incluso una invasi\u00f3n a gran escala de la exrep\u00fablica sovi\u00e9tica por parte de las tropas rusas, que ya han comenzado a desplegarse en estos dos territorios.\nEn marzo de 2014, Rusia se anexion\u00f3, tras un refer\u00e9ndum que la comunidad internacional considera ilegal, la pen\u00ednsula de Crimea y ofreci\u00f3 apoyo militar y econ\u00f3mico a los separatistas prorrusos del Donb\u00e1s. Un mes despu\u00e9s, estos proclamaron su independencia de Ucrania, lo que precipit\u00f3 el inicio del conflicto que dura ya ocho a\u00f1os y que ha dejado m\u00e1s de 14.000 muertos.\nLa contienda ha dejado el Donb\u00e1s dividido en dos \u00e1reas separadas por la l\u00ednea del frente: la zona controlada por los separatistas respaldados por Rusia, en la frontera con ese pa\u00eds, y la que sigue bajo dominio de las Fuerzas Armadas de Ucrania, en el oeste. Los separatistas reclaman todo el territorio de Donetsk y Lugansk, pero solo controlan un tercio \u2014unos 6.500 kil\u00f3metros cuadrados seg\u00fan la Organizaci\u00f3n de Seguridad y Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE)\u2014.\nDespliegue de tropas y grupos de batalla en la localidad rusa de Soloti, cerca de la regi\u00f3n del Donb\u00e1s. 13 de febrero.\nConvoy del batall\u00f3n de fusileros en movimiento al noreste de la guarnici\u00f3n de Soloti. 20 de febrero.\nNuevo destacamento ubicado al este de Valuyki, en Rusia. 20 de febrero.\nPeque\u00f1o destacamento desplegado junto a una l\u00ednea de \u00e1rboles al noroeste de Belgorod. 20 de febrero.\nFotos sat\u00e9lite: Maxar Technologies \u00a9 2022.\nDespliegue de tropas y grupos de batalla en la localidad rusa de Soloti, cerca de la regi\u00f3n del Donb\u00e1s. 13 de febrero.\nConvoy del batall\u00f3n de fusileros en movimiento al noreste de la guarnici\u00f3n de Soloti. 20 de febrero.\nNuevo destacamento ubicado al este de Valuyki, en Rusia. 20 de febrero.\nPeque\u00f1o destacamento desplegado junto a una l\u00ednea de \u00e1rboles al noroeste de Belgorod. 20 de febrero.\nFotos sat\u00e9lite: Maxar Technologies \u00a9 2022.\nDespliegue de tropas y grupos de batalla en la localidad rusa de Soloti, cerca de la regi\u00f3n del Donb\u00e1s\n\u00a0\n13 de febrero\nConvoy del batall\u00f3n de fusileros en movimiento al noreste de la guarnici\u00f3n de Soloti\n\u00a0\n20 de febrero\nNuevo destacamento ubicado al este de Valuyki, en Rusia\n\u00a0\n20 de febrero\nPeque\u00f1o \ndestacamento desplegado junto a una l\u00ednea de \u00e1rboles al noroeste de Belgorod\n\u00a0\n20 de febrero\n\u00a0\nFotos sat\u00e9lite: Maxar Technologies \u00a9 2022.\n\nMosc\u00fa\nRUSIA\nLITUANIA\nEl 21 de febrero Putin reconoce la independencia de las provincias de Lugansk y Donetsk y ordena el env\u00edo de tropas a la regi\u00f3n.\nBIELORRUSIA\nKiev\nUCRANIA\nDonb\u00e1s\nTransnistria\nMOLDAVIA\nRUMANIA\nCrimea\nMar Negro\n250 km\nCrimea fue anexionada a Rusia en 2014. Donb\u00e1s es una regi\u00f3n ucrania en la que separatistas apoyados por Rusia controlan un tercio del territorio.\nTropas rusas\nSin n\u00famero\nde tropas \nconocido\n5.000\n1.000\nActualizado: 27 de enero\nRUSIA\nMosc\u00fa\nLITUANIA\nBIELORRUSIA\nEl 21 de febrero Putin reconoce la independencia de las provincias de Lugansk y Donetsk y ordena el env\u00edo de tropas a la regi\u00f3n.\nKiev\nUCRANIA\nDonb\u00e1s\nTransnistria\nMOLDAVIA\nRUMANIA\nCrimea\nMar Negro\n250 km\nCrimea fue anexionada a Rusia en 2014. Donb\u00e1s es una regi\u00f3n ucrania en la que separatistas apoyados por Rusia controlan un tercio del territorio.\nTropas rusas\nSin n\u00famero\nde tropas \nconocido\n5.000\n1.000\nActualizado: 27 de enero\nMosc\u00fa\nLITUANIA\nKaliningrado\nRUSIA\nBIELORRUSIA\nPOLONIA\nEl 21 de febrero Putin reconoce la independencia de las provincias de Lugansk y Donetsk y ordena el env\u00edo de tropas a la regi\u00f3n.\nKiev\nUCRANIA\nDonb\u00e1s\nTransnistria\nMOLDAVIA\nCrimea\nKrasnodar\nRUMANIA\nMar Negro\n250 km\nCrimea fue anexionada a Rusia en 2014. Donb\u00e1s es una regi\u00f3n ucrania en la que separatistas apoyados por Rusia controlan un tercio del territorio.\nTropas rusas\nSin n\u00famero\nde tropas \nconocido\n5.000\n1.000\nActualizado: 27 de enero\n5.000\nTropas rusas\nSin n\u00famero\nde tropas \nconocido\nActualizado:\n20 de febrero\n1.000\nMosc\u00fa\nLITUANIA\nKaliningrado\nMinsk\nPOLONIA\nRUSIA\nBIELORRUSIA\nCracovia\nVoronezh\nChern\u00f3bil\nKiev\nUCRANIA\nRusia mantiene presencia militar en la regi\u00f3n separatista de Transnistria desde los a\u00f1os noventa\nLugansk\nESLOV.\nDonb\u00e1s\nEl 21 de febrero Putin reconoce la independencia de las provincias de Lugansk y Donetsk y ordena el env\u00edo de tropas a la regi\u00f3n.\nVolgogrado\nDonetsk\nHUNGR\u00cdA\nTransnistria\nMOLDAVIA\nMar de Azov\nCrimea\nKrasnodar\nRUMANIA\nMar Negro\n250 km\nCrimea fue anexionada a Rusia en 2014. Donb\u00e1s es una regi\u00f3n ucrania en la que separatistas apoyados por Rusia controlan un tercio del territorio.\nRusia comenz\u00f3 en noviembre a acumular tropas y armamento junto a su frontera con Ucrania. La consultora Rochan Consulting, que ha estado monitorizando el despliegue, calculaba el 27 de enero que m\u00e1s de 100.000 soldados rusos estaban ya desplegados cerca de la frontera. Los \u00faltimos movimientos de Rusia y el inicio de lo que Rochan califica como \u201cuna nueva fase\u201d en la que las unidades est\u00e1n pasando de congregarse en puntos de reuni\u00f3n a actuar en zonas de maniobras m\u00e1s dispersas complica ahora seguir y cuantificar los destacamentos en el terreno. De acuerdo con \u201cfuentes occidentales\u201d citadas por la cadena BBC dos tercios de estas tropas rusas se encuentran ahora a menos de 50 kil\u00f3metros de la linde con el territorio ucranio.\nAdem\u00e1s de los soldados desplegados junto al conf\u00edn con Ucrania, Mosc\u00fa mantiene a 30.000 soldados, armamento pesado y aviones y helic\u00f3pteros de combate en Bielorrusia.\nEl embajador de Estados Unidos ante la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE), Michael Carpenter, calcul\u00f3 el viernes que entre las tropas rusas instaladas junto a la frontera ucrania, las que Mosc\u00fa mantiene en Crimea y las desplegadas en Bielorrusia, el Kremlin puede tener desplegados a entre 169.000 y 190.000 militares en Ucrania y sus cercan\u00edas. A ese importante despliegue, hay que sumar los alrededor de 2.000 militares que, seg\u00fan datos del think tank polaco Warsaw Institute, Mosc\u00fa mantiene en Transnistria, una regi\u00f3n cuya poblaci\u00f3n de lengua y cultura rusa declar\u00f3 su independencia de Moldavia en 1990.\nBIELORRUSIA\nRUSIA\nBelgorod\nKiev\nTotal\nR\u00edo Dnieper\nUCRANIA\nDonb\u00e1s\nVinnytsia\nDnipro\nOdesa\nMOLD.\nRUMANIA\nEste\nSur\n250 km\nCrimea\nMar Negro\nBIELORRUSIA\nRUSIA\nBelgorod\nKiev\nTotal\nR\u00edo Dnieper\nUCRANIA\nDonb\u00e1s\nVinnytsia\nDnipro\nOdesa\nMOLD.\nRUMANIA\nEste\nSur\n250 km\nCrimea\nMar Negro\nBIELORRUSIA\nTroebortnoe\nMazur\nRUSIA\nPOLONIA\nChern\u00f3bil\nBelgorod\nKiev\nTotal\nR\u00edo Dnieper\nLviv\nUCRANIA\nVinnytsia\nDonb\u00e1s\nESLOV.\nDnipro\nLugansk\nDonetsk\nHUNGR\u00cdA\nMOLD.\nMelitopl\nOdesa\nEste\nRUMANIA\nSur\n250 km\nMar Negro\nCrimea\nBIELORRUSIA\nTroebortnoe\nMazur\nRUSIA\nPOLONIA\nKorosten\nChern\u00f3bil\nBelgorod\nOpci\u00f3n Este\nKiev\nLviv\nR\u00edo Dnieper\nOpci\u00f3n total\nUCRANIA\nVinnytsia\nUzhorod\nDonb\u00e1s\nKremenchuk\nESLOV.\nDnipro\nLugansk\nDonetsk\nHUNGR\u00cdA\nMOLDAVIA\nOpci\u00f3n Sur\nMelitopl\nOdesa\nKherson\nRostov del Don\nV\n250 km\nCrimea\nMar Negro\nLos analistas creen que los escenarios m\u00e1s plausibles de una supuesta invasi\u00f3n rusa de Ucrania son tres:\n1. Opci\u00f3n Sur. Las tropas rusas tratar\u00edan de conquistar la franja de territorio ucranio ribere\u00f1o del Mar Negro. Esa franja ir\u00eda desde la regi\u00f3n del Donb\u00e1s hasta llegar a Transnistria, en Moldavia, pasando por la pen\u00ednsula de Crimea, anexionada ilegalmente por Rusia en 2014. Esta posibilidad asegurar\u00eda el suministro de agua a Crimea, que Kiev cort\u00f3 hace ocho a\u00f1os, y dejar\u00eda a Ucrania sin salida al mar.\n2. Opci\u00f3n Este. Los soldados rusos podr\u00edan penetrar en las zonas separatistas del Donb\u00e1s, sin avanzar m\u00e1s en Ucrania, o bien intentar conquistar todo el territorio ucranio al este del r\u00edo Dni\u00e9per, que divide el pa\u00eds en dos mitades. Este avance militar incluir\u00eda la toma de Kiev con la posible colaboraci\u00f3n de las tropas rusas estacionadas en Bielorrusia, cuya frontera se encuentra a 80 kil\u00f3metros de la capital.\n3. Opci\u00f3n total. Una invasi\u00f3n de toda Ucrania es el escenario que los expertos consideran m\u00e1s improbable por la dificultad de controlar un territorio de m\u00e1s de 600.000 kil\u00f3metros cuadrados y a una poblaci\u00f3n de 44 millones de personas, seg\u00fan el Banco Mundial. La oposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda es un factor que puede ser m\u00e1s determinante incluso que la resistencia puramente militar de las Fuerzas Armadas ucranias, en manifiesta inferioridad frente al Ej\u00e9rcito ruso. Adem\u00e1s de la diferencia abismal en t\u00e9rminos de armamento, Ucrania cuenta solo con 209.000 militares en activo frente a los 900.000 del Ej\u00e9rcito ruso, de acuerdo con datos del Instituto Internacional de Estudios para la Paz de Estocolmo (SIPRI en sus siglas en ingl\u00e9s).\nFuentes: Centro para los Estudios Estrat\u00e9gicos e Internacionales (CSIS, por sus siglas en ingl\u00e9s), Maxar Technologies, Rochan Consulting.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal.\nO suscr\u00edbete para leer sin l\u00edmites\nSuscr\u00edbete y lee sin l\u00edmites"
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/hogares-sin-agua-ni-luz-los-civiles-sufren-ya-las-secuelas-del-recrudecimiento-del-conflicto-en-el-donbas.html": {
        "title": "Hogares sin agua ni luz: los civiles sufren ya las secuelas del recrudecimiento del conflicto en el Donb\u00e1s",
        "subtitle": "Los vecinos viven atrapados en la guerra entre el Ej\u00e9rcito y los prorrusos que se libra en el este de Ucrania desde hace ocho a\u00f1os",
        "date": "2022-02-22 03:20:33",
        "author": "Mar\u00eda R. Sahuquillo",
        "body": "Los perros estaban extremadamente inquietos cuando Pavel Kolomoizev lleg\u00f3 el domingo a la granja. A la entrada, en el barro, lo esperaba un socav\u00f3n. El disparo de mortero abomb\u00f3 y rompi\u00f3 la valla met\u00e1lica. Dentro, la pared de la caseta de labor, donde los trabajadores de la finca agr\u00edcola cocinan, descansan y, a veces, duermen, est\u00e1 ahora sembrada de agujeros y desconchones. Las ventanas ya no tienen cristales. \u201cAfortunadamente, esa noche no la pas\u00e9 aqu\u00ed\u201d, comenta Kolomoizev. El operario, de 48 a\u00f1os, ojos rasgados y un gorro negro calado hasta las cejas, se pas\u00f3 el d\u00eda recogiendo los trozos de proyectil que quedaban, barriendo los vidrios y cubriendo los huecos grandes con pl\u00e1sticos. \u201cCuando piensas que va a haber por fin tranquilidad, que las cosas se enfr\u00edan y podemos seguir adelante, empieza todo de nuevo\u201d, dice mientras se sirve un poco de t\u00e9 de un termo en una taza de loza.\nMientras se intensifica la violencia a lo largo de la l\u00ednea del frente en el Donb\u00e1s, donde el ej\u00e9rcito ucranio y los separatistas prorrusos apoyados por el Kremlin luchan desde hace ocho a\u00f1os, pueblos como Krasnogorivka, a solo unos kil\u00f3metros de la zona roja y de las trincheras, sufren la escalada. El fr\u00e1gil alto el fuego firmado en 2019 (el en\u00e9simo) se ha estado incumpliendo constantemente y los ataques han sido una realidad desde que empez\u00f3 el conflicto, seg\u00fan la misi\u00f3n de observaci\u00f3n de la OSCE. Pero desde el jueves, con las tensiones entre Rusia y Occidente disparadas y el conflicto del este de Ucrania de fondo, la situaci\u00f3n es \u201cmucho peor\u201d, dice Vasili Grebinik, un minero jubilado de 73 a\u00f1os.\nKiev y los l\u00edderes secesionistas de Donetsk y Lugansk, alzados por el Kremlin, se culpan mutuamente de los bombardeos. Dos civiles murieron el lunes en dos ataques en Novoluhanks, en territorio controlado por el Gobierno ucranio. El domingo, los jefes de las autoproclamadas \u201crep\u00fablicas populares\u201d de Donetsk y Lugansk, informaron del fallecimiento de otros dos. Acusan al Gobierno del presidente Volod\u00edmir Zelenski de sabotear infraestructuras cr\u00edticas y de planear un ataque para recuperar toda la regi\u00f3n. Kiev lo niega y asegura que todo est\u00e1 siendo una maniobra cuidadosamente planificada, una operaci\u00f3n falsa ideada por el Kremlin para iniciar una intervenci\u00f3n en las regiones separatistas, que el presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, reconoci\u00f3 el lunes como rep\u00fablicas independientes, con el argumento de proteger a la poblaci\u00f3n de lo que sus asesores de seguridad han denominado un \u201cr\u00e9gimen nazi\u201d.\nAl ritmo de las declaraciones pol\u00edticas y el frenes\u00ed de las conversaciones diplom\u00e1ticas para escalar una crisis que est\u00e1 tomando un tama\u00f1o may\u00fasculo, los bombardeos siguen tocando la regi\u00f3n del Donb\u00e1s. Los proyectiles han derribado tendidos el\u00e9ctricos y da\u00f1ado varias tuber\u00edas en los asentamientos m\u00e1s cercanos a la l\u00ednea de contacto. En Krasnogorivka, un pueblo dedicado a la agricultura, llevan sin luz desde el domingo. As\u00ed que V\u00edktor, capataz de un koljoz (granja colectiva) cercano, y varios vecinos tratan de arreglar por su cuenta, ayudados de un tractor con plataforma, el cableado y el transformador que da electricidad a la zona. \u201cNo podemos estar sin luz, sin frigor\u00edfico; algunos hasta sin calefacci\u00f3n,\u201d, dice V\u00edktor.\nNo queda nada de la riqueza que en otros tiempos luc\u00eda en la regi\u00f3n del Donb\u00e1s, una zona industrial y minera, importante motor econ\u00f3mico en los tiempos sovi\u00e9ticos. La \u00faltima guerra de Europa, que se ha llevado ya unas 14.000 vidas por delante de ambos bandos y obligado a m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de personas a dejar sus casas, tambi\u00e9n est\u00e1 sangrando la econom\u00eda del este de Ucrania y, en general, de todo el pa\u00eds. El Donb\u00e1s est\u00e1 lleno de cicatrices de proyectiles y edificios abandonados. Tambi\u00e9n de cultivos bald\u00edos, dice Alexander Vasilievich, que sol\u00eda trabajar en una compa\u00f1\u00eda agr\u00edcola. \u201cEst\u00e1 todo tan mal que cuesta ver cu\u00e1les son disparos nuevos y viejos\u201d, apunta Vasilievich, encogi\u00e9ndose de hombros. De fondo, a lo lejos, se escucha una detonaci\u00f3n. El hombre ni se inmuta.\nEn la ciudad de Mariinka, escenario de duros combates al principio de la guerra y que lleg\u00f3 a estar bajo control separatista un par de d\u00edas, Luba Vetrova y un grupo de amigas charlan animadamente sentadas en los bancos de un parque bajo el sol de invierno. \u201cQu\u00e9 podemos hacer, no hay luz en casa\u201d, dice Vetrova, de 69 a\u00f1os. Todas est\u00e1n furiosas. Culpan al Gobierno de la guerra y de la escalada. Creen que todo ser\u00eda \u201cmejor\u201d si los soldados del ej\u00e9rcito de Kiev se fuesen, alguna incluso piensa que varios de los proyectiles que caen de vez en cuando son ucranios. \u201cPor accidente o no, yo solo s\u00e9 que a m\u00ed me han roto el tejado cuatro veces. Sea quien sea, nosotros estamos aqu\u00ed en medio\u201d, dice una de ellas. Vetrova, que vive de una peque\u00f1a pensi\u00f3n, echa de menos los tiempos de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, cuando iba de vacaciones al mar Negro o a Bak\u00fa (Azerbaiy\u00e1n). \u201cAhora llevo sin salir de aqu\u00ed dos d\u00e9cadas\u201d, se lamenta.\nTamara Mavrova tambi\u00e9n tiene cierta nostalgia. Pero de la ciudad que pudo ser y que qued\u00f3 truncada por la guerra. \u201cEl a\u00f1o pasado vino el circo y compramos entradas para mi nieta. Hubo varios ataques y no pudieron actuar\u201d, cuenta. La mujer, de 70 a\u00f1os, que trabajaba en un peque\u00f1o comercio hasta que la guerra lo cerr\u00f3, lleva dos d\u00edas sin luz y sin agua. Tiene la casa sembrada de velas y linternas, y el pasillo lleno de garrafas de agua. \u201cAl principio de la guerra nos fuimos con unos familiares a otra zona. Pero ahora somos todav\u00eda mayores y d\u00f3nde vamos a ir\u201d, se lamenta. Asegura que, pese al paso de los a\u00f1os, no puede acostumbrarse a los bombardeos: \u201cCuando llegan, me muerdo la lengua y me siento a esperar a que pasen\u201d, dice.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/fechas-clave-del-conflicto-entre-rusia-y-ucrania-cuando-y-como-empezo.html": {
        "title": "Fechas clave del conflicto entre Rusia y Ucrania: cu\u00e1ndo y c\u00f3mo empez\u00f3",
        "subtitle": "El reconocimiento de las regiones del Donetsk y Lugansk por parte de Mosc\u00fa y el anuncio del env\u00edo de tropas rusas a la zona a\u00f1ade m\u00e1s tensi\u00f3n a las relaciones entre Occidente y Rusia y azuza el temor a una nueva guerra fr\u00eda",
        "date": "2022-02-22 13:59:48",
        "author": "El Pa\u00eds",
        "body": "El presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, dio este lunes un paso cr\u00edtico en la confrontaci\u00f3n con Ucrania y con Occidente al ordenar el env\u00edo de tropas rusas a las regiones separatistas del este de la exrep\u00fablica sovi\u00e9tica. Tras un discurso feroz, plagado de referencias hist\u00f3ricas y cr\u00edticas a Kiev, a Estados Unidos y a la OTAN, el jefe del Kremlin firm\u00f3 el reconocimiento de independencia de estas regiones. Es el \u00faltimo paso en la escalada que comenz\u00f3 con la concentraci\u00f3n de unos 100.000 soldados \u2014Washington calcula que esa cifra actualmente est\u00e1 en torno a 190.000 militares\u2014, que despert\u00f3 las alarmas de Occidente ante una nueva agresi\u00f3n. Ucrania lucha desde 2014 contra los separatistas prorrusos en la regi\u00f3n del Donb\u00e1s, apoyados por Rusia, que ese mismo a\u00f1o se anexion\u00f3 la pen\u00ednsula de Crimea con un refer\u00e9ndum considerado ilegal por la comunidad internacional.\nLos recientes movimientos despiertan el fantasma de la Guerra Fr\u00eda. El trasfondo de esta crisis es la negativa rusa a aceptar el acercamiento a la OTAN y la Uni\u00f3n Europea a la exrep\u00fablica sovi\u00e9tica, a la que Mosc\u00fa considera parte de su identidad y de su espacio de influencia y cuyo control juzga vital para su seguridad. Putin cree que ambos pa\u00edses conforman \u201cun solo pueblo\u201d.\nEl presidente de Ucrania, el prorruso Victor Yanuk\u00f3vich, suspende la firma de un acuerdo de asociaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea, prevista el 29 de noviembre, a causa de las presiones de Rusia, que le ofrece adem\u00e1s importantes contrapartidas econ\u00f3micas por ello, como la reducci\u00f3n del precio de gas. Este anuncio cataliza el descontento de la poblaci\u00f3n, sobre todo en el oeste del pa\u00eds. El 24 de noviembre, decenas de miles de ucranios se manifiestan contra el Gobierno en la plaza de la Independencia (Maid\u00e1n) de Kiev.\nLas fuerzas de seguridad ucranias matan a al menos 100 personas en las protestas. La indignaci\u00f3n popular y la brutal represi\u00f3n fuerzan la huida de Yanuk\u00f3vich. Mientras, en Simfer\u00f3pol, la capital de la pen\u00ednsula ucrania de Crimea, militantes prorrusos se enfrentan a partidarios de la unidad de Ucrania. Al mismo tiempo, militares rusos camuflados y agentes del espionaje del Kremlin penetran en Crimea para forzar su anexi\u00f3n a Rusia.\nSe celebra un refer\u00e9ndum en Crimea en el que \u2014en medio de acusaciones de fraude\u2014 vence la anexi\u00f3n a Rusia por m\u00e1s del 97% de los votos. Dos d\u00edas despu\u00e9s, Putin firma la incorporaci\u00f3n de la pen\u00ednsula ucrania a su territorio, que la comunidad internacional no reconoce. La OTAN congela su colaboraci\u00f3n con Mosc\u00fa, y EE UU y la UE le imponen sanciones.\nLos acontecimientos de Crimea se reproducen en la regi\u00f3n ucrania del Donb\u00e1s. En mayo, grupos separatistas de Donetsk y Lugansk autoproclaman sendas \u201crep\u00fablicas populares\u201d y reclaman integrarse en Rusia. El este de Ucrania se convierte as\u00ed en el escenario de la \u00faltima guerra de Europa entre los separatistas prorrusos, con apoyo pol\u00edtico y militar de Mosc\u00fa, y el Ej\u00e9rcito ucranio.\nUn misil Buk de fabricaci\u00f3n rusa derriba el vuelo MH17 de Malaysia Airlines y mata a sus 298 ocupantes cuando el avi\u00f3n sobrevolaba la regi\u00f3n de Donetsk.\nUcrania, Rusia y representantes separatistas de Donetsk y Lugansk firman en Minsk un acuerdo para poner fin a la guerra bajo los auspicios de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE). Entra en vigor un alto el fuego que dura una semana.\nLa reuni\u00f3n en Berl\u00edn del Cuarteto de Normand\u00eda \u2014auspiciado por Francia y Alemania para resolver este conflicto\u2014 termina sin avances.\nPutin y el nuevo presidente ucranio, Volod\u00edmir Zelenski, acuerdan en Par\u00eds retomar el proceso de paz en Ucrania. El 29 de diciembre, Kiev y representantes separatistas canjean a 200 prisioneros.\nRusia comienza a trasladar tropas a sus fronteras con Ucrania y a la pen\u00ednsula de Crimea. El 13 de abril, el secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, define el despliegue como \u201cla mayor acumulaci\u00f3n de tropas rusas desde la anexi\u00f3n de Crimea\u201d.\n46 Estados y organizaciones, entre ellas la OTAN, firman en Kiev la Plataforma de Crimea, en la que Occidente exige a Rusia la devoluci\u00f3n de la pen\u00ednsula ucrania.\nEstados Unidos cree que Mosc\u00fa prepara una invasi\u00f3n de Ucrania \u201ca principios de 2022\u2033, de acuerdo con The Washington Post. Seg\u00fan EE UU, el despliegue de Rusia en las fronteras con ese pa\u00eds puede llegar a 175.000 soldados.\nLa UE amenaza a Rusia con \u201csanciones enormes\u201d si invade Ucrania.\nUna reuni\u00f3n entre Washington y Mosc\u00fa \u2014el 11 de enero en Ginebra (Suiza)\u2014 y otra celebrada al d\u00eda siguiente entre la OTAN y Rusia concluyen sin avances. Mosc\u00fa informa del inicio de unas maniobras militares en el sur de Rusia, el C\u00e1ucaso y Crimea.\nEE UU alerta de que Rusia planea \u201cun ataque de falsa bandera\u201d: un sabotaje contra sus fuerzas en el este de Ucrania para atribu\u00edrselo a Kiev y justificar una invasi\u00f3n. La madrugada anterior, un ciberataque masivo inutiliz\u00f3 durante horas el sistema inform\u00e1tico del Gobierno ucranio.\nRusia env\u00eda tropas a Bielorrusia para unas maniobras conjuntas cerca de las fronteras ucranias. Entretanto, el secretario de Estado estadounidense, Antony Blinken, inicia una nueva ronda de reuniones que culminar\u00e1n el viernes con un encuentro con el ministro de Exteriores ruso, Sergu\u00e9i Lavrov.\nEl Departamento de Estado de Estados Unidos ordena a los familiares de los diplom\u00e1ticos de su embajada en Kiev que abandonen el pa\u00eds, ante la amenaza de una invasi\u00f3n de Rusia. Tambi\u00e9n autoriza a los trabajadores no esenciales a salir. Tambi\u00e9n pide al resto de sus conciudadanos que consideren \u201cla oportunidad de salir de Ucrania empleando vuelos comerciales u otros medios privados\u201d, dado que la embajada no estar\u00e1 en condiciones de prestarles ayuda en el caso de un ataque.\nChina se alinea con Rusia sobre Ucrania. El ministro de Asuntos Exteriores de China, Wang Yi, rompe el silencio administrativo \u2015ese de \u201cquien calla, otorga\u201d\u2015 de su pa\u00eds en torno a la amenaza de Rusia sobre Ucrania. Y lo hace para dejar claro \u2015todo lo claro que permiten los protocolos diplom\u00e1ticos, y por si cab\u00eda alguna duda\u2015 que las simpat\u00edas de Pek\u00edn est\u00e1n con Mosc\u00fa. En una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con el secretario de Estado estadounidense, Antony Blinken, Wang asegura que \u201clas preocupaciones de seguridad de Rusia deben tenerse en cuenta y recibir una soluci\u00f3n\u201d. Por otro lado, esos d\u00edas Rusia escenifica un notable acercamiento con Cuba, su antiguo aliado, y lo hace en un ambiente de tensi\u00f3n creciente.\nPara tratar de evitar que la dependencia energ\u00e9tica europea de Rusia y las sombr\u00edas perspectivas de falta de suministro a\u00f1adan m\u00e1s tensi\u00f3n a la crisis ucrania, el presidente de Estados Unidos, Joe Biden, y la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula Von der Leyen, realizan un comunicado conjunto en el que exhiben unidad para enviar un mensaje de sosiego: no habr\u00e1 desabastecimiento.\nJoe Biden afirma que planea desplegar tropas en el este de Europa y pa\u00edses de la OTAN \u201ca corto plazo\u201d, si bien no ser\u00e1 un gran n\u00famero. El Pent\u00e1gono cifra los efectivos en 8.500 soldados, que se encuentran en \u201calerta m\u00e1xima\u201d para desplazarse en caso de necesidad, a ra\u00edz de la crisis de Ucrania. \u201cEnviar\u00e9 tropas al este de Europa y los pa\u00edses de la OTAN a corto plazo. No demasiadas\u201d, asegura el presidente estadounidense.\nEstados Unidos y la OTAN rechazan firmar un tratado bilateral sobre seguridad en Europa con Rusia y tambi\u00e9n cerrar la puerta a una futura incorporaci\u00f3n de Ucrania a la Alianza Atl\u00e1ntica. Esas eran dos de las principales exigencias planteadas por Mosc\u00fa para poner fin a la crisis de Ucrania. En cambio, tanto Washington como la Alianza ofrecen a Putin negociar acuerdos de desarme y medidas de confianza en diferentes foros (como la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa, OSCE, el Di\u00e1logo sobre Estabilidad Estrat\u00e9gica EE UU-Rusia y el Consejo OTAN-Rusia), cuyo \u00e9xito condicionan a que se inicie una desescalada en la amenaza militar rusa sobre Ucrania. As\u00ed figura en dos documentos confidenciales enviados  por Washington y la OTAN a Mosc\u00fa, a los que tuvo acceso EL PA\u00cdS. El d\u00eda 3, el Kremlin expulsa al canal alem\u00e1n Deutsche Welle de Rusia despu\u00e9s del veto de Berl\u00edn a Rusia Today. DW no podr\u00e1 emitir en Rusia y ser\u00e1 declarado por las autoridades como \u201cagente extranjero\u201d.\nMacron pide a Putin evitar la guerra: \u201cLos pr\u00f3ximos d\u00edas ser\u00e1n decisivos\u201d. Separados por una enorme mesa \u2014casi tan grande como la distancia que hoy aleja a Mosc\u00fa de la OTAN\u2014, los presidentes de Rusia y Francia se re\u00fanen en busca de una respuesta al avispero ucranio. Putin ejerci\u00f3 de anfitri\u00f3n y escuch\u00f3 el intento de Emmanuel Macron de lograr una desescalada que aleje la amenaza de guerra. La visita del mandatario franc\u00e9s a Mosc\u00fa no logr\u00f3 arrancar ninguna concesi\u00f3n en firme del Kremlin en torno a Ucrania.\nEl Ministerio de Asuntos Exteriores recomienda a los espa\u00f1oles residentes en Ucrania que abandonen temporalmente el pa\u00eds por sus propios medios. \u201cSe recomienda a los espa\u00f1oles actualmente en aquel pa\u00eds que consideren seriamente la posibilidad de abandonarlo temporalmente por los medios comerciales disponibles, mientras persistan las circunstancias actuales\u201d, se\u00f1ala el comunicado de Exteriores. Al mismo tiempo, reitera la recomendaci\u00f3n de no viajar al pa\u00eds \u201cdada la vol\u00e1til situaci\u00f3n de seguridad\u201d. El d\u00eda anterior EE UU, as\u00ed como otros pa\u00edses occidentales, hab\u00edan hecho un anuncio similar. \nEl Parlamento de Rusia aprueba una resoluci\u00f3n que insta al presidente Vlad\u00edmir Putin a que reconozca la independencia de las regiones ucranias de Donetsk y Lugansk, autroproclamadas rep\u00fablicas en 2014. La decisi\u00f3n de la Duma estatal (la C\u00e1mara baja rusa) del \u201cenv\u00edo inmediato\u201d a Putin de la iniciativa no es vinculante, solo el jefe del Kremlin puede dictar que Rusia reconozca la independencia de los territorios, pero ofrece una se\u00f1al contradictoria de la postura rusa: el mismo d\u00eda Mosc\u00fa anuncia la retirada de parte de las tropas desplegadas junto a las fronteras de Ucrania y asegura que las respuestas que le ofrecieron Estados Unidos y la OTAN a sus exigencias sobre la arquitectura de la seguridad en Europa \u2014y que adelant\u00f3 EL PA\u00cdS en exclusiva\u2014 son un punto de partida aceptable para negociar.\nEl Gobierno ucranio y los separatistas prorrusos respaldados por Mosc\u00fa intercambian acusaciones de ataques a lo largo de la l\u00ednea del frente en el Donb\u00e1s. As\u00ed, proyectiles de artiller\u00eda alcanzaron una guarder\u00eda en la ciudad de Stanytsia Luganska, en la parte de la regi\u00f3n de Lugansk controlada por el Gobierno de Kiev. Hirieron a tres civiles, seg\u00fan el Ej\u00e9rcito ucranio, que inform\u00f3 de otros 47 ataques en una veintena de puntos lo largo de la zona de conflicto y en los que dos personas m\u00e1s sufrieron lesiones. A su vez, l\u00edderes de las regiones secesionistas de Donetsk y Lugansk denunciaron ataques de las fuerzas ucranias.\nLos servicios de inteligencia de Estados Unidos informaron de que el Kremlin ya hab\u00eda ordenado proceder a la invasi\u00f3n de Ucrania, seg\u00fan fuentes de la Administraci\u00f3n de Joe Biden citadas por The New York Times y The Washington Post. Este dato es lo que llev\u00f3 al presidente a se\u00f1alar, por primera vez, que consideraba que Vlad\u00edmir Putin ya hab\u00eda \u201ctomado la decisi\u00f3n\u201d de atacar la antigua rep\u00fablica sovi\u00e9tica. Ese mismo d\u00eda, los separatistas prorrusos dieron la orden de evacuar a civiles en el Donb\u00e1s.\nPutin firma el reconocimiento de las regiones prorrusas ucranias de Donetsk y Lugansk y ordena el env\u00edo de tropas rusas a la zona. La reacci\u00f3n de Occidente no se hace esperar. La UE condena en bloque el movimiento y anuncia la p\u00f9esta en marcha el mecanismo para activar contundentes sanciones a Rusia. EE UU realiza un movimiento similar. El anuncio de Putin recrudece el conflicto en Ucrania y eleva la tensi\u00f3n con Occidente, que ya estaba en un punto \u00e1lgido. Putin, que hab\u00eda defendido fervientemente los acuerdos de paz para el Donb\u00e1s, dinamita con esta firma parte de la acci\u00f3n diplom\u00e1tica.\nAlemania suspende la certificaci\u00f3n del pol\u00e9mico gasoducto Nord Stream 2 tras el anuncio del reconocimiento por parte de Mosc\u00fa de las regiones separatistas de Ucrania. Berl\u00edn anuncia que paralizar\u00e1 la aprobaci\u00f3n de la infraestructura, controlada por el gigante gasista ruso Gazprom. El canciller Scholz anuncia que ha pedido a su ministro de Econom\u00eda, Robert Habeck, que se tomen las medidas administrativas necesarias para paralizar el proceso de certificaci\u00f3n del gasoducto. \u201cSin esta certificaci\u00f3n, Nord Stream no puede entrar en funcionamiento\u201d, se\u00f1ala Scholz.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-22/la-fiscalia-peruana-investiga-al-capitan-del-buque-que-provoco-el-derrame-petrolero.html": {
        "title": "La Fiscal\u00eda peruana investiga al capit\u00e1n del buque que provoc\u00f3 el derrame petrolero",
        "subtitle": "Las autoridades judiciales apuntalan la hip\u00f3tesis de la rotura o fragmentaci\u00f3n del colector que un\u00eda la embarcaci\u00f3n con la refiner\u00eda",
        "date": "2022-02-22 19:53:35",
        "author": "Jacqueline Fowks",
        "body": "El fiscal que investiga el derrame ocurrido el pasado 15 de enero frente a la costa central de Per\u00fa ha incorporado a las pesquisas en calidad de investigado al capit\u00e1n del buque Mare Doricum, que descargaba miles de barriles en las instalaciones de la refiner\u00eda peruana de La Pampilla, propiedad del grupo espa\u00f1ol Repsol. La Fiscal\u00eda peruana apunta contra Giacomo Pisani, de nacionalidad italiana, por la presunta comisi\u00f3n de un delito de \u201ccontaminaci\u00f3n ambiental dolosa\u201d, seg\u00fan un documento oficial fechado el pasado d\u00eda 18 y al que ha tenido acceso este diario.\nLa incorporaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n de Pisani llega poco m\u00e1s de una semana despu\u00e9s de que la empresa espa\u00f1ola iniciase acciones legales que pueden conducir a una demanda multimillonaria contra el armador del buque, la firma Fratelli D\u2019Amico Armatori S.p.A. La naviera para la que trabajaba el petrolero es la singapure\u00f1a Teekay Tankers Chartering Pte. Ltd, y el propietario del buque es la italiana Fratelli D\u2019Amico Armatori S.p.A.\nEl fiscal Ariel Tapia, de la Fiscal\u00eda Especializada en Delitos Ambientales de Lima Noroeste, ha tomado la decisi\u00f3n a partir de la revisi\u00f3n de documentaci\u00f3n y declaraciones recabadas, y bajo la hip\u00f3tesis de que la rotura o fragmentaci\u00f3n del llamado plem (las siglas de pipeline end manifold o colector de final de tuber\u00eda) se produjera \u201cpor impacto o tir\u00f3n del tren de mangueras desde el buque\u201d. Esa menci\u00f3n da alas a la teor\u00eda defendida de la energ\u00e9tica espa\u00f1ola, que culpa de lo ocurrido a un movimiento an\u00f3malo de la embarcaci\u00f3n. Tapia llama, adem\u00e1s, a declarar a la tripulaci\u00f3n que estuvo involucrada en las maniobras de amarre y en la reposici\u00f3n del barco, y ordena la recopilaci\u00f3n de las im\u00e1genes de v\u00eddeo \u201cque registren el puente de mando del buque sobre las actividades de cubierta\u201d.\nLa Fiscal\u00eda tambi\u00e9n investiga las \u201chipot\u00e9ticas malas condiciones del plem\u201d, pero el presidente del el Organismo Supervisor de la Inversi\u00f3n en Energ\u00eda y Miner\u00eda (Osinergmin), Jaime Ra\u00fal Mendoza Gacon, se\u00f1al\u00f3 ante el Congreso peruano que dicha instalaci\u00f3n hab\u00eda sido objeto recientemente de diferentes trabajos de supervisi\u00f3n a trav\u00e9s de los que se \u201caseguraba que esas instalaciones estaban en perfecto estado para operar\u201d.\nM\u00e1s all\u00e1 de Pisani, en la investigaci\u00f3n judicial tambi\u00e9n est\u00e1n incluidos el m\u00e1ximo responsable de Repsol en Per\u00fa, Jaime Fern\u00e1ndez-Cuesta \u2014a quien la justicia ha prohibido salir del pa\u00eds andino en un a\u00f1o y medio\u2014; as\u00ed como a otros cinco mandos de la refiner\u00eda. El buque est\u00e1 inmovilizado en el puerto del Callao desde el 16 de enero, pero a pedido del fiscal Tapia el 28 de enero un juzgado orden\u00f3 su incautaci\u00f3n.\nEl Ministerio de Ambiente del pa\u00eds sudamericano calcula que el vertido en el mar de 11.900 barriles de petr\u00f3leo afecta 116 kil\u00f3metros cuadrados de aguas y litoral, incluidas dos \u00e1reas naturales protegidas. La petrolera espa\u00f1ola, por su parte, reduce la cifra hasta 10.396 barriles."
    },
    "https://elpais.com/espana/catalunya/2022-02-22/muere-jose-marti-gomez-el-periodismo-de-sucesos-con-unas-gotas-de-piedad.html?autoplay=1": {
        "title": "Muere Jos\u00e9 Mart\u00ed G\u00f3mez, el periodismo de sucesos con unas gotas de piedad",
        "subtitle": "El reportero fue un referente \u00e9tico y est\u00e9tico en la profesi\u00f3n desde el tardofranquismo a partir de sus elogiadas cr\u00f3nicas y entrevistas, cargadas de factor humano y valores hacia los perdedores de la vida",
        "date": "2022-02-22 08:18:18",
        "author": "Carles Geli",
        "body": "\u201cExplicaba las historias de vida de las gentes que pasaban por los banquillos; el relato me lo daban ellos. Yo solo pon\u00eda unas gotas de piedad\u201d. Fiel a su estilo, de aparente sencillez, pero de gran calado en forma y fondo, contaba as\u00ed Jos\u00e9 Mart\u00ed G\u00f3mez c\u00f3mo ejerc\u00eda el periodismo quien ha sido considerado uno de los mejores reporteros y cronistas de sucesos desde el tardofranquismo, oficio que pierde un poco m\u00e1s de misericordia y comprensi\u00f3n tras su muerte este martes en Barcelona a los 84 a\u00f1os, consecuencia de una larga enfermedad que con \u00e9l no demostr\u00f3 clemencia. Admit\u00eda que se sent\u00eda \u201cfascinado por las historias de los perdedores\u201d o al menos por aquellos a los que la vida se lo hab\u00eda puesto un poco o un mucho dif\u00edcil. En parte era su propio caso con relaci\u00f3n al periodismo, al que lleg\u00f3 tras unos tiempos en los que la censura franquista solo dejaba publicar dos sucesos de sangre a la semana hasta los a\u00f1os sesenta y, desde entonces, un poco m\u00e1s \u00fanicamente si se cumpl\u00edan tres premisas: si el asesino era siempre retratado como un ser abyecto; si el polic\u00eda aparec\u00eda como un ser abnegado y si el crimen se registraba resuelto siempre tras una brillante investigaci\u00f3n. Los textos de Mart\u00ed G\u00f3mez (firm\u00f3 siempre con los dos apellidos para que su madre no fuera menos, dec\u00eda) casi nunca cumpl\u00edan ni tan siquiera alguna de las tres condiciones.\nCon tristeza inmensa os comunicamos que Jos\u00e9 Mart\u00ed G\u00f3mez muri\u00f3 hoy, 22-2-22. Nos ha dejado sabiendo lo mucho que le queremos. \u201cLa vida es bonita\" nos dijo. Seguiremos adelante sin olvidar estas palabras, y recordando siempre que \u00e9l hizo m\u00e1s bonitas nuestras vidas.-Familia Mart\u00ed\nLicenciado en Magisterio en Valencia, maestro de la modesta Colonia Industrial del Puerto de Barcelona, en 1963 mataba el temprano gusanillo del periodismo como corrector en el viejo Diario de Barcelona, hasta que una vacante en el rotativo Mediterr\u00e1neo lo llev\u00f3 de regreso a Castell\u00f3n, donde hab\u00eda nacido en la localidad de Morella, en 1937. Ante el refer\u00e9ndum de Franco de diciembre de 1966, Pep\u00edn, como all\u00ed lo conoc\u00edan, se present\u00f3 al director con dos sucesos impagables: un alcalde que repasaba las papeletas de sus conciudadanos en la cola para cerciorarse de que pon\u00edan s\u00ed y otro que permiti\u00f3 que una mujer votara tambi\u00e9n afirmativamente en nombre de su difunto marido. No se public\u00f3 nada, claro. Una negativa que colm\u00f3 su paciencia y lo llev\u00f3 a llamar a su amigo y compa\u00f1ero de promoci\u00f3n period\u00edstica Josep Maria Huertas Claver\u00eda, quien le consigui\u00f3 plaza de compaginador en el entonces pujante El Correo Catal\u00e1n.\nLas dos historias del refer\u00e9ndum llevaban la alquimia inimitable del periodismo de Mart\u00ed G\u00f3mez: una combinaci\u00f3n sin igual de investigaci\u00f3n y cr\u00f3nica, siempre fruto de una cantidad de contactos y fuentes muy heterog\u00e9neas: \u201cDos ministros, media docena de jueces y fiscales, un polic\u00eda, un atracador, el propietario de una tienda de ultramarinos, un farmac\u00e9utico y un alcoh\u00f3lico\u201d, las enumer\u00f3 una vez. No fueron muchas m\u00e1s en casi medio siglo de ejercicio porque, sosten\u00eda, \u201ces m\u00e1s importante la calidad de las fuentes que tener muchas\u201d. As\u00ed fue en su caso porque de las 27 citaciones judiciales que salpicaron su trayectoria por sus informaciones, de todas sali\u00f3 absuelto.\n\u201cTengo amigos polic\u00edas, pero tambi\u00e9n amigos atracadores\u201d, ejemplificaba con su peculiar voz baja, aguda como su espont\u00e1nea risa, que le ayudaron a ganarse la confianza de unos confidentes que sab\u00edan que nunca les traicionar\u00eda. Una manera de hacer y de ser que, con los a\u00f1os, explicar\u00eda tambi\u00e9n su pasmosa facilidad para arrancar sinceridad e intimidades en el dif\u00edcil arte de la entrevista, g\u00e9nero que domin\u00f3 como pocos. \u201cDebo haber hecho m\u00e1s de medio millar en mi vida, pero solo en media docena he logrado ese clic en el que el entrevistado se olvida de que est\u00e1s ah\u00ed y te cuenta una cosa \u00edntima que luego, muchas veces, te pide que borres u olvides: y si hay un punto de decencia, lo haces\u201d, sosten\u00eda. Y quiz\u00e1 ello explique que obtuviera algunas a personajes tan imposibles como Graham Greene y John Le Carr\u00e9, a\u00fan hoy recordadas. El silencio no le preocupaba porque, sosten\u00eda, \u201cen periodismo, tarde o temprano todo acaba por poder publicarse\u201d.\n\u201cEl oficio se aprende en la calle, leyendo mucho, teniendo muchos contactos y sabiendo encontrar en cada historia la peque\u00f1a an\u00e9cdota que refleja una sociedad entera\u201d, sol\u00eda decir. Y practic\u00f3 con el ejemplo, si bien en su caso con un punto de heterodoxia: en 1974, no par\u00f3 de seguir por la calle a Manuel Fraga hasta que le concedi\u00f3 una entrevista en un portal o se declar\u00f3 en huelga hasta que Jordi Pujol no lo recibiera y le explicara personalmente por qu\u00e9 le vetaba las informaciones sobre la quiebra del Banc de Girona en El Correo Catal\u00e1n.\nVen\u00eda de su particular manera de entender el periodismo, ese que es El oficio m\u00e1s hermoso del mundo, como titul\u00f3 sus memorias en 2016. Porque entend\u00eda, ya desde el revolucionario 1968, que en periodismo muchas veces el qui\u00e9n es menos importante que el qu\u00e9 y el c\u00f3mo. Y as\u00ed acept\u00f3 mancomunar labores fuera del diario con Huertas y Jaume Fabre y Rafael Pradas en la corresponsal\u00eda de la influyente Cuadernos para el di\u00e1logo, o que colaboraciones con los dos primeros salieran en la catedralicia Destino indistintamente firmadas sin responder a la autor\u00eda real o que tripularan al alim\u00f3n la direcci\u00f3n de la combativa revista Oriflama. La firma (y el dinero) era entonces, en periodismo, lo de menos.\nPertrechado con su pesimismo clarividente, una mirada escorada hacia lo sentimental exportada de su propia manera de ser, una predisposici\u00f3n a no juzgar ni condenar y una iron\u00eda afilada por una ternura que apenas pod\u00eda camuflar el humo de su pipa, Mart\u00ed G\u00f3mez se convirti\u00f3 en un destacado cronista judicial y de la a menudo demasiado gris vida cotidiana y sociopol\u00edtica en secciones de El Correo Catal\u00e1n como Ver, o\u00edr y callar o La sala de los pasos perdidos. De ah\u00ed que Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n le pidiera que hiciera cr\u00f3nicas de sucesos en Por Favor, si bien en esa cabecera destac\u00f3 m\u00e1s con sus entrevistas a cuatro manos con Josep Ramoneda, que les valieron el premio Manuel del Arco y que quedaron recogidas en el libro Hagan juego, se\u00f1ores.\nSus cr\u00f3nicas, tan entra\u00f1ables como \u00e1cidas, cosidas siempre desde peque\u00f1as an\u00e9cdotas con las que constru\u00eda personajes y situaciones, le abrieron las puertas de las cabeceras m\u00e1s importantes de la prensa espa\u00f1ola: El Peri\u00f3dico, La Vanguardia, EL PA\u00cdS y El Mundo, una trayectoria inusual que fue salpimentando con la elaboraci\u00f3n (varios tambi\u00e9n con autor\u00eda compartida) de 16 libros, entre ellos t\u00edtulos referentes para el periodismo de sucesos como La Espa\u00f1a del estraperlo, Amor y sangre en La Oficina e Historias de asesinos. O tambi\u00e9n El coraz\u00f3n ingl\u00e9s, delicado coctel de esas peque\u00f1as historias, grandes an\u00e9cdotas denotativas que tanto le gustaban y de las que ni se salv\u00f3 Londres, instant\u00e1neas acumuladas tras su paso como corresponsal.\n\u201cSe hace hoy muy poco periodismo de calle, faltan relatos de vida interesantes\u201d, lamentaba sobre su querido oficio en estos \u00faltimos a\u00f1os, cuya actualidad comentaba en programas radiof\u00f3nicos como A vivir, La Ventana y antes en Hora 25, de la Cadena SER, mientras alertaba sobre la excesiva confraternizaci\u00f3n entre polic\u00edas y periodistas que estaba detectando quien nunca se cas\u00f3 con nadie; tampoco quedaba muy bien parada una justicia \u201cdeshumanizada en el trato, alejada de la realidad social, teatral en su representaci\u00f3n, herm\u00e9tica en su lenguaje\u2026\u201d.\nPor ese amor por los detalles de factor humano y porque era amante de los textos largos (lamentaba que las historias se trocearan en dos o tres piezas en una p\u00e1gina) escribi\u00f3 una vez: \u201cPor lo \u00fanico que me gustar\u00eda ser famoso: por merecer una necrol\u00f3gica en un diario ingl\u00e9s\u201d. Su favorito, en eso, era The Independent. En ella pondr\u00eda que obtuvo el Ciudad de Barcelona en dos ocasiones: por sus entrevistas en El Peri\u00f3dico (1983) y por el programa Sal\u00f3 de fumadors en Radio Barcelona (junto a Joan de Sagarra); tambi\u00e9n el Nacional de Periodismo de la Generalitat, junto a sus coet\u00e1neos profesionales Llu\u00eds Permanyer y Joan de Sagarra (2008), como lo fueron Francisco Gonz\u00e1lez Ledesma o Gonzalo P\u00e9rez de Olaguer, y que el Col\u00b7legi de Periodistes de Catalunya le concedi\u00f3 el primer Ofici de Periodista (1999). Tambi\u00e9n recoger\u00eda que fue un marido sol\u00edcito, atento padre de dos hijos y rendido abuelo de tres nietos. Gran periodista porque era mejor persona. Sin duda, le har\u00eda justicia."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-22/el-gobierno-aprueba-el-reglamento-para-retirar-medallas-al-merito-en-el-trabajo-a-franquistas-y-empresarios-condenados.html": {
        "title": "El Gobierno aprueba el reglamento para retirar medallas al M\u00e9rito en el Trabajo a franquistas y condenados",
        "subtitle": "Entre los condecorados est\u00e1 el propio Franco, Pilar Primo de Rivera y Gerardo D\u00edaz Ferr\u00e1n",
        "date": "2022-02-22 13:05:37",
        "author": "Natalia Junquera",
        "body": "El Consejo de Ministros ha aprobado este martes, a propuesta del Ministerio de Trabajo, que dirige Yolanda D\u00edaz, el real decreto que modifica el reglamento de concesi\u00f3n de medallas y placas al M\u00e9rito en el Trabajo y que permitir\u00e1 retir\u00e1rsela a personas o entidades cuya conducta o trayectoria sea acreditada como \u201cincompatible con la ejemplaridad c\u00edvica y profesional\u201d, cuando el titular haya sido declarado responsable de delitos o infracciones administrativas graves y por \u201chaber formado parte del aparato de represi\u00f3n de la dictadura franquista\u201d o haber actuado de forma \u201cmanifiestamente incompatible con los valores democr\u00e1ticos\u201d. Esto incluye, seg\u00fan fuentes del ministerio, a cargos franquistas y a empresarios, como Gerardo D\u00edaz Ferr\u00e1n, expresidente de la CEOE condenado por alzamiento de bienes, concurso fraudulento, integraci\u00f3n en grupo criminal y blanqueo de capitales al vaciar el patrimonio de su empresa, Viajes Marsans. El Gobierno de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar se la concedi\u00f3 en 1999.\nLa medalla se cre\u00f3 en 1926, desapareci\u00f3 durante la II Rep\u00fablica y se reinstaur\u00f3 en 1942. En el Libro de Oro del Trabajo, editado en 1970, durante la dictadura franquista, se recogen las concedidas entre 1926 y ese mismo a\u00f1o. Entre los galardonados est\u00e1 el propio Franco, que recibi\u00f3 la medalla el 18 de julio de 1953 por estar \u201cal frente de los trabajadores que en la guerra dieron su sangre y en la paz dan su esfuerzo\u201d; como \u201cCaudillo de la hueste laboral de Espa\u00f1a\u201d; por \u201cdevolver a la Patria la dignidad y el rango perdidos\u201d y por \u201c47 a\u00f1os de servicio sin reposo, en continuada vela, desde el alba al ocaso, combatiendo y gobernando, conduciendo la Naci\u00f3n espa\u00f1ola desde la oscuridad a la luz, dictando justicia en el trabajo, vigilando la pureza de la revoluci\u00f3n nacional-sindicalista y forjando el primero y el \u00faltimo eslab\u00f3n de la unidad entre los hombres de Espa\u00f1a\u201d.\nEl real decreto explica que los \u201cimportantes cambios sociol\u00f3gicos y profesionales\u201d hacen necesaria la \u201crevisi\u00f3n de las premisas y criterios\u201d relacionados con la concesi\u00f3n de la medalla. El \u00faltimo reglamento databa de 1982.\nEl Libro de oro del Trabajo recoge, como uno de los motivos merecedores de la medalla, la \u201cveneraci\u00f3n, adhesi\u00f3n y respeto a su excelencia el jefe del Estado, Caudillo de Espa\u00f1a y primer trabajador de la Patria\u201d. En la lista de galardonados figuran los hermanos Miguel, Ferm\u00edn y Fernando Rosillo y Ortiz por \u201cacudir siempre en ayuda de las causas justas como la del Movimiento Nacional con su propia fortuna\u201d. Hay falangistas, sacerdotes y muchos militares que participaron en la Guerra Civil en el bando franquista.\nLas dos \u00fanicas mujeres premiadas, seg\u00fan el libro, son la escritora Concha Espina y Pilar Primo de Rivera, hermana de Jos\u00e9 Antonio, fundador de la Falange, y jefa de la Secci\u00f3n Femenina de Falange Espa\u00f1ola. La medalla se le concedi\u00f3 por \u201cdignificar la condici\u00f3n de la mujer espa\u00f1ola\u201d. La funci\u00f3n del organismo fue, en realidad, demoler las cotas de libertad alcanzadas durante la Rep\u00fablica y someterlas: \u201cSi tu marido te pide pr\u00e1cticas sexuales inusuales, s\u00e9 obediente y no te quejes\u201d. \u201cSi \u00e9l siente la necesidad de dormir, no le presiones o estimules la intimidad\u201d. \u201cSi sugiere la uni\u00f3n, accede humildemente, teniendo siempre en cuenta que su satisfacci\u00f3n es m\u00e1s importante que la de una mujer. Cuando alcance el momento culminante, un peque\u00f1o gemido por tu parte es suficiente para indicar cualquier goce que haya podido experimentar\u201d.\nEl proceso de revocaci\u00f3n de las medallas, seg\u00fan el nuevo reglamento, ser\u00e1 el siguiente: el procedimiento se iniciar\u00e1 a iniciativa del titular del Ministerio de Trabajo; se notificar\u00e1 al beneficiario o a sus representantes legales, a los que se dar\u00e1 audiencia, y podr\u00e1n realizar alegaciones o proponer \u201clas pruebas que estimen oportunas\u201d; desde la subsecretar\u00eda de Trabajo se dictar\u00e1 una propuesta de resoluci\u00f3n y en un plazo m\u00e1ximo de seis meses se tomar\u00e1 la decisi\u00f3n final."
    },
    "https://elpais.com/espana/catalunya/2022-02-22/aragones-declina-ir-a-la-conferencia-de-presidentes-pero-coincidira-con-el-rey-en-el-mobile.html": {
        "title": "Aragon\u00e8s declina ir a la conferencia de presidentes pero coincidir\u00e1 con el Rey en el Mobile",
        "subtitle": "El l\u00edder catal\u00e1n llama a su hom\u00f3logo canario para explicarle su ausencia y se interesa por la situaci\u00f3n en La Palma",
        "date": "2022-02-22 14:07:26",
        "author": "Camilo S. Baquero",
        "body": "Catalu\u00f1a no estar\u00e1 representada en la pr\u00f3xima conferencia de presidentes auton\u00f3micos, que se celebrar\u00e1 este jueves y viernes en la isla canaria de La Palma. La portavoz del Govern, Patr\u00edcia Plaja, ha anunciado este martes, tras la reuni\u00f3n semanal del Ejecutivo, que el presidente Pere Aragon\u00e8s no ir\u00e1 al encuentro por considerarlo una \u201cmera foto\u201d. La decisi\u00f3n llega despu\u00e9s de que la Generalitat si asistiera a las reuniones preparatorias del encuentro pero no compartiera el orden del d\u00eda. En la isla, afectada durante tres meses por la erupci\u00f3n del volc\u00e1n Cumbre Vieja, tambi\u00e9n estar\u00e1 el Rey Felipe VI. El president y el monarca s\u00ed coincidir\u00e1n el fin de semana, en Barcelona, en los actos de inicio del Mobile World Congress.\nEn la Generalitat defienden que tras el par\u00e9ntesis de la pandemia, donde los presidentes Aragon\u00e8s y Quim Torra si asistieron al m\u00e1ximo \u00f3rgano de cogobernaci\u00f3n entre comunidades aut\u00f3nomas y el Gobierno central, ahora no ven motivos para asistir. \u201cNo es el no por el no\u201d, ha dicho Plaja, que ha asegurado que tras las reuniones preparatorias a las que s\u00ed ha asistido la consejera de la Presid\u00e8ncia, Laura Vilagr\u00e0, se hab\u00eda llegado a la conclusi\u00f3n de que \u201cel orden del d\u00eda es claramente insuficiente\u201d y \u201cno ha convencido\u201d al Ejecutivo catal\u00e1n para asistir.\nPor deferencia con el l\u00edder canario, \u00c1ngel V\u00edctor Torres, Aragon\u00e8s le ha llamado para excusarse y mostrarle su apoyo y solidaridad al pueblo de La Palma, pendiente ahora del proceso de reconstrucci\u00f3n tras la tragedia del volc\u00e1n \u2014cuya erupci\u00f3n finaliz\u00f3 el 13 de diciembre tras 85 d\u00edas de furia\u2014, ha explicado la portavoz.\nLa conferencia como tal abordar\u00e1 la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica derivada de la pandemia, la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y social y el estado de ejecuci\u00f3n de los fondos europeos. Tambi\u00e9n estaba sobre la mesa modificaci\u00f3n del reglamento del propio \u00f3rgano. Antes, junto con la participaci\u00f3n de Felipe VI y de la reina Letizia, se celebrar\u00e1 en Santa Cruz de La Palma un acto de reconocimiento al pueblo de la isla por su ejemplaridad durante la tragedia.\nLa portavoz catalana ha asegurado que la cita en La Palma \u201cno es de trabajo, sino un encuentro m\u00e1s para hacerse una foto\u201d. Desde que el presidente Pedro S\u00e1nchez anunci\u00f3 el a\u00f1o pasado su intenci\u00f3n de celebrar ese encuentro en Canarias, como signo de deferencia con los afectados por la explosi\u00f3n volc\u00e1nica, la Generalitat fue ambigua sobre su asistencia. En el aire tambi\u00e9n estaba el compromiso entre ambos Ejecutivos de celebrar una nueva cita de la mesa de di\u00e1logo para resolver el conflicto pol\u00edtico, que sigue en el aire. La decisi\u00f3n de S\u00e1nchez de suspender la cita presencial para atender la sexta ola de la pandemia (que tambi\u00e9n habr\u00eda alterado el calendario del di\u00e1logo con el Govern) termin\u00f3 por trastocar todo el calendario.\nLa ausencia de Aragon\u00e8s no se puede explicar simplemente por la presencia del Jefe del Estado. Tras a\u00f1os de supuesta confrontaci\u00f3n entre la Generalitat y la Casa Real, el Ejecutivo catal\u00e1n ha virado su discurso y ahora no renuncia a estar en todos los sitios donde considere que hay intereses catalanes importantes en juego, \u201cest\u00e9 quien est\u00e9\u201d. De ah\u00ed que ambos s\u00ed coincidir\u00e1n en la inauguraci\u00f3n de la feria de los m\u00f3viles, que comienza el pr\u00f3ximo fin de semana en la capital catalana. \u201cAsistir\u00e1 a la cena organizada por GSMA. No tengo constancia de ning\u00fan otro detalle\u201d, ha explicado Plaja cuando le preguntaron si participar\u00eda en el saludo protocolario al monarca.\n"
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-22/la-falta-de-control-de-marruecos-dispara-la-llegada-de-pateras-a-canarias.html": {
        "title": "La falta de control de Marruecos dispara la llegada de pateras a Canarias ",
        "subtitle": "El repunte migratorio marca el peor enero de la serie. Por primera vez casi el 100% de las embarcaciones salen de territorio controlado por los marroqu\u00edes",
        "date": "2022-02-22 04:40:00",
        "author": "Mar\u00eda Mart\u00edn",
        "body": "La ruta migratoria hacia las islas Canarias vuelve a ser un quebradero de cabeza para las autoridades espa\u00f1olas. Y todas las miradas apuntan hacia Marruecos. Por un lado, el a\u00f1o ha comenzado con un fuerte repunte: enero \u2014un mes de pocos sobresaltos\u2014 ha registrado un r\u00e9cord hist\u00f3rico de 3.194 llegadas. Nunca un mes de enero fue tan intenso. Por otro, est\u00e1 ocurriendo algo in\u00e9dito y es que la pr\u00e1ctica totalidad de las pateras que han desembarcado en el archipi\u00e9lago este a\u00f1o \u2014a excepci\u00f3n de un cayuco que sali\u00f3 de Senegal\u2014 han partido del sur de Marruecos o del S\u00e1hara Occidental, territorio controlado por las fuerzas de seguridad marroqu\u00edes.\nAdem\u00e1s, vuelve a crecer el n\u00famero de personas de esa nacionalidad que ocupan las embarcaciones: cuatro de cada diez son marroqu\u00edes, seg\u00fan datos de la Agencia Europea de Fronteras (Frontex). Si bien es cierto que la capacidad del pa\u00eds africano para controlar un \u00e1rea tan extensa es limitada, una fuente de seguridad espa\u00f1ola sostiene: \u201cDe Marruecos no sale nadie si ellos no quieren\u201d. \u201cSi salen es porque se lo est\u00e1n permitiendo\u201d, zanja otra.\nEl repunte de la ruta y las din\u00e1micas que se est\u00e1n observando preocupan y son tema de an\u00e1lisis entre ministros, diplom\u00e1ticos y fuerzas de seguridad del Estado. Lo que ocurre en Canarias es especialmente relevante porque las islas absorben casi el 75% de las entradas irregulares, 4.753 llegadas de un total de 6.347, seg\u00fan datos hasta el pasado 13 de febrero recogidos en un informe de la Comisi\u00f3n Europea al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS. Los desembarcos en el archipi\u00e9lago se han disparado en lo que va de a\u00f1o un 125% respecto al mismo periodo de 2021. Si se toma como referencia 2020, cuando se dio por reactivada la ruta y se produjo una espectacular crisis de acogida, las llegadas durante este mes casi se han cuadruplicado. Los datos de este enero est\u00e1n tambi\u00e9n a a\u00f1os luz de los registrados incluso durante la crisis de los cayucos: los meses de enero de 2006, 2007 y 2018, los a\u00f1os m\u00e1s cr\u00edticos hasta ahora, nunca superaron las 800 llegadas.\nLa inquietud es m\u00e1xima, sobre todo porque Espa\u00f1a tiene poco que hacer si Rabat no colabora en el control de los flujos migratorios que salen de su territorio o del S\u00e1hara Occidental, excolonia espa\u00f1ola y actualmente inmersa en una guerra de baja intensidad con Marruecos. A diferencia de lo que ocurre en otros pa\u00edses, como Senegal, Mauritania o Gambia, las autoridades marroqu\u00edes no permiten la actuaci\u00f3n de agentes espa\u00f1oles en su territorio para que colaboren con las fuerzas de seguridad locales contra la inmigraci\u00f3n irregular. \u201cMientras que en otros pa\u00edses la cooperaci\u00f3n funciona muy bien y se han cortado las salidas, en Marruecos es muy dif\u00edcil y no sabemos bien qu\u00e9 est\u00e1 pasando\u201d, lamenta una fuente de seguridad. \u201d\u00bfHasta qu\u00e9 punto es falta de capacidad y hasta qu\u00e9 punto es una estrategia?\u201d, se pregunta otra.\nSin margen de actuaci\u00f3n en el pa\u00eds de origen, Espa\u00f1a depende totalmente de la voluntad de cooperaci\u00f3n de su socio para el control migratorio. Y a diferencia de otros momentos en los que los agentes espa\u00f1oles elogian los esfuerzos de Rabat, ahora transmiten malestar. \u201cFalta trabajo en origen\u201d, \u201cno colaboran\u201d, aseguran.\nHay, sin embargo, otros factores que est\u00e1n determinando las din\u00e1micas de esta ruta. Precisamente el control migratorio de pa\u00edses como Mauritania est\u00e1 desplazando los flujos hacia el norte. \u201cDurante muchos meses se ha visto que si la misma embarcaci\u00f3n sal\u00eda unos kil\u00f3metros arriba, cruzando la frontera, la probabilidad de interceptaci\u00f3n era much\u00edsimo menor\u201d, analiza una fuente dedicada al control migratorio. Por otro lado, a\u00f1ade la misma fuente, la costa atl\u00e1ntica \u201ces un territorio m\u00e1s extenso, con menos densidad de poblaci\u00f3n, y menos presencia estatal, unido a unos \u00edndices de corrupci\u00f3n superiores\u201d. Es, incide, \u201cun territorio m\u00e1s dif\u00edcil de controlar\u201d.\nEspa\u00f1a mantiene conversaciones con Marruecos para encauzar sus relaciones tras la crisis desatada en mayo con la entrada de 10.000 inmigrantes en Ceuta, un \u00f3rdago lanzado por Rabat para que Espa\u00f1a reconsidere su posici\u00f3n acerca de la soberan\u00eda del S\u00e1hara. Marruecos insiste en que Espa\u00f1a se alinee con su oferta de un estatuto de autonom\u00eda para el S\u00e1hara Occidental en vez del refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n por el que trabaja la ONU. El control de la inmigraci\u00f3n, clave en la relaci\u00f3n entre los dos pa\u00edses, sigue en una especie de zona gris.\nMarruecos s\u00ed ha abierto la puerta a que se retomen las devoluciones de marroqu\u00edes que llegan a las islas tras la reapertura del espacio a\u00e9reo el pasado 7 de febrero. \u201cHemos recibido se\u00f1ales muy alentadoras\u201d, mantienen fuentes de Exteriores acerca de la reactivaci\u00f3n. \u201cEl inter\u00e9s compartido de Espa\u00f1a y nuestros vecinos del norte de \u00c1frica es combatir las redes de inmigraci\u00f3n ilegal. Se trata de un objetivo com\u00fan, y esta reactivaci\u00f3n mandar\u00eda un mensaje muy importante\u201d, abundan. Dos semanas despu\u00e9s, a\u00fan no se ha ejecutado ninguna devoluci\u00f3n desde Canarias y, aunque comiencen, los cupos aceptados por Rabat (80 personas por semana) y las exigencias (deben estar documentados con pasaporte y con PCR negativa) limitan las pretensiones espa\u00f1olas. Interior no ha respondido a las preguntas de este peri\u00f3dico.\nEl pa\u00eds magreb\u00ed tambi\u00e9n mantiene desde 2019 el f\u00e9rreo control en el norte de su territorio dificultando la emigraci\u00f3n por el Estrecho y las ciudades de Ceuta y Melilla y as\u00ed lo ha ensalzado \u00faltimamente el ministro de Exteriores Jos\u00e9 Manuel Albares. Pero ese mismo blindaje en el norte, acordado con la UE \u2014y en buena parte financiado por ella\u2014, ha desplazado a las mafias y a los migrantes a la fachada atl\u00e1ntica, much\u00edsimo m\u00e1s peligrosa y con las tarifas disparadas (el viaje puede alcanzar los 2.500 euros). En esta ruta, mucho m\u00e1s dif\u00edcil de controlar por la extensi\u00f3n de la costa, no se celebra ning\u00fan resultado.\nDesde el \u00e1mbito de las fuerzas de seguridad se se\u00f1ala la falta de voluntad de Marruecos para frenar las salidas hacia el archipi\u00e9lago. Una fuente de seguridad resume: \u201cRabat justifica que colabora con algunos rescates en aguas de solape [en las que la responsabilidad de auxilio es compartida con Espa\u00f1a], pero es m\u00e1s por inter\u00e9s propio que por una verdadera voluntad de cooperaci\u00f3n. Con los rescates, deja clara su soberan\u00eda en aguas del S\u00e1hara y justifica adem\u00e1s el despliegue de su Marina\u201d.\nAunque en los foros europeos Espa\u00f1a defiende la buena voluntad de su socio y vecino ante los pa\u00edses del norte, en la esfera diplom\u00e1tica se reconoce el uso recurrente de los flujos migratorios por parte de Rabat para presionar por sus intereses. Desde el desembarco de casi 1.000 personas en un solo d\u00eda en costas andaluzas en agosto de 2014, como respuesta a un incidente de la Guardia Civil con el yate de Mohamed VI, a la entrada masiva de 10.000 personas el pasado mes de mayo para forzar a Espa\u00f1a a cambiar su postura sobre el S\u00e1hara. Fuentes involucradas en la pol\u00edtica migratoria espa\u00f1ola creen que Rabat seguir\u00e1 reserv\u00e1ndose esa herramienta de presi\u00f3n. \u201cMarruecos no renuncia a esa baza y es l\u00f3gico\u201d.\nUna fuente gubernamental, por otro lado, advierte de que los flujos migratorios que recibe Espa\u00f1a no siempre responden a una estrategia de Marruecos y s\u00ed a la dificultad para controlar un territorio tan extenso y a las aspiraciones migratorias de sus habitantes. \u201cNo podemos menospreciar las consecuencias econ\u00f3micas que ha tenido la pandemia para los marroqu\u00edes\u201d, avisa. En 2019, antes de la irrupci\u00f3n del coronavirus, el Arab Barometer alertaba de que siete de cada diez j\u00f3venes marroqu\u00edes ten\u00edan la tentaci\u00f3n de emigrar, la tasa m\u00e1s alta de la zona MENA (Medio Oriente y Norte de \u00c1frica). El escenario ha empeorado desde entonces. El pa\u00eds sufre un alza de precios en productos b\u00e1sicos, los carburantes y el transporte, y, seg\u00fan la ONU, el 25% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 en riesgo de inseguridad alimentaria. La tasa de desempleo ha aumentado del 11,9% en 2020 al 12,3% en 2021, seg\u00fan el Alto Comisionado de Planificaci\u00f3n, el instituto estad\u00edstico marroqu\u00ed.\nEl dato del paro, en cualquier caso, no refleja las dificultades de la mayor\u00eda de los trabajadores marroqu\u00edes que depende de la econom\u00eda informal, especialmente castigado por el virus. Marruecos, adem\u00e1s, vive la peor sequ\u00eda de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas y los cielos despejados se han convertido en una pesadilla para los agricultores. Este perfil, junto al de trabajadores informales, como comerciantes o empleados en el sector tur\u00edstico, es muy habitual entre los reci\u00e9n llegados en patera a Canarias."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/la-mision-de-la-ue-concluye-que-hubo-una-mejoria-en-las-elecciones-del-pasado-noviembre-en-venezuela.html": {
        "title": "La misi\u00f3n de la UE concluye que hubo una \u201cmejor\u00eda\u201d en las elecciones del pasado noviembre en Venezuela ",
        "subtitle": "Los observadores europeos creen que persisten \u201cdeficiencias estructurales\u201d y recomiendan reformar el poder judicial y dotar de mayor autonom\u00eda al Consejo Nacional Electoral ",
        "date": "2022-02-22 15:48:19",
        "author": "Guillermo Abril",
        "body": "La misi\u00f3n de observaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea que acudi\u00f3 a Venezuela para supervisar las elecciones regionales y locales de noviembre de 2021 ha concluido que hubo una \u201cmejor\u00eda\u201d con respecto a comicios pasados. El informe final de la misi\u00f3n, presentado este martes en Bruselas, destaca el papel del Consejo Nacional Electoral (CNE), reconocido como \u201cel m\u00e1s plural y equilibrado de los \u00faltimos 20 a\u00f1os\u201d, seg\u00fan ha explicado Isabel Santos, la eurodiputada portuguesa que ha ejercido como jefa de la misi\u00f3n, en una comparecencia. Pero el dictamen contiene \u201cluces y sombras\u201d y deja constancia de \u201cdeficiencias estructurales\u201d en el pa\u00eds, como la falta de seguridad jur\u00eddica \u201cque provoc\u00f3 la inhabilitaci\u00f3n arbitraria de candidatos y la repetici\u00f3n de las elecciones en el Estado de Barinas\u201d, asevera el documento.\nEl informe denuncia el uso extendido de los recursos del Estado durante la campa\u00f1a y el acceso desigual de los candidatos a los medios de comunicaci\u00f3n. Pero destaca entre los aspectos positivos la existencia de \u201cuna administraci\u00f3n electoral m\u00e1s equilibrada, la realizaci\u00f3n de varias auditor\u00edas en diferentes etapas del proceso electoral, y una actualizaci\u00f3n m\u00e1s amplia del registro electoral\u201d. El chavismo arras\u00f3 en las elecciones y gan\u00f3 en 20 de los 23 Estados del pa\u00eds, adem\u00e1s de Caracas, aunque la abstenci\u00f3n fue elevada: vot\u00f3 solo el 41,8% del censo.\nEl documento contiene un listado de 23 recomendaciones entre las que destaca la profundizaci\u00f3n en la separaci\u00f3n de poderes del Estado, con reformas de calado que aseguren una \u201cselecci\u00f3n de jueces transparente, apol\u00edtica y basada en el m\u00e9rito\u201d y permitan que el \u201cpoder electoral\u201d goce de una mayor autonom\u00eda.\nEl informe tambi\u00e9n pide combatir el excesivo poder de la Contralor\u00eda General, un \u00f3rgano que puede despojar a los ciudadanos de su derecho fundamental a presentarse como candidatos mediante un simple procedimiento administrativo y sin notificaci\u00f3n oportuna; reclama facilitar el acceso al voto de personas detenidas con derecho a votar; elaborar campa\u00f1as de educaci\u00f3n del votante sobre la integridad y el secreto del voto electr\u00f3nico; pide reforzar la capacidad sancionadora del Consejo Nacional Electoral \u2014sobre todo en materia del empleo de recursos estatales en campa\u00f1a\u2014; una cobertura medi\u00e1tica equilibrada, especialmente en los medios del Estado, y reforzar la libertad de expresi\u00f3n, derogando la denominada Ley contra el odio, para garantizar que los periodistas no se autocensuren.\n\u201cTengo una fuerte expectativa de que el informe pueda servir para que se mejoren los futuros procesos electorales en Venezuela\u201d, ha expresado Santos en su intervenci\u00f3n. \u201cEspero que sirva para que muchos de los problemas que a\u00fan permanecen en el proceso electoral sean corregidos\u201d.\nLa jefa de la misi\u00f3n ha destacado que ya solo el hecho de haber sido invitados oficialmente expresa que \u201chay un inter\u00e9s del pa\u00eds de mejorar su proceso electoral, de tener una evaluaci\u00f3n exterior y neutral\u201d. Y ha considerado que la reanudaci\u00f3n del proceso de negociaci\u00f3n iniciado en M\u00e9xico entre el Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro y la oposici\u00f3n ser\u00eda \u201cun paso muy importante\u201d en el camino hacia la normalizaci\u00f3n democr\u00e1tica del pa\u00eds. \u201cLa democracia nunca puede darse por garantizada o concluida\u201d, ha reflexionado Santos. \u201cRequiere una vigilancia continua. Y di\u00e1logo\u201d.\nLa misi\u00f3n de la UE se despleg\u00f3 del 14 de octubre al 5 de diciembre de 2021, y cont\u00f3 con 134 observadores el d\u00eda de los comicios, el 21 de noviembre. Pero acab\u00f3 de forma abrupta en cuanto concluy\u00f3 el proceso electoral, con el retorno a casa los miembros de la delegaci\u00f3n, a quienes no se les concedi\u00f3 una extensi\u00f3n de visado.\nLa jefa de la misi\u00f3n ha negado que fueran expulsados del pa\u00eds y ha valorado positivamente su labor sobre el terreno. \u201cHasta el final del plazo establecido hemos podido visitar todo lo que hemos querido visitar y hablar con quien hemos querido hablar; hemos observado con total libertad de movimientos y de expresi\u00f3n\u201d, ha reconocido. \u201cPero solo hasta el 5 de diciembre\u201d, ha remarcado, fecha en la que expiraba el plazo establecido en el acuerdo entre la UE y Venezuela.\nSantos ha subrayado como hecho clave que las autoridades venezolanas invitaran a la UE a regresar al pa\u00eds a observar unas elecciones despu\u00e9s de 15 a\u00f1os (hubo una misi\u00f3n presente en 2006). \u201cFueron las primeras elecciones nacionales a las que concurri\u00f3 la mayor\u00eda de los partidos de la oposici\u00f3n desde 2015\u2033, destaca el informe final, elemento que considera \u201ccomo un posible primer paso hacia un amplio acuerdo pol\u00edtico sobre las condiciones necesarias para llevar a cabo unas elecciones democr\u00e1ticas aceptadas por todas las partes y avanzar en la reinstitucionalizaci\u00f3n del pa\u00eds\u201d.\nA pesar de que la misi\u00f3n quiso presentar los resultados finales en Venezuela, y de que inform\u00f3 de su intenci\u00f3n al Consejo Nacional Electoral, no recibi\u00f3 respuesta, seg\u00fan ha explicado Santos, por lo que se ha optado finalmente por una presentaci\u00f3n telem\u00e1tica, desde la sede del Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior en Bruselas. El informe se le hizo llegar este lunes al CNE.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/israel-y-libano-libran-una-insolita-guerra-con-drones-y-yacimientos-de-gas.html": {
        "title": "Israel y L\u00edbano libran una ins\u00f3lita guerra con drones y yacimientos de gas",
        "subtitle": "Aviones no tripulados de Hezbol\u00e1 sobrevolaron el pasado viernes territorio israel\u00ed mientras el Gobierno liban\u00e9s negocia el reparto de las reservas gas\u00edsticas en la frontera mar\u00edtima com\u00fan ",
        "date": "2022-02-22 03:44:03",
        "author": "Juan Carlos Sanz",
        "body": "Un dron hizo saltar las alarmas tras penetrar en el espacio a\u00e9reo de Israel desde L\u00edbano. Cazabombarderos y helic\u00f3pteros fueron despachados con urgencia a su encuentro el viernes mientras los interceptores del sistema defensivo C\u00fapula de Hierro estallaban sobre el cielo de Galilea. Hezbol\u00e1 se atribuy\u00f3 de inmediato la incursi\u00f3n del avi\u00f3n no tripulado. Regres\u00f3 a su base \u201cintacto\u201d, seg\u00fan asegur\u00f3 el partido-milicia proiran\u00ed, despu\u00e9s de haber alcanzado las orillas del lago Tiberiades, a unos 70 kil\u00f3metros de la divisoria internacional.\nLa L\u00ednea Azul, frontera no oficial entre Israel y L\u00edbano, separa a dos pa\u00edses que siguen t\u00e9cnicamente en guerra. Al mando de los m\u00e1s de 10.300 cascos azules de la ONU que supervisan el alto el fuego estar\u00e1 pronto el general espa\u00f1ol Aroldo L\u00e1zaro S\u00e1ez. Pero a pesar de que las armas han callado formalmente desde 2006, al t\u00e9rmino de un conflicto que se cobr\u00f3 la vida de 1.200 libaneses y 165 israel\u00edes, los incidentes b\u00e9licos jalonan a menudo este escenario de tensi\u00f3n.\nEse mismo viernes, los reactores de los aviones de combate israel\u00edes rugieron al romper la barrera del sonido a baja altura sobre Beirut, cuyos habitantes a\u00fan siguen conmocionados por el estruendo de la explosi\u00f3n que mat\u00f3 a m\u00e1s de 200 personas y arras\u00f3 el puerto en el verano de 2020.\nOtro dron que se adentr\u00f3 desde territorio liban\u00e9s hab\u00eda sido derribado el d\u00eda anterior por las defensas antia\u00e9reas, al igual que ocurri\u00f3 en enero con un aparato teledirigido. Desde el mi\u00e9rcoles de la semana pasada el Ej\u00e9rcito de Israel se hallaba en estado de alerta ante la amenaza de un ataque con drones suicidas de fabricaci\u00f3n iran\u00ed cargados de explosivos.\nEl cl\u00e9rigo chi\u00ed Has\u00e1n Nasral\u00e1, l\u00edder de Hezbol\u00e1, lo hab\u00eda advertido ese mismo d\u00eda. \u201cHemos estado fabricando drones en L\u00edbano [...] con expertos de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n\u201d, asever\u00f3 en un mensaje televisado antes de redoblar su desaf\u00edo a Israel con el anuncio de que sus fuerzas estaban en condiciones de transformar miles de cohetes convencionales en misiles con sistema de gu\u00eda de precisi\u00f3n.\nEra la respuesta al reto lanzado la semana anterior por el ministro de Defensa israel\u00ed, el exgeneral Benny Gantz, al imponer sanciones a empresas libanesas que suministran a Hezbol\u00e1 materiales esenciales para la producci\u00f3n de armamento. La denominada orden de incautaci\u00f3n dictada por Gantz supone ante todo una medida de presi\u00f3n para incluir en la lista negra de los mercados financieros internacionales a compa\u00f1\u00edas libanesas se\u00f1aladas por Israel.\nEl nuevo comandante de la Fuerza Interina de Naciones Unidas para L\u00edbano (FINUL), en la que Espa\u00f1a ha desplegado su mayor contingente militar en el exterior (m\u00e1s de 600 cascos azules), est\u00e1 familiarizado con la conflictiva frontera tras haber participado en tres misiones sobre el terreno. Adem\u00e1s de apoyar a las Fuerzas Armadas de L\u00edbano y garantizar la ayuda humanitaria a la poblaci\u00f3n civil, el general L\u00e1zaro deber\u00e1 estar pendiente de la creciente tensi\u00f3n en el espacio a\u00e9reo, ante la amenaza de drones y cohetes con tecnolog\u00eda cada vez m\u00e1s avanzada. Una escalada b\u00e9lica con bombardeos a\u00e9reos y de artiller\u00eda israel\u00edes y lanzamiento de cohetes, en respuesta de Hezbol\u00e1, ya estuvo a punto de desencadenar un conflicto a gran escala el pasado verano.\nLas aguas territoriales en disputa entre ambos pa\u00edses parecen, sin embargo, m\u00e1s calmadas. Nasral\u00e1 ha acabado por desentenderse de las negociaciones indirectas entre los gobiernos liban\u00e9s e israel\u00ed, con mediaci\u00f3n de EE UU y de la ONU, para fijar la frontera mar\u00edtima com\u00fan en una zona con importantes yacimientos de gas natural. Fuentes citadas por la prensa israel\u00ed no apuntan esta vez a un acuerdo de delimitaci\u00f3n de una l\u00ednea divisoria, que lleva atascado desde 2013, sino a la designaci\u00f3n de un mediador internacional que reparta los beneficios. Las cuotas de suministro de gas y los ingresos por derechos de explotaci\u00f3n quedar\u00edan as\u00ed distribuidos entre ambas partes mediante un arbitraje independiente.\nPoner en explotaci\u00f3n comercial los yacimientos, por compa\u00f1\u00edas como la francesa Total, una vez alcanzado un pacto puede llevar hasta ocho a\u00f1os. Entre tanto, la poblaci\u00f3n libanesa que se halla bajo el umbral de la pobreza se ha casi duplicado, al pasar del 42% en 2019 al 82% en 2021, seg\u00fan Naciones Unidas. El coste de los alimentos ha aumentado un 628% en los dos \u00faltimos a\u00f1os, de acuerdo con los datos del Programa Mundial de Alimentos. Y la compa\u00f1\u00eda estatal Electricidad de L\u00edbano solo garantiza dos horas diarias de suministro mientras la carencia de combustible ha convertido en un lujo el uso de generadores.\nEl intento de Ir\u00e1n de sacar partido del caos pol\u00edtico y econ\u00f3mico en el que se halla sumido L\u00edbano para reforzar a sus aliados de Hezbol\u00e1 no ha dado frutos. El combustible de los petroleros enviados por Teher\u00e1n el a\u00f1o pasado para paliar la crisis de energ\u00eda apenas sirvi\u00f3 para cubrir necesidades urgentes, como las de los hospitales.\nDe nuevo, la mediaci\u00f3n estadounidense ha sido determinante para fraguar un acuerdo regional por el que Jordania y Egipto se comprometan a suministrar a L\u00edbano electricidad y gas, respectivamente, a trav\u00e9s de Siria. Las dificultades han sido casi insalvables. Washington ha dejado sin efecto sanciones a Damasco para poder encaminar la ayuda, de la que Beirut responder\u00e1 con el aval del Fondo Monetario Internacional. Siria, a cambio, retendr\u00e1 parte de la energ\u00eda \u2015una cuota de entre el 8% y el 19%\u2015 como peaje de paso.\nEste acuerdo a cuatro bandas refleja tambi\u00e9n la complejidad de la extra\u00f1a guerra entre Israel y L\u00edbano. El gas israel\u00ed procedente de los yacimientos del Mediterr\u00e1neo oriental, en aguas pr\u00f3ximas a la frontera mar\u00edtima libanesa, alimenta las turbinas de las plantas de producci\u00f3n el\u00e9ctrica jordanas. Egipto enviar\u00e1 gas natural a L\u00edbano a trav\u00e9s del llamado Gasoducto \u00c1rabe, pero a su vez recibe gas desde Israel para satisfacer su creciente consumo.\nAunque medios \u00e1rabes e israel\u00edes han especulado con un acuerdo secreto entre dos pa\u00edses que siguen estando t\u00e9cnicamente en guerra, el silencio oficial rodea los anunciados flujos de gas y electricidad. \u201cNadie va a inspeccionar las mol\u00e9culas [de gas] para saber si proceden de Egipto o Israel\u201d, zanj\u00f3 la cuesti\u00f3n la ministra de Energ\u00eda israel\u00ed, Karine Elharrar, en declaraciones a la radio estatal hebrea tras asistir la semana pasada a la Muestra Internacional del Petr\u00f3leo en El Cairo. \u201cL\u00edbano sufre una gran crisis de energ\u00eda\u201d, apostill\u00f3, \u201cy si la exportaci\u00f3n de gas trae algo de calma a la regi\u00f3n no ser\u00e9 yo quien ponga objeciones\u201d.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/mexico/2022-02-22/paola-schietekat-no-descarto-la-idea-de-volver-a-qatar.html": {
        "title": "Paola Schietekat: \u201cNo descarto la idea de volver a Qatar\u201d",
        "subtitle": "La economista habla con EL PA\u00cdS sobre el castigo que busca imponerle el pa\u00eds \u00e1rabe de 100 latigazos y siete a\u00f1os de prisi\u00f3n as\u00ed como de las carencias de las embajadas para defender a los mexicanos en el extranjero",
        "date": "2022-02-22 03:33:09",
        "author": "Jos\u00e9 Pablo D\u00edaz",
        "body": "La defensa legal de Paola Scheitekat Sedas (Ciudad de M\u00e9xico, 28 a\u00f1os), la economista conductual que fue acusada por una corte qatar\u00ed de mantener una \u201crelaci\u00f3n extramarital\u201d con un hombre que la atac\u00f3 mientras dorm\u00eda, ha comenzado a tomar forma. La Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (SRE), encabezada por Marcelo Ebrard, ha decidido representarla legalmente, frente a una condena de 100 latigazos y siete a\u00f1os de prisi\u00f3n, y ya se prepara para una segunda audiencia, el pr\u00f3ximo 6 de marzo. Sin embargo, el caso no ha generado las reacciones de solidaridad y exigencia a las autoridades consulares que la joven mexicana esperaba al hacer p\u00fablica su situaci\u00f3n el pasado 8 de febrero, sino una ola de comentarios de odio en contra de Qatar y de la comunidad isl\u00e1mica en general. \u201cEntiendo la frustraci\u00f3n de una sociedad que siente que el Gobierno no le ha cumplido, pero eso no hay que direccionarlo hacia donde no es. Con los musulmanes no es\u201d, remarca Schietekat en entrevista con EL PA\u00cdS.\nPregunta: \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a Qatar?\nRespuesta: Llegu\u00e9 a Qatar en 2020. Me ofrecieron un trabajo como economista conductual en el Supreme Comittee for Delivery and Legacy, el organismo del Gobierno qatar\u00ed que se dedica a organizar el Mundial.\nP. \u00bfQu\u00e9 tan preparado est\u00e1 Qatar para recibir un evento de las proporciones de la Copa Mundial de la FIFA?\nR. Creo que Qatar ha hecho un esfuerzo grand\u00edsimo para alistarse para el Mundial. Hay retos impresionantes, como por ejemplo, la estrategia del alcohol, que todav\u00eda tiene interrogantes. Tambi\u00e9n est\u00e1 el tratamiento que se le va a dar a las personas de la comunidad LGBTQ+. Sin embargo, pienso que son retos que se tienen que afrontar desde muchos frentes. Est\u00e1 el frente de Qatar, pero tambi\u00e9n est\u00e1 el de los pa\u00edses cuyos aficionados van a asistir al Mundial y el tipo de protecciones que se les van a garantizar. Existe adem\u00e1s la responsabilidad que tiene la FIFA de ofrecer un torneo con diversidad e inclusi\u00f3n, no discriminaci\u00f3n.\nP. A partir de su experiencia, \u00bfcree que las autoridades consulares mexicanas est\u00e1n preparadas para defender a sus connacionales en el emirato?\nR. Yo sent\u00ed un grado de abandono despu\u00e9s de haberme sentido muy protegida y muy acompa\u00f1ada. No considero que haya llegado desde un punto de malicia, sino que hab\u00eda mucho desconocimiento tanto del idioma como de las leyes. Esas negligencias y el no responsabilizarse por las palabras, pueden llegar a lastimar mucho a la gente. Creo que ah\u00ed se hace notoria una falta muy grande de preparaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero. Un diplom\u00e1tico puede ser excepcionalmente culto o culta, pueden ser extremadamente capaces y al mismo tiempo extremadamente excluyentes o mis\u00f3ginos o mis\u00f3ginas, y esas son las cosas que hay que atender.\nP. \u00bfQu\u00e9 le dijo el canciller Marcelo Ebrard en la reuni\u00f3n que mantuvieron el pasado 18 de febrero?\nR. El canciller empatiz\u00f3 mucho con las observaciones que hice. Fue una reuni\u00f3n muy orientada a las soluciones, tambi\u00e9n porque yo no quer\u00eda quedarme en lo que hab\u00eda pasado y en lo que hab\u00eda salido mal, porque primero que nada lo que necesitaba eran puntos de acci\u00f3n para actuar ante lo que viene. Esto no se ha terminado, no soy una persona que simplemente viene a quejarse de algo que sucedi\u00f3, sino que hay todav\u00eda trabajo por hacer. Tambi\u00e9n estaba de acuerdo en que debe de ser muy cuidadosa la estrategia que se d\u00e9 para la protecci\u00f3n de mexicanos en Qatar.\nP. \u00bfEn qu\u00e9 punto se encuentra su proceso legal?\nR. Mi proceso a\u00fan est\u00e1 en la corte de primera instancia, esto implica que todav\u00eda no existe una sentencia. A m\u00ed lo que me inquietaba era tener una representaci\u00f3n legal en Qatar, cosa que ya asumi\u00f3 la Canciller\u00eda. Todo mundo me pregunta por lo de los 100 latigazos y los siete a\u00f1os de c\u00e1rcel, pero yo he querido transmitir que eso no es lo importante. El meollo del asunto no es lo que podamos hacer o no hacer sobre las leyes qatar\u00edes, porque Qatar es un Estado soberano, eso no vamos a cambiarlo, pero las falencias de las instituciones mexicanas es algo que s\u00ed puede mejorar y que como sociedad s\u00ed podemos exigir.\nP. \u00bfY qu\u00e9 expectativas tiene de la defensa que prepara la Canciller\u00eda?\nR. No voy a tener expectativas de que todo se va a resolver, porque el que no se resuelva va a destruirme, y todo puede pasar. Pero s\u00ed tengo confianza en la Canciller\u00eda. Tengo confianza en el equipo legal que va a manejar mi caso y tengo confianza en que el resultado, sea cual sea, si va a llevar a un cambio institucional que garantice la protecci\u00f3n para las mujeres y para todos los mexicanos que acudan a las embajadas y a sus consulados.\nP. Despu\u00e9s de todo lo que ha ocurrido, \u00bfle gustar\u00eda regresar a Qatar?\nR. No descarto la idea de volver a Qatar. Creo que descalificar a un pa\u00eds entero por su sistema judicial es injusto. Si hablamos del sistema judicial mexicano tambi\u00e9n nos horrorizamos. Nunca quisiera estar en un proceso que me haga afrontar a la Justicia mexicana. Pero no por eso voy a decir que no voy a volver a M\u00e9xico. A Qatar le tengo un cari\u00f1o especial, tengo mi trabajo all\u00e1, entonces tampoco es tan f\u00e1cil decir \u201cno voy a volver\u201d.\nP. El pasado 19 febrero usted escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter que \u201clas injusticias no se responden con islamofobia\u201d. \u00bfPor qu\u00e9 ha tenido que llegar a decir esto?\nR. Algo que ha surgido a partir de mi caso es un discurso de odio que no resuelve nada. No hace m\u00e1s que generar tensiones. En M\u00e9xico hay una comunidad musulmana, y lo que menos quisiera es que ellos, que adem\u00e1s me han externado su apoyo ante esta situaci\u00f3n, sufrieran acoso o dificultades en el ambiente acad\u00e9mico y laboral. \u00bfC\u00f3mo puede la reacci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica estar dirigida hacia el odio y no hacia la b\u00fasqueda de soluciones? Adem\u00e1s, no somos una cultura monol\u00edtica. Hay musulmanes en todos los pa\u00edses del mundo, y es una gama sumamente amplia de costumbres y tradiciones.\nP. \u00bfQu\u00e9 le dir\u00eda a todas las personas que atacan a Qatar y a la religi\u00f3n isl\u00e1mica?\nR. Habr\u00eda que voltear hacia los movimientos de mujeres muy valientes y empoderadas que est\u00e1n cambiando el statu quo en esas naciones. Como instituci\u00f3n, la Canciller\u00eda no puede meterse en asuntos que tengan que ver con la soberan\u00eda de un pa\u00eds, pero eso no quita que no podamos ver lo que vivimos las mujeres en M\u00e9xico. Muchas veces se utiliza el argumento de \u201cpero es que mira a las mujeres \u00e1rabes, ellas s\u00ed tienen por qu\u00e9 pelear, pero ustedes feministas en M\u00e9xico no\u201d, y se utiliza como un argumento para desacreditar, esto sin saber que la lucha es la misma. Tal vez las mujeres qatar\u00edes reciben esos mismos comentarios de \u201coye, agradece que no est\u00e1s en M\u00e9xico. Agradece que puedes salir a la calle a las dos de la ma\u00f1ana y nadie va a hacerte nada\u201d. El derecho a una vida libre de violencia es una Ley en M\u00e9xico. Sin embargo, no se ha alcanzado su aplicaci\u00f3n sustantiva. A\u00fan asesinan a m\u00e1s de 10 mujeres al d\u00eda en nuestro pa\u00eds.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds"
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-22/en-busca-de-las-startups-mas-innovadoras.html": {
        "title": "En busca de las \u2018startups\u2019 m\u00e1s innovadoras",
        "subtitle": "A trav\u00e9s del Reto Lehnica Changer, Correos reclutar\u00e1 a 10 empresas con las que desarrollar nuevas soluciones y productos tecnol\u00f3gicos que aporten valor a la sociedad",
        "date": "2022-02-22 08:38:22",
        "author": " R. V. ",
        "body": "La innovaci\u00f3n es uno de los sellos de identidad de Correos, que ha lanzado la cuarta convocatoria del Reto Lehnica, su programa de aceleraci\u00f3n de startups. Hasta el pr\u00f3ximo 1 de abril a las 14.00 horas, las empresas que deseen participar en esta iniciativa pueden inscribirse a trav\u00e9s de la web de Correos. El objetivo es impulsar el desarrollo de diez startups con las que poder lanzar productos o servicios innovadores que aporten valor a la empresa, los clientes y la sociedad.\nEsta nueva edici\u00f3n, denominada Reto Lehnica Changer, presenta varias novedades. Adem\u00e1s de dirigirse a empresas que no superen los cinco a\u00f1os de vida, en esta ocasi\u00f3n se seleccionar\u00e1n el doble de proyectos (hasta ahora eran cinco). Una vez elegidos, deber\u00e1n poner en marcha junto a Correos sus propuestas en un programa piloto de seis meses de duraci\u00f3n \u2013que se pueden prorrogar otros seis meses si lo requiere la prueba\u2013. Si el ensayo concluye con \u00e9xito y los resultados demuestran que hay suficiente potencial para mantener la colaboraci\u00f3n en el futuro, Correos se convierte en inversor de estas peque\u00f1as empresas.\nCon esta f\u00f3rmula, todos ganan. Por un lado, las startups y emprendedores pueden materializar ideas novedosas e innovadoras, mientras reciben una atenci\u00f3n personalizada de la mano de Correos. A su vez, Correos ampl\u00eda su visi\u00f3n de negocio desde diferentes perspectivas y \u00e1reas de trabajo, lo que le permite incorporar nuevas herramientas para enfrentarse a los retos del futuro.\nLas startups seleccionadas por un jurado recibir\u00e1n 15.000 euros, mentorizaci\u00f3n individualizada con coaches especializados y acceso al ecosistema y las instalaciones del centro de innovaci\u00f3n de CorreoLabs, situado en el barrio de Las Tablas (Madrid). Un equipo de Correos acompa\u00f1ar\u00e1 a las empresas durante todo el proceso de aceleraci\u00f3n, que combinar\u00e1 reuniones presenciales en la sede de CorreosLabs junto a sesiones deslocalizadas.\nEste a\u00f1o, el Reto Lehnica Changer, que arrancar\u00e1 a partir de mayo, explora nuevos horizontes y los proyectos seleccionados se enmarcar\u00e1n en seis \u00e1mbitos de trabajo.\n\u00b7 Data Driven: es decir, aquellas soluciones innovadoras basadas en la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos y su posible monetizaci\u00f3n.\n\u00b7 Experiencia de usuario: el objetivo es llevar a cabo proyectos que aporten innovaci\u00f3n y mejoren la experiencia del usuario en los diferentes canales digitales de los productos y servicios de Correos. La premisa es que se facilite la interacci\u00f3n con el cliente, que ocupa un papel central.\n\u00b7 Ciberseguridad: en este caso, la idea es desarrollar ideas que aporten valor en la prevenci\u00f3n de ciberataques, de manera que se avance hacia una omnicanalidad robusta y segura.\n\u00b7 Automatizaci\u00f3n: se valorar\u00e1n proyectos novedosos relativos a la automatizaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de procesos que faciliten la toma de decisiones respecto a productos y servicios, sobre todo los relacionados con Atenci\u00f3n al Cliente digital.\n\u00b7 Log\u00edstica: Correos pondr\u00e1 especial \u00e9nfasis en aquellos proyectos que mejoren la experiencia log\u00edstica tanto a nivel global como en toda su cadena de valor (trazabilidad, nuevos modelos de entrega, log\u00edstica urbana, econom\u00eda circular, eficiencia energ\u00e9tica, entregas din\u00e1micas, drones, veh\u00edculos aut\u00f3nomos\u2026).\n\u00b7 Social: por \u00faltimo, se tendr\u00e1n en cuenta aquellos proyectos que contribuyan a revitalizar las zonas rurales, fijen poblaci\u00f3n, impulsen la transformaci\u00f3n de la denominada Espa\u00f1a vaciada y tengan un impacto positivo en el medioambiente.\nDesde que se inici\u00f3 el Reto Lehnica, un total de 17 startups se han integrado en la comunidad de CorreosLabs. Participar en los anteriores programas les ha permitido crecer profesional y empresarialmente gracias a un programa de apoyo dise\u00f1ado a su medida, tutorizado por profesionales de Correos, quienes han impulsado y orientado las iniciativas de cada startup dentro de la corporaci\u00f3n.\nEs el caso, por ejemplo, de Mooevo, una peque\u00f1a empresa que ha desarrollado un nuevo sistema de reparto el\u00e9ctrico de cartas y paquetes; de la startup AllRead, que proporciona un software basado en aprendizaje profundo (deep learning) que permite leer y digitalizar cualquier tipo de texto, c\u00f3digos y s\u00edmbolos en las cadenas de suministros, o de la compa\u00f1\u00eda CO\u2082 Revolution, que utiliza drones para reforestar bosques con semillas inteligentes. Estas fueron precisamente tres de las cuatro empresas seleccionadas en la tercera edici\u00f3n del Reto Lehnica.\nEsta iniciativa es el mejor ejemplo de la confianza de Correos en las startups, a las que considera un elemento imprescindible del progreso a largo plazo. De ah\u00ed que su vinculaci\u00f3n con estas empresas vaya m\u00e1s all\u00e1, al poner a su disposici\u00f3n espacios de creaci\u00f3n y reuni\u00f3n para apoyarles en cada paso que dan desde el primer minuto."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-20/eduardo-madina-el-desgarro-de-un-atentado-es-tan-brutal-que-el-lenguaje-no-alcanza-a-describirlo.html?autoplay=1": {
        "title": "Eduardo Madina: \u201cEl desgarro de un atentado es tan brutal que el lenguaje no alcanza a describirlo\u201d",
        "subtitle": "Hace 20 a\u00f1os, \u201cun martes normal\u201d, sobrevivi\u00f3 de milagro a un atentado con una bomba lapa adosada en los bajos de su coche. Perdi\u00f3 parte de la pierna izquierda y transit\u00f3 un camino \u201cmuy largo y muy dif\u00edcil\u201d. La suya es la historia de la recuperaci\u00f3n de la normalidad en Euskadi. Esta entrevista, \u201cun granito de arena en t\u00e9rminos de memoria\u201d para evitar el olvido de los hechos dolorosos del pasado",
        "date": "2022-02-20 04:40:01",
        "author": "M\u00f3nica Ceberio Belaza",
        "body": "19 de febrero de 2002. Las im\u00e1genes muestran un coche convertido en un amasijo de hierros del que cuesta pensar que saliera alguien vivo. Pero sali\u00f3. Se llamaba Eduardo Madina. Era un joven de 26 a\u00f1os que trabajaba, estudiaba, jugaba al voley y participaba en pol\u00edtica como miembro de las Juventudes Socialistas de Euskadi. No era conocido, no llevaba escolta y resultaba un blanco f\u00e1cil para una ETA desatada en unos a\u00f1os (2000, 2001, 2002) en los que sobrepasaba sus propios l\u00edmites del terror casi con cada atentado. Fue la traca final de la desgraciada tesis de la socializaci\u00f3n del sufrimiento que llev\u00f3 a ETA a asesinar a cualquiera que planteara una forma de pensar y de vivir con la que ellos no estuvieran de acuerdo. Faltaban nueve a\u00f1os para que anunciara que dejaba de matar.\nLo que sucedi\u00f3 a continuaci\u00f3n es conocido: a Madina le amputaron parte de la pierna izquierda. Dej\u00f3 claro a ETA, en una emocionante declaraci\u00f3n p\u00fablica, que no iba a marcar su vida: \u201cTengo el coraz\u00f3n templado y emocionado, no siento odio y quiero decir bien alto que, tras las bombas y las l\u00e1grimas, los j\u00f3venes socialistas vascos seguimos luchando\u201d. Se concentr\u00f3 en la rehabilitaci\u00f3n para poder seguir adelante. Entr\u00f3 en pol\u00edtica de forma mucho m\u00e1s intensa. Fue diputado nacional dos a\u00f1os despu\u00e9s del atentado e intent\u00f3 llegar a secretario general del PSOE en 2014. Perdi\u00f3. En 2017 abandon\u00f3 la pol\u00edtica y pas\u00f3 a la empresa privada. Ahora trabaja en la consultora Harmon y colabora con medios de comunicaci\u00f3n.\nPero en esta entrevista regresa al pasado, a aquel d\u00eda en el que ETA le cambi\u00f3 la vida para siempre; a los a\u00f1os en que \u201clos entierros eran tan frecuentes como la lluvia\u201d. Eduardo Madina (46 a\u00f1os) es una de las pocas personas que ha sobrevivido a un coche bomba. Su experiencia vital muestra un asombroso recorrido de entereza y de obstinaci\u00f3n por apartar de s\u00ed cualquier tentaci\u00f3n autocompasiva; de empe\u00f1o en que no se le perciba como una v\u00edctima. O, al menos, no solo como una v\u00edctima. Su historia personal contiene toda la historia de las \u00faltimas d\u00e9cadas del Pa\u00eds Vasco, marcada a fuego por el terrorismo de ETA. En medio del camino de la vida, se encontr\u00f3 en una selva oscura. Pero sali\u00f3 de ella.\nPregunta. Se cumplen 20 a\u00f1os de su atentado. \u00bfPor qu\u00e9 es importante esta entrevista, hablar de algo ocurrido hace tanto tiempo?\nRespuesta. Los hechos del pasado tienen poder pedag\u00f3gico. Los grandes abismos europeos del siglo XX protegen hoy la historia de Alemania y la historia de Europa, y tambi\u00e9n la nuestra. Es muy importante que nunca m\u00e1s ninguna idea valga m\u00e1s que una vida. Hace no tanto, la mitad de la direcci\u00f3n de este peri\u00f3dico estaba amenazada por ETA, igual que la direcci\u00f3n de mi partido, igual que el Parlamento. La memoria es importante. No para pasar facturas a nadie, sino para que los pa\u00edses se sujeten. Igual no sirve de nada, pero al menos vamos a intentarlo.\nP. Vayamos entonces a ese 19 de febrero de 2002.\nR. Es un d\u00eda normal, me levanto normal, un martes normal, voy a la cocina, desayuno, me visto, salgo de casa tarde, diluvia. He dicho muchas veces que llueve, pero diluvia. No miro debajo del coche. Arranco y recorro el camino desde mi casa, en la parte alta de Deusto, hasta Sestao. Y cuando estoy a unos 300 metros de la empresa en la que trabajo, el coche explota. Tal cual.\nP. \u00bfQu\u00e9 siente?\nR. Nada. En cuanto a impacto f\u00edsico, nada. Es tan brutal que no notas nada. Inmediatamente me doy cuenta de que es un atentado de ETA. Abro la puerta, salgo del coche y veo las heridas, sobre todo en la pierna izquierda. Me tumbo en el suelo. Llega un hombre de otro coche, le doy el m\u00f3vil y le digo \u201ctoma, es un atentado de ETA\u201d. La ambulancia llega relativamente r\u00e1pido y me lleva al Hospital de Cruces; casualmente, donde yo hab\u00eda nacido. Fue todo bastante impresionante. Un desgarro brutal que el lenguaje no alcanza a describir. Da igual lo que digas. Las palabras llegan mal, muy mal. Todo se queda corto.\nP. \u00bfC\u00f3mo fue el despertar en la UCI?\nR. Rodeado de pantallas, tubos y ruidos. Todo drogado, con muchos calmantes. Un despertar qu\u00edmico, muy raro de percepci\u00f3n. Hab\u00eda un doctor, luego vino todo el equipo m\u00e9dico. Los d\u00edas que estuve all\u00ed fueron momentos muy importantes, porque ah\u00ed decides d\u00f3nde vas a colocar el tr\u00edpode desde el que enfocar tu vida a partir de ese momento. Vi todo con una lucidez que no he vuelto a tener. Supe que hab\u00eda que mirar hacia adelante, que no hab\u00eda que tropezarse en repasar un d\u00eda que no ten\u00eda arreglo. Decid\u00ed que el futuro iba a ser m\u00edo y no de ETA. Al principio llor\u00e9 y grit\u00e9, pero sab\u00eda que estaba en riesgo y quer\u00eda salvarme. Salvarme en un sentido amplio de lo que significa la vida. Y para eso hab\u00eda deberes que hacer: curarse, reiniciarse, adaptarse, empezar algo que iba a ser totalmente distinto.\nP. \u00bfQu\u00e9 supuso para su familia, para su madre?\nR. No puedo imaginar su dolor, pero a m\u00ed me ayud\u00f3 de manera clave y determinante verla bien, verla conmigo. Era una mujer incre\u00edble.\nP. Le hab\u00edan amputado una pierna, pero no solo. Su vida iba a cambiar para siempre. \u00bfCu\u00e1ndo empieza a ser consciente?\nR. Me llam\u00f3 la atenci\u00f3n que cuando la gente ven\u00eda a visitarme al hospital, entraban en la habitaci\u00f3n blancos. Todos. Yo pensaba que era por la impresi\u00f3n de verme, por el atentado, pero no era solo eso. Para entrar hab\u00edan pasado por delante de dos polic\u00edas encapuchados y armados que custodiaban la habitaci\u00f3n por si ETA decid\u00eda rematar lo que hab\u00eda empezado. Eso me impresion\u00f3 mucho. Luego me dijeron que no pod\u00eda seguir viviendo en casa de mis padres; que era mejor ir a alguno de los pisos que me ofrec\u00edan con buenas condiciones de seguridad. Por supuesto, ir\u00eda escoltado. Natalia, mi novia en ese momento [Natalia Rojo, de las juventudes socialistas entonces y parlamentaria del PSE de 2005 a 2020] se vino conmigo. Yo creo que ella sinti\u00f3 esa especie de responsabilidad, pero el peso que nos cay\u00f3 encima fue brutal.\nP. \u00bfC\u00f3mo fueron esos meses?\nR. Muy agridulces. Estaban los dolores f\u00edsicos, la vuelta a una vida que ya no era igual. Y la realidad de ETA continuaba incluso mientras yo estaba en el hospital. En esos d\u00edas asesinaron a un concejal socialista, Juan Priede, e intentaron matar a una mujer maravillosa que luego he conocido y querido mucho, que en aquellos momentos era concejal en Portugalete, Esther Cabezudo. Yo me centr\u00e9 en recuperarme. Iba todos los d\u00edas al hospital, al gimnasio, a rehabilitaci\u00f3n, para volver a andar y curarme bien de todas las heridas. A la vez, me impliqu\u00e9 mucho en las juventudes socialistas. Y tuve que aprender a explicar mi vida sin el deporte, al que hab\u00eda dedicado gran parte de mi tiempo desde los 13 a\u00f1os. Esa parte de mi identidad, muy importante para m\u00ed, desapareci\u00f3 por completo y para siempre. Fue la gesti\u00f3n de un gran shock vital. Ese ser\u00eda un buen titular para aquellos d\u00edas.\nP. \u00bfC\u00f3mo manej\u00f3 el miedo?\nR. No lo vi venir en los d\u00edas de hospital, pero tuve mucho miedo despu\u00e9s del atentado. Pensaba en ello una y otra vez. So\u00f1aba con ello. Hablaba con los escoltas. Estaba convencido de que ETA iba a volver. Fue un fen\u00f3meno psicol\u00f3gico tremendamente complicado de gestionar, muy agotador, que dur\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o.\nP. Nunca pidi\u00f3 ayuda psicol\u00f3gica a pesar del tremendo trauma sufrido. \u00bfPor qu\u00e9?\nR. La verdad es que no s\u00e9 por qu\u00e9 no lo hice. No par\u00e9 quieto. Llen\u00e9 el d\u00eda a d\u00eda de cosas para tener pocos huecos. Y en noviembre me fui a vivir a Bruselas. Empec\u00e9 a trabajar ah\u00ed, en un mundo nuevo, en un idioma distinto.\nP. \u00bfNecesitaba salir de Euskadi?\nR. No. Mi relaci\u00f3n con Bilbao es una carta de amor completa, total y para siempre. Pero me hicieron ver que era bueno y lo vi. Y me vino incre\u00edblemente bien.\nP. Su madre muri\u00f3 un mes despu\u00e9s de que se fuera a Bruselas.\nR. Ante las secuelas de un atentado, tienes capacidad de luchar, y de ti depende minimizar las consecuencias hasta el l\u00edmite de lo que se pueda. Con la muerte de una madre es m\u00e1s dif\u00edcil, porque no puedes hacer nada. De hecho, yo aspiro a no superarlo nunca. Es mi manera de que est\u00e9 siempre conmigo.\nP. \u00bfC\u00f3mo fue el proceso de afrontar todo lo ocurrido?\nR. Muy lento, muy largo y muy dif\u00edcil. Volver a vivir una vida m\u00e1s o menos normal en Bruselas, luego aqu\u00ed en Madrid o salir elegido diputado no lo soluciona. Despista incluso. Si una ma\u00f1ana tu coche explota y est\u00e1s vivo de milagro, eso redefine todo, cambia las jerarqu\u00edas. Pero ese proceso de reordenaci\u00f3n dura muchos a\u00f1os. Son experiencias dolorosas, incomprensibles. Te sientes vulnerable, desnudo. Tienes que volver a aprender a vivir siendo due\u00f1o de tu propia vida para todo lo que esta tiene de bueno y de malo, y eso implica un esfuerzo enorme. Cuando llegan de nuevo las felicidades plenas empiezas a pensar que est\u00e1s viviendo una vida normal.\nP. \u00bfCu\u00e1ndo llegaron esas felicidades plenas?\nR. A\u00f1os despu\u00e9s. Hubo cosas preciosas por el camino, pero la m\u00e1s plena de todas fue un ni\u00f1o que se llama Unax y que naci\u00f3 en 2009. Fue la felicidad m\u00e1s sorprendente y m\u00e1s incre\u00edble. Es cuando empiezas a ver que la vida adquiere significados nuevos. De todas formas, lo que pas\u00f3 hay que tenerlo bajo vigilancia siempre, porque si una peque\u00f1a pieza se descoloca puede desequilibrarlo todo y provocar males mayores.\nP. \u00bfQu\u00e9 supone tener un hijo para alguien que ha estado a punto de morir asesinado?\nR. Siempre lo he visto en clave de normalidad, que es, adem\u00e1s, el peso exacto que quiero poner sobre los hombros de Unax. No quiero proyectar nada. Pero es verdad que es una vida por los pelos. La m\u00eda y, por lo tanto, la suya. De todas formas, no lo pienso demasiado porque mi vida ha adquirido mucho de cotidiano y normal.\nP. Su hijo naci\u00f3 en un mundo que iba a dejar atr\u00e1s el terrorismo muy pronto. Usted, reci\u00e9n muerto Franco. \u00bfQu\u00e9 era ETA en ese momento, en enero de 1976?\nR. Era una organizaci\u00f3n terrorista muy fuerte, que se estaba partiendo por la mitad entre la ETA Pol\u00edtico-Militar y la ETA Militar, y que sali\u00f3 de la dictadura mal, sin hacer cambio de \u00e9poca, y con un cierto halo rom\u00e1ntico procedente de la lucha antifranquista.\nP. Siempre recuerda el funeral de Enrique Casas, al que acude con su padre en San Sebasti\u00e1n en 1984, como el momento en el que empieza a darse cuenta de que algo malo pasa en el lugar en el que vive. A partir de ah\u00ed, \u00bfc\u00f3mo procesa un ni\u00f1o vivir rodeado de atentados cuando socialmente los mensajes eran, adem\u00e1s, contradictorios?\nR. Tengo que agradecer a mi madre, a mi padre y a mis abuelos que en mi casa no hab\u00eda mensajes contradictorios. Se hablaba de la verg\u00fcenza que supon\u00eda ETA y de lo inaceptable que era que matara. En mi entorno familiar convergen un socialismo democr\u00e1tico con un nacionalismo de baja intensidad, moderado y muy volcado en el euskera, pero no independentista. Y con un punto en com\u00fan: la vida humana es sagrada y hay que levantarse frente a la injusticia del asesinato terrorista. Yo lo agradezco, porque me coloc\u00f3 mejor en el mundo. No me soportar\u00eda a m\u00ed mismo si fuese un vasco de esos que nunca vio nada, que nunca escuch\u00f3 nada, que nunca sinti\u00f3 nada.\nP. \u00bfC\u00f3mo le explicaban en el colegio lo que pasaba?\nR. Nunca tuve a un profesor o a una profesora que el d\u00eda de un atentado dijera: hoy vamos a hablar de que han matado a un polic\u00eda tres calles m\u00e1s arriba. Y es mucho m\u00e1s importante saber que no est\u00e1 bien asesinar que el a\u00f1o del descubrimiento de Am\u00e9rica. Pero me temo que no suced\u00eda en pr\u00e1cticamente ning\u00fan colegio en el Pa\u00eds Vasco. Hubo mucha gente que pens\u00f3 que la vida ten\u00eda que seguir como fuera, que en su d\u00eda a d\u00eda deb\u00eda absorber la presencia de la violencia terrorista y continuar como si todo fuese normal. Pero mis compa\u00f1eros del colegio no justificaban los asesinatos, lo que s\u00ed ocurri\u00f3 en el instituto.\nP. Esa etapa la define como muy oscura.\nR. Fue un shock al principio, porque ven\u00eda de un entorno familiar y escolar en el que no hab\u00eda nadie as\u00ed. De repente me encontr\u00e9 con un grupo de gente, concentrado en una serie de aulas, que estaba muy organizado y que controlaba el espacio de forma muy eficaz. Supongo que hay gente que estudi\u00f3 conmigo que estaba en contra de la violencia terrorista que quiz\u00e1 no lo recuerde as\u00ed, pero a m\u00ed todo aquello me generaba una gran incomodidad. Uno de los estudiantes de la clase que estaba junto a la m\u00eda termin\u00f3 formando parte del comando que casi me asesina.\nP. Con 17 a\u00f1os se afilia a la agrupaci\u00f3n socialista de Deusto. Estamos hablando de mediados de los a\u00f1os 90, con ETA matando sin pausa. La decisi\u00f3n de entrar es uno de esos momentos que definen una vida.\nR. Decid\u00ed afiliarme porque mis padres me hab\u00edan educado en unos valores cuyos contornos est\u00e1n en el \u00e1mbito de la socialdemocracia y me parec\u00eda que eran ideas que ayudaban a entender el mundo. Luego conoc\u00ed a un grupo de gente en campamentos de verano que eran militantes de las juventudes socialistas. Uno de ellos, Mikel Torres, hoy alcalde de Portugalete y secretario general de Bizkaia del PSE. Me gustaba lo que hac\u00edan, que era b\u00e1sicamente interpretar el mundo con ideas que a m\u00ed me parec\u00edan las mejores y no callarse ante injusticias que para m\u00ed no eran muy dif\u00edciles de ver. Atentados terroristas, muchas desigualdades sociales, una etapa de dureza por la desindustrializaci\u00f3n, un paro desenfrenado, la hero\u00edna disparada.\nP. Era una Euskadi dura en general, pero tan atravesada por el terrorismo que supongo que pens\u00f3 en el riesgo que pod\u00eda correr.\nR. Si no hubiera habido ETA, seguramente mi itinerario ideol\u00f3gico habr\u00eda sido muy similar. Pero creo que aquello lo aceler\u00f3. La existencia del terrorismo evidenciaba el mal a mi alrededor y yo cre\u00ed que hab\u00eda que hacer algo. Pero no pens\u00e9 en m\u00ed. Y mi participaci\u00f3n hasta los 24 o 25 a\u00f1os era de unas pocas horas cada no s\u00e9 cu\u00e1ntos d\u00edas. Mi vida era estudiar, jugar al f\u00fatbol, mis amigos y novias. Lo normal para cualquier persona de esa edad.\nR. Era, en todo caso, colocarse en el lado inc\u00f3modo.\nR. Bueno, es que vivir bien en Euskadi era haber elegido mal. Porque cuando est\u00e1n matando indiscriminadamente, que quien asesina no te vea como un obst\u00e1culo est\u00e1 mal. Y, si te ve, es dif\u00edcil vivir c\u00f3modamente. Yo seguramente entr\u00e9 a formar parte de algo inc\u00f3modo, pero correcto. No cambiar\u00eda esa decisi\u00f3n si volviera atr\u00e1s.\nP. \u00bfC\u00f3mo era el Pa\u00eds Vasco en ese momento, a mediados a los a\u00f1os 90?\nR. Euskadi, o por lo menos Bilbao, estaba en un gran proceso de cambio, como si se estuviera cerrando el \u00faltimo cap\u00edtulo de la era industrial y abriendo una nueva etapa alrededor de la reconversi\u00f3n de la r\u00eda del Nervi\u00f3n y del Museo Guggenheim, una apertura hacia el futuro. Pero ETA actu\u00f3 con una dureza brutal hacia dentro con su teor\u00eda de la socializaci\u00f3n del sufrimiento, una reelaboraci\u00f3n del fascismo llevada hasta l\u00edmites bastante incre\u00edbles. Es esta idea de que el pueblo vasco es un pueblo que sufre, as\u00ed que vamos a hacer que sufran todos esos vascos que todav\u00eda no lo saben. La generaci\u00f3n a la que yo pertenezco se dio de bruces con Ermua y el asesinato de Miguel \u00c1ngel Blanco. Los asesinados no eran ya altos pol\u00edticos ni militares de Madrid, sino el que hab\u00eda ido contigo a clase, tu vecino, el que te vend\u00eda las chucher\u00edas por la ma\u00f1ana o el conductor de autobuses de tu entorno m\u00e1s inmediato.\nP. Ah\u00ed estaba ya en la universidad, que define como una \u00e9poca de felicidad.\nR. La Universidad de Deusto era una especie de zona verde en toda aquella atm\u00f3sfera. Y tuve mucha suerte con mis compa\u00f1eros m\u00e1s cercanos de clase. Todos a los 18 a\u00f1os le damos al bot\u00f3n de reinvenci\u00f3n y entramos en una nueva vida, en un nuevo espacio, en un nuevo estado de \u00e1nimo. Lo agradec\u00ed mucho despu\u00e9s de los a\u00f1os de instituto. Mi militancia pol\u00edtica se activ\u00f3 un poco m\u00e1s y empec\u00e9 a colaborar con la direcci\u00f3n de las Juventudes Socialistas de Euskadi.\nMadina junto a un grupo de amigos de la Universidad de Deusto.\nMadina durante su viaje fin de carrera a Roma, en 1999, frente al Pante\u00f3n.\nEn un mitin de Patxi L\u00f3pez en la campa\u00f1a de las elecciones auton\u00f3micas vascas de 2005.\nEn San Sebasti\u00e1n, cenando junto a compa\u00f1eros del PSOE, entre ellos, Carme Chac\u00f3n y Leire Paj\u00edn.\nP. \u00bfPens\u00f3 en dedicarse a la pol\u00edtica?\nR. No. Al acabar la carrera hice un m\u00e1ster de Relaciones Internacionales e Integraci\u00f3n Europea y empec\u00e9 otro de Recursos Humanos porque siempre me hab\u00eda gustado mucho. Me parece que las empresas son su gente. Nunca pens\u00e9 en profesionalizarme en la pol\u00edtica. Quer\u00eda m\u00e1s bien acabar los estudios, estabilizarme, seguir con la militancia para ayudar y estirar la actividad deportiva hasta los 30 a\u00f1os.\nP. \u00bfCu\u00e1ndo empez\u00f3 a ser consciente de que hab\u00eda un riesgo real y cercano?\nR. Mi amigo Mikel Torres, al que hab\u00eda conocido con ocho a\u00f1os, un d\u00eda lleg\u00f3 a la sede del PSE escoltado. Mi amigo Dani D\u00edez, al que hab\u00eda conocido con 10 en una tienda de campa\u00f1a, tambi\u00e9n. En 2000, 2001, empieza a ser muy evidente que se acercan y que tu entorno de toda la vida, tus amigos queridos, viven su d\u00eda a d\u00eda con protecci\u00f3n. Ah\u00ed veo que estoy en el sitio correcto y que hay que hacer algo no s\u00f3lo por ideas pol\u00edticas abstractas, sino ya tambi\u00e9n por personas concretas.\nP. En los meses previos al atentado, \u00bftemi\u00f3 por su vida?\nR. Hac\u00eda demasiadas cosas como para pensar excesivamente en algo as\u00ed. Trabajaba por la ma\u00f1ana, com\u00eda con mi madre, me iba a un m\u00e1ster que estaba estudiando, sal\u00eda, iba a entrenar con mi equipo de v\u00f3leibol, acababa a las 10 de la noche y me iba a casa. As\u00ed d\u00eda tras d\u00eda. El fin de semana ten\u00eda partidos o actividades con las Juventudes Socialistas.\nP. Pero s\u00ed miraba los bajos del coche.\nR. S\u00ed. En el a\u00f1o 99 hab\u00eda entrado en la direcci\u00f3n de las Juventudes Socialistas como secretario de pol\u00edtica institucional. A partir del a\u00f1o 2000, tras la ruptura de la tregua, los funerales fueron constantes: profesores de universidad, concejales, dirigentes y militantes del PSOE y del PP. Fueron a\u00f1os dur\u00edsimos con una polarizaci\u00f3n pol\u00edtica brutal y algo muy parad\u00f3jico: los que estaban amenazados y eran asesinados por ETA estaban en la oposici\u00f3n, no ten\u00edan poder pol\u00edtico.\nP. Mucha gente mir\u00f3 para otro lado en esos a\u00f1os tan duros.\nR. Mucha gente nunca vio nada, nunca sinti\u00f3 nada, nunca escuch\u00f3 nada y no quiso que le vieran en la foto con los jud\u00edos para que nadie se equivocara. Esa indiferencia compone para m\u00ed, todav\u00eda hoy, el principal misterio de lo que pas\u00f3. El grupo mayoritario en toda esta pel\u00edcula lo compone el grupo de la indiferencia. Porque quienes mataban y aplaud\u00edan no eran m\u00e1s de 200.000, seg\u00fan se ha visto una y otra vez en los sucesivos procesos electorales. Pero la indiferencia era mayoritaria. La sociedad vasca vivi\u00f3 muy c\u00f3moda en el \u2018algo habr\u00e1 hecho\u2019 otorg\u00e1ndole a ETA una especie de capacidad justiciera. Y durante muchos a\u00f1os mucha gente no tuvo ning\u00fan problema en vivir con un chaval de ETA en el tercero pero estaba muy inc\u00f3moda con el agente de la Guardia Civil, que ten\u00eda que lavar la ropa hacia dentro y que no se viera colgada en el tendedero. Un sector de la sociedad pens\u00f3 que todo aquello no iba con ellos.\nP. \u00bfQu\u00e9 importancia ha tenido ETA en su actividad pol\u00edtica posterior al atentado?\nR. Bastante, porque era miembro de la direcci\u00f3n del PSE y diputado nacional por Bizkaia cuando se abri\u00f3 el proceso de paz. De 2004 en adelante fueron a\u00f1os de mucha intensidad, una etapa muy bonita en la que el presidente Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero y pol\u00edticos como Jes\u00fas Egiguren, Patxi L\u00f3pez o Alfredo P\u00e9rez Rubalcaba tuvieron un papel fundamental. Y empezamos a tener la sensaci\u00f3n de que el terrorismo llegaba a su fin.\nP. Y lleg\u00f3. El 20 de octubre de 2011 ETA anunci\u00f3 el cese definitivo de la violencia.\nR. Fue un d\u00eda de much\u00edsimas emociones, muy bonito. Pr\u00e1cticamente no pude dormir. Pas\u00e9 la noche en blanco. Pens\u00e9 mucho en todo lo que hab\u00edamos vivido all\u00ed, en la felicidad de ese d\u00eda, en la gente que se hab\u00eda perdido y quedado por el camino. Y dediqu\u00e9 a\u00fan m\u00e1s tiempo a pensar en lo que ven\u00eda, en imaginar c\u00f3mo ser\u00eda la vida. \u00cdbamos a vivir sin escolta, a ver las calles llenas de mujeres y hombres libres, a poder hacer pol\u00edtica en Euskadi con normalidad. Era muy emocionante imaginar c\u00f3mo ser\u00eda. Aquella noche, de pronto, era el primer d\u00eda de una vida nueva.\nP. Cuando se repasa la hemeroteca, parece incre\u00edble que todo eso sucediera hace tan poco tiempo.\nR. Hasta hace 10 a\u00f1os viv\u00edamos en un lugar donde un grupo de gente asesinaba a todo aquel que consideraba que deb\u00eda asesinar, y lo hizo de manera sistem\u00e1tica y sostenida en el tiempo durante cinco d\u00e9cadas. ETA atraves\u00f3 una dictadura, una democracia, contextos internacionales diversos, situaciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas de todo tipo, Gobiernos de izquierdas y de derechas. Es impresionante. Parece incre\u00edble, un pasado much\u00edsimo m\u00e1s lejano.\nP. \u00bfQu\u00e9 conviene recordar y qu\u00e9 conviene olvidar?\nR. Ese equilibrio no hace falta crearlo, porque el olvido sale solo. De hecho, de los grandes acontecimientos de la historia ya hay mucho que hemos olvidado. La memoria es lo que hay que cuidar, custodiar y proteger. Incorporar a los estudios los hechos dolorosos de nuestro pasado. La gran mayor\u00eda de los ni\u00f1os y ni\u00f1as vascos no saben qui\u00e9n fue Miguel \u00c1ngel Blanco. Por eso me met\u00ed en el libro Todos los futuros perdidos con Borja S\u00e9mper [Plaza y Jan\u00e9s, 2021]. Y por eso, a pesar de todo lo que me cuesta hablar de ello, he aceptado esta entrevista. Como un peque\u00f1o granito de arena en t\u00e9rminos de memoria."
    },
    "https://elpais.com/espana/elecciones-castilla-y-leon/2022-02-20/viaje-a-la-castilla-y-leon-de-vox.html": {
        "title": "Viaje a la Castilla y Le\u00f3n de Vox",
        "subtitle": "La inmigraci\u00f3n, la decepci\u00f3n por el PP, la sensaci\u00f3n de abandono son razones que esgrimen los votantes a la ultraderecha en las auton\u00f3micas del domingo 13 de febrero  ",
        "date": "2022-02-20 04:40:00",
        "author": "Antonio Jim\u00e9nez Barca (Texto)",
        "body": "Es jueves por la tarde, a la hora de comer. El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, comparece en ese momento en Madrid ante las c\u00e1maras expectantes de televisi\u00f3n para replicar a Isabel D\u00edaz Ayuso. En la desierta plaza de Fuentesa\u00faco (Zamora, 1.600 habitantes), Pedro Segu\u00ed, un empresario del pueblo, de 64 a\u00f1os, se toma un caf\u00e9 en la terraza del bar mirando el pared\u00f3n de la iglesia. Es seguidor de Vox. No vot\u00f3 en estas \u00faltimas elecciones por un l\u00edo burocr\u00e1tico, pero, de haber podido, habr\u00eda apoyado a la formaci\u00f3n de Abascal. Las bofetadas pol\u00edticas entre Casado y Ayuso resuenan menos aqu\u00ed. A Segu\u00ed, por ejemplo, no le importan mucho. Y eso que tiene a\u00fan carn\u00e9 del PP, partido al que vot\u00f3 durante toda su vida. Hace dos a\u00f1os cambi\u00f3 de opini\u00f3n. Se enfada un poco cuando recuerda por qu\u00e9: \u201cNosotros mandamos a la capital j\u00f3venes y nos devuelven jubilados. Los diputados del PP y del PSOE de Castilla y Le\u00f3n, \u00bfde qu\u00e9 han servido? Yo no quiero que mi hijo se vaya del pueblo. Por eso el \u00e9xito de Vox en Castilla y Le\u00f3n. No es que la gente sea ahora m\u00e1s extremista: es que est\u00e1 hasta los cojones. Nosotros existimos y estos de Vox tienen las ideas claras\u201d. Fuentesa\u00faco contaba hace diez a\u00f1os con 2.000 vecinos. Desde entonces ha perdido 400. Vive de la agricultura, de peque\u00f1as empresas como la de Segu\u00ed. Pero se empeque\u00f1ece invierno tras invierno. Los viejos se mueren cuando les toca y nadie les reemplaza. No es raro ver tiendas cerradas o casas vac\u00edas con letreros de \u201cse vende\u201d a los que da la impresi\u00f3n de que nadie llama desde hace mucho. Los letreros de \u201cse vende\u201d ser\u00e1n una constante en todo este viaje.\nVox obtuvo 212.000 votos (el 17,6%) en las pasadas elecciones de Castilla y Le\u00f3n. La formaci\u00f3n de ultraderecha ha conseguido procuradores en todas las provincias, salvo en Soria. Su apoyo masivo se ha convertido, l\u00f3gicamente, en trasversal. A Vox, en Castilla y Le\u00f3n, le votaron el domingo pasado en los barrios m\u00e1s ricos (un 22% de media), pero tambi\u00e9n en los m\u00e1s pobres (un 18%), en pueblos peque\u00f1os (18%) y tambi\u00e9n en ciudades como Valladolid (17,8%) o Zamora (18,5%). Hombres (60%, seg\u00fan las encuestas) y mujeres (40%). EL PA\u00cdS ha visitado algunas localidades de esta regi\u00f3n en busca de las razones del despegue de la formaci\u00f3n ultraderechista. Cada uno tiene la suya. Pero muchos citan la inmigraci\u00f3n, la sensaci\u00f3n de inseguridad, la decepci\u00f3n que les inspira el PP despu\u00e9s de 35 a\u00f1os en el Gobierno de la Junta de Castilla y Le\u00f3n y una cierta pero profunda sensaci\u00f3n de abandono, de que nadie se ocupa de ellos, de vivir en una tierra olvidada, como bien describ\u00eda el empresario Segu\u00ed.\nEn El Tiemblo, un pueblo de 4.500 habitantes al pie de la sierra de Gredos a 40 kil\u00f3metros de \u00c1vila, Vox alcanz\u00f3 el 27% de los votos. Uno de los que contribuy\u00f3 fue \u00c1lvaro V\u00e1zquez, de 38 a\u00f1os, que cobra por una incapacidad permanente y que el martes se tomaba un botell\u00edn de cerveza al sol tranquilo de la ma\u00f1ana. \u201cEmpec\u00e9 a votar Vox cuando lleg\u00f3 el Coletas\u201d, cuenta gui\u00f1ando el ojo. Y a\u00f1ade: \u201cVox defiende mi postura con la inmigraci\u00f3n. Tiene que ser controlada. A los que lleguen en pateras, que los atiendan, que les den un bocadillo, que les curen, pero que los manden luego de vuelta a su tierra\u201d, a\u00f1ade. En El Tiemblo hay, seg\u00fan datos del Ayuntamiento, 80 familias magreb\u00edes, que suman unas 500 personas. Con frecuencia se ven por la calle mujeres o chicas adolescentes cubiertas con un pa\u00f1uelo. V\u00e1zquez va a decir algo m\u00e1s cuando pasa por delante del bar un hombre montado en un quad (una moto de cuatro ruedas) que lleva enganchadas a la parte trasera varias banderas de Espa\u00f1a y una del Atl\u00e9tico de Madrid. \u201cEse de la moto es de Vox. Y yo, tambi\u00e9n\u201d, se\u00f1ala el due\u00f1o del bar, de 42 a\u00f1os, que prefiere no dar su nombre por miedo a perder clientes. \u201cEs el partido m\u00e1s coherente. Dice lo que la gente piensa y no se atreve a decir\u201d, explica. Y luego agrega: \u201cEn el tema de la seguridad: te permite tener una pistola por si alguien entra en tu casa y quiere violar a tu mujer\u201d. En otra parte del pueblo, a la sombra de la iglesia de Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n, del siglo XVI, Beatriz Yag\u00fce, de 61 a\u00f1os, empleada en el Ayuntamiento y tambi\u00e9n votante de Vox, charla con una amiga. Cuando se le pregunta, carga contra los inmigrantes: \u201cNo puede ser que los moros tengan todo. Las ayudas son para ellos y mi hija no tiene nada. Los hay trabajadores, pero otros muchos no. En el colegio no hay m\u00e1s que ni\u00f1os de moros\u201d. Luego se queja de los okupas (en el pueblo hay dos familias que se han apropiado de dos casas), de ETA, de los separatistas y del declive econ\u00f3mico del pueblo. Un ruido indica que pasa de nuevo por ah\u00ed el tipo de la moto de las banderas. Es su marido.\n\nUnas horas m\u00e1s tarde, cae la tarde en El Espinar, (9.400 habitantes, Segovia). Hay casas de piedra, chal\u00e9s s\u00f3lidos y bonitos a las afueras, una plazoleta donde juegan los ni\u00f1os, muy abrigados. El apoyo a Vox alcanz\u00f3 el 24%. Hace fr\u00edo este martes de febrero y en una peluquer\u00eda c\u00e9ntrica V\u00edctor Saiz, el propietario, de 40 a\u00f1os, separado y sin hijos, deja a un cliente un instante para responder. \u201cVot\u00e9 a Vox, por muchas razones: el PP me decepcion\u00f3, en Catalu\u00f1a, donde viv\u00ed diez a\u00f1os, me trataron muy mal, con mucho rechazo, me llamaron fascista y espa\u00f1ol solo por llevar una gorra del Real Madrid... All\u00ed pudo haber una guerra. No soy racista, tengo muchos clientes que son inmigrantes, pero creo que se est\u00e1 ayudando m\u00e1s a ellos que a los espa\u00f1oles, y eso no est\u00e1 bien\u201d. Despu\u00e9s expresa algo m\u00e1s difuso: \u201cEste pueblo, econ\u00f3micamente es potente. Pero echo de menos algo de lo que me ense\u00f1aron mis abuelos, algo de aquellos tiempos: un pa\u00eds con m\u00e1s orden, m\u00e1s respeto y m\u00e1s educaci\u00f3n\u201d. \u00bfUna dictadura? \u201cNo\u201d, responde, \u201ceso no, pero casi\u201d.\nUna calle de Valladolid tambi\u00e9n alcanza un porcentaje parecido de apoyo a Vox, el 20%. Pero no se parece nada a El Espinar. En la calle de la Hornija, en el barrio de Las Delicias, los vecinos de toda la vida se quejan de que la barriada entera -y su calle en particular- ha sufrido un proceso paulatino e imparable de depauperaci\u00f3n que empez\u00f3 hace al menos diez a\u00f1os. El mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana, un anciano que se confesaba resignado a morirse ah\u00ed y que ya no votaba a nadie, contento de tener a alguien a quien quejarse, tomaba del brazo al periodista y le conduc\u00eda arriba y abajo por la calle, mostr\u00e1ndole los baches de las aceras, las tiendas cerradas y las casas vac\u00edas mientras le relataba a la vez recientes asaltos con navajas. Los inevitables carteles de \u201cse vende\u201d o \u201cse alquila\u201d estaban por todos lados. Uno de ellos lo ha colocado Teodoro Garc\u00eda, de 67 a\u00f1os, jubilado, propietario de una antigua carnicer\u00eda, cerrada hace un a\u00f1o y ahora en venta. \u201cLa compramos hace 25 a\u00f1os por 100.000 euros m\u00e1s o menos. Hoy no nos dan ni 20.000. Por ese precio prefiero que se quede de trastero y guardar la bicicleta. El barrio se ha llenado de familias extranjeras, cada vez m\u00e1s pobres. La zona ha ca\u00eddo en picado\u201d, cuenta. Vot\u00f3 a Vox: \u201cAntes votaba al PP, pero me decepcion\u00f3 hace tiempo. Peor no va a haber nada. Vox tiene una cosa a su favor: es el \u00fanico que a\u00fan no ha gobernado\u201d.\nTambi\u00e9n en Valladolid, un chico de 19 a\u00f1os, \u00c1ngel Herranz, estudiante de Formaci\u00f3n Profesional, aseguraba el mi\u00e9rcoles a las puertas de su instituto que hab\u00eda votado a Vox pensando en sus padres, \u201ca los que les gusta la caza\u201d. En Zamora, Manuel Barreiro, un sanitario de 55 a\u00f1os que vive en un barrio joven de clase media, explicaba que vot\u00f3 a la ultraderecha \u201cporque el PP ha ido incumpliendo en estos 35 a\u00f1os sus promesas para Castilla y Le\u00f3n\u201d. Y las enumer\u00f3: la muy incompleta autov\u00eda 122, que atraviesa paralela al Duero toda la regi\u00f3n, la falta de suelo industrial, los cierres de centros sanitarios\u2026 \u201cLa gente se sigue marchando de aqu\u00ed. Hace 30 a\u00f1os \u00e9ramos en Castilla y Le\u00f3n m\u00e1s de dos millones y medio de personas. Ahora casi no pasamos de 2.400.000. En Zamora, eso s\u00ed, voto a IU, porque el alcalde (Francisco Guarido) s\u00ed que ha cumplido las promesas que hizo para este barrio\u201d. En estas zonas nuevas pobladas de familias j\u00f3venes con hijos, el porcentaje de voto a la ultraderecha ha llegado al 25% de media en estas elecciones. En otra parte de Zamora, casi en el conf\u00edn del t\u00e9rmino municipal, en la urbanizaci\u00f3n Siglo XXI, Vox alcanza al 28%. El paisaje es una sucesi\u00f3n ordenada de casitas de colores pastel, con jard\u00edn y tejado a dos aguas. A media ma\u00f1ana, un empresario joven sal\u00eda con prisa de su casa para montarse en su BMW e ir a buscar a sus hijas al colegio. Coment\u00f3, sin dar su nombre, casi sin detenerse: \u201cHe votado a Vox porque hace falta un cambio radical. Que no den tantas ayudas a los inmigrantes. Yo tengo una empresa y le digo que muchos no quieren trabajar\u201d.\nVill\u00e1n de Tordesillas es un peque\u00f1o pueblo de la provincia de Valladolid con 130 habitantes, donde Vox ha escalado hasta el 53% de los apoyos. Lo raro aqu\u00ed es encontrar a alguien que no le haya votado. En el fondo, lo raro es encontrar a alguien, simplemente, pues a las cinco de la tarde ya no hay nadie por la calle. De la puerta de un garaje sale Santiago Garc\u00eda, de 55 a\u00f1os, representante de productos c\u00e1rnicos: \u201cAntes vot\u00e9 al PP, y antes a Ciudadanos y si estos de Vox no me gustan, pues dejar\u00e9 de votarles, pero por ahora tienen el beneficio de la duda\u201d. Y del Ayuntamiento, de un aula semanal de cultura, sale Antonia Herrero, de 64 a\u00f1os, agricultora jubilada, soltera: \u201cYo no me siento castellano-leonesa, me siento espa\u00f1ola. Y como yo, muchos otros de esta regi\u00f3n. Y Vox es el \u00fanico que defiende Espa\u00f1a. Como los catalanes defienden Catalu\u00f1a o los vascos el Pa\u00eds Vasco\u201d. \u201c\u00bfY en el tema de la mujer? Pues pienso que tiene que haber igualdad, pero no tirar al hombre para afuera. Las feministas son poco razonables \u201c, a\u00f1ade.\nEl viaje termina en Villaescusa, otro pueblo peque\u00f1o, de Zamora, con 250 habitantes (42,2% de apoyo a Vox), casi en la frontera con Salamanca. En el interior del Ayuntamiento, un grupo de personas recibe clase de zumba a las cuatro y media de la tarde. En la plaza, \u00c1ngel Mart\u00edn, de 70 a\u00f1os, profesor jubilado de F\u00edsica y Qu\u00edmica en un instituto de Salamanca, charla con un vecino sobre disolventes y l\u00edquidos para tractores. El vecino no ha votado a Vox. El profesor, s\u00ed. \u201cNo me considero de extrema derecha. Pero el descafeinado no me gusta. Y el PP se est\u00e1 desnaturalizando\u201d, comenta. Y a\u00f1ade: \u201cQue le hablen de extremismos al ganadero al que el lobo le come la vaca y que luego no puede matar al lobo por esto y lo otro.... Eso de que todo el mundo es bueno, aqu\u00ed no se lleva\u201d. El vecino no est\u00e1 de acuerdo con lo de los extremismos y arruga el gesto, pero comenta: \u201cEs verdad lo de los lobo; de escapada, alguno pasa\u201d. Mart\u00edn asiente y a\u00f1ade: \u201cYo he admirado mucho a Rajoy. En fin, en el fondo, Vox es el PP, qu\u00e9 co\u00f1o\u201d.\nUn d\u00eda antes, por la noche, en Tordesillas, una localidad de Valladolid de 8.700 habitantes en el que la extrema derecha obtuvo un 30% de apoyo, tres j\u00f3venes sonrientes tomaban una cerveza a la puerta de un bar. A la pregunta de si hab\u00edan votado a Vox, uno de ellos, vestido con un ch\u00e1ndal negro con la inscripci\u00f3n \u201ckickboxing\u201d en el pecho, escondi\u00f3 de golpe la sonrisa, se enderez\u00f3 y, mirando fijamente al interlocutor, dijo:\n\u2014Soy coordinador de Vox en Tordesillas. Y no hablo con periodistas como vosotros. Tenemos orden de no hablar. Tira, tira, largo de aqu\u00ed."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/quien-representa-a-myanmar-en-la-haya-el-dilema-legal-que-deja-un-golpe-de-estado.html": {
        "title": "\u00bfQui\u00e9n representa a Myanmar en La Haya? El dilema legal que deja un golpe de Estado",
        "subtitle": "El debate en torno a la legitimaci\u00f3n de la junta militar que derroc\u00f3 hace un a\u00f1o a Aung San Suu Kyi marca el inicio de la fase procesal en la denuncia por genocidio de los rohiny\u00e1s",
        "date": "2022-02-22 04:40:01",
        "author": "Isabel Ferrer",
        "body": "\u00bfQui\u00e9n representa a Myanmar ante la comunidad internacional: la junta militar, que gobierna tras dar un golpe de Estado el 1 febrero de 2021, o los miembros del Ejecutivo de unidad nacional, creado tres meses despu\u00e9s en el exilio para luchar por el restablecimiento de la democracia? De momento, ninguno ha sido reconocido oficialmente por parte de la Asamblea General de Naciones Unidas. Ello crea una situaci\u00f3n compleja para el Tribunal Internacional de Justicia (TIJ) en la fase procesal de objeciones preliminares en la denuncia presentada en 2019 por Gambia contra la antigua Birmania por genocidio de la minor\u00eda musulmana rohiny\u00e1, que sus jueces han comenzado a abordar este lunes.\nAl inicio de la sesi\u00f3n, Joan Donoghue, presidenta del tribunal, record\u00f3 que \u201cson los Estados, y no los Gobiernos, los que elevan casos ante estos jueces\u201d. Acto seguido Ko Ko Hlaing, ministro de Cooperaci\u00f3n Internacional de la junta birmana y sancionado por Estados Unidos por el golpe militar, ha asegurado buscar \u201cque se imparta justicia de manera apropiada\u201d. Las audiencias se prolongar\u00e1n hasta la pr\u00f3xima semana.\nKo Ko Hlaing es uno de los miembros de la junta golpista que forma parte de la delegaci\u00f3n de Myanmar desplazada a La Haya, sede del TIJ. El Gabinete civil de unidad nacional teme que la m\u00e1xima instancia judicial de la propia ONU siente un precedente si los acepta en representaci\u00f3n de Myanmar. Ning\u00fan \u00f3rgano de Naciones Unidas, como la Asamblea General o el Consejo de Seguridad, ha reconocido a la junta.\nEl caso es muy delicado en t\u00e9rminos jur\u00eddicos, pol\u00edticos y diplom\u00e1ticos. \u201cEs un problema que recibe el tribunal, puesto que dos entidades \u2015llam\u00e9moslas as\u00ed\u2015 reclaman representar a Myanmar. De modo que los jueces podr\u00edan tener que mencionar la cuesti\u00f3n en su sentencia\u201d, dice Asier Garrido Mu\u00f1oz, profesor de Derecho Internacional P\u00fablico en la Universidad de La Haya para las Ciencias Aplicadas. El tribunal no reconoce gobiernos, pero una eventual decisi\u00f3n en esta materia podr\u00eda tener consecuencias para el reconocimiento por otros Estados del Gobierno golpista de Myanmar.\nSeg\u00fan este experto, \u201csi la corte asumiera que, a efectos procesales, el agente nombrado por la junta militar birmana es el \u00fanico autorizado para representar a Myanmar, ser\u00eda acusada de avalar el golpe de Estado\u201d. Pero si hiciera lo contrario, se le reprochar\u00eda \u201cno tener en cuenta la realidad de la situaci\u00f3n efectiva en Myanmar y la pr\u00e1ctica internacional\u201d. Ambia Perveen, miembro del Consejo Rohiny\u00e1 Europeo, ha se\u00f1alado a las puertas de la corte que si bien la junta militar \u201cno representa al pueblo de Myanmar, es importante que los responsables del genocidio sean juzgados\u201d.\nLa suerte corrida por Aung San Suu Kyi, premio Nobel de la Paz en 1991 y exconsejera de Estado de Myanmar, ilustra tambi\u00e9n la situaci\u00f3n actual. En 2019, era la l\u00edder de facto de su pa\u00eds y lo represent\u00f3 ante el tribunal, donde rechaz\u00f3 la acusaci\u00f3n de genocidio contra los rohiny\u00e1 y asegur\u00f3 que se trataba \u201cde un conflicto interno de lucha contra el terrorismo\u201d.\nUn a\u00f1o m\u00e1s tarde, el tribunal impuso medidas cautelares para proteger a esta minor\u00eda de un posible genocidio. El Gobierno que ella representaba deb\u00eda ampararlos, pero fue depuesto por los militares en febrero de 2021. Ahora se encuentra en arresto domiciliario, condenada a dos penas de c\u00e1rcel: dos a\u00f1os por incitaci\u00f3n a la violencia, y a otros cuatro por posesi\u00f3n ilegal de dispositivos de telecomunicaciones y por vulnerar las medidas contra la pandemia. A pesar de su situaci\u00f3n, en la p\u00e1gina web oficial del Gobierno de unidad nacional aparece como parte del mismo.\nGarrido Mu\u00f1oz considera que, \u201ca fin de evitar males mayores, una posible soluci\u00f3n intermedia ser\u00eda aceptar al agente propuesto por la junta militar, pero indicando que ello se hace a efectos del litigio entre Gambia y Myanmar, y excluyendo cualquier toma de posici\u00f3n sobre qui\u00e9n es el leg\u00edtimo Gobierno birmano\u201d. A\u00f1ade que suena a tecnicismo, \u201cpero, al menos visto desde fuera, el tribunal parece encontrarse en una situaci\u00f3n inc\u00f3moda\u201d.\nMyamnar ha cuestionado adem\u00e1s la legitimidad de Gambia porque no tiene nacionales afectados fuera de su territorio. El pa\u00eds africano pod\u00eda litigar alegando que los cr\u00edmenes contra los rohiny\u00e1s violan la Convenci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n y Sanci\u00f3n del Genocidio (1948), firmada por ambos pa\u00edses. Aduce, por lo tanto, que Myanmar la vulner\u00f3 en 2017 cuando m\u00e1s de 750.000 rohiny\u00e1s se desplazaron desde all\u00ed hacia la vecina Banglad\u00e9s, huyendo de lo que la ONU calific\u00f3 en 2020 de \u201cintento de genocidio\u201d.\nChristopher Staker, uno de los abogados nombrados por Myanmar, ha alegado a su vez que Gambia act\u00faa \u201cpor delegaci\u00f3n y no en nombre propio, ya que est\u00e1 apoyada por los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n Isl\u00e1mica\u201d. Con sede en Arabia Saud\u00ed, la misma agrupa a los Estados de confesi\u00f3n musulmana. \u201cUna organizaci\u00f3n internacional no puede presentar un caso a trav\u00e9s de un Estado\u201d, ha dicho. Su colega, Stefan Talmon, ha a\u00f1adido que el TIJ \u201cno es una instancia supervisora de la convenci\u00f3n contra el genocidio\u201d. La decisi\u00f3n de los jueces puede tardar varios meses en llegar.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/decenas-de-muertos-en-un-pueblo-minero-de-burkina-faso-tras-una-explosion-de-dinamita.html": {
        "title": "Decenas de muertos en un pueblo minero de Burkina Faso tras una explosi\u00f3n de dinamita",
        "subtitle": "Un incendio se propag\u00f3 en el mercado y alcanz\u00f3 a un almac\u00e9n de venta de explosivos usados para la extracci\u00f3n artesanal de oro  ",
        "date": "2022-02-22 11:36:10",
        "author": "Jos\u00e9 Naranjo",
        "body": "Al menos 59 personas fallecieron y decenas resultaron heridas este lunes tras una fuerte explosi\u00f3n en un pueblo minero situado en el suroeste de Burkina Faso, seg\u00fan confirm\u00f3 Antoine Douamba, comisario de la provincia de Poni, a la televisi\u00f3n p\u00fablica. La detonaci\u00f3n se produjo a causa de un incendio en el mercado que se fue propagando por los puestos de venta y que alcanz\u00f3 a una tienda de dinamita que se utiliza para la miner\u00eda de oro artesanal. Entre los fallecidos hay muchas mujeres y ni\u00f1os que se encontraban cerca del mercado en el momento de la explosi\u00f3n.\nEl accidente se produjo este lunes despu\u00e9s del mediod\u00eda en la explotaci\u00f3n minera de Gomgombiro, a pocos kil\u00f3metros de la ciudad de Gaoua, capital de la regi\u00f3n de Suroeste pr\u00f3xima a la frontera con Ghana. Un habitante del pueblo asegur\u00f3 a la televisi\u00f3n nacional que \u201clas v\u00edctimas murieron por una explosi\u00f3n provocada por un incendio en un \u00e1rea de almacenamiento de cartuchos de dinamita de contrabando\u201d que tambi\u00e9n funciona como tienda. El vecino asegur\u00f3 que la explosi\u00f3n hab\u00eda dejado un \u201cgran cr\u00e1ter\u201d en el lugar, as\u00ed como numerosos da\u00f1os materiales.\nLos muertos y heridos fueron trasladados a distintos puestos de salud y sobre todo el hospital regional de Gaoua. Una fuente sanitaria asegur\u00f3 este lunes a la agencia France Press que el balance final podr\u00eda ser a\u00fan peor. \u201cMuchos heridos se encuentran en estado cr\u00edtico y su pron\u00f3stico vital est\u00e1 seriamente comprometido\u201d, dijo. Las autoridades han anunciado la apertura de una investigaci\u00f3n judicial para aclarar las circunstancias de la tragedia y depurar las posibles responsabilidades. Un fiscal se person\u00f3 este lunes en Gomgombiro para iniciar las pesquisas.\nBurkina Faso, al igual que sus vecinos Ghana, Mal\u00ed o Guinea-Conakry, es un pa\u00eds exportador de oro en el que est\u00e1n presentes grandes empresas multinacionales. Asimismo cuenta con un sinf\u00edn de explotaciones aur\u00edferas artesanales en las que miles de personas, muchas de ellos menores de edad, descienden bajo tierra para obtener el preciado mineral en condiciones de trabajo a menudo inhumanas. Esta actividad genera una importante atracci\u00f3n y surgen poblados improvisados aqu\u00ed y all\u00e1 que tampoco re\u00fanen las m\u00ednimas condiciones de habitabilidad, un fen\u00f3meno que se extiende por amplias zonas del pa\u00eds.\nEl Gobierno de Burkina Faso ha intentado en numerosas ocasiones limitar o incluso prohibir la extracci\u00f3n ilegal de oro, pero m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas se dedican a esta actividad seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones oficiales del Ministerio de Minas, una cifra enorme comparada con los 15.000 empleos directos que supone la explotaci\u00f3n controlada. Hundimientos de las galer\u00edas excavadas por los mineros y fallecimientos por asfixia son habituales en este negocio. Las consecuencias sanitarias y ambientales tambi\u00e9n son dram\u00e1ticas: la separaci\u00f3n del oro de la tierra se realiza con mercurio y este material t\u00f3xico penetra en los cuerpos de quienes lavan el mineral sin protecci\u00f3n y contamina los acu\u00edferos y los terrenos.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-22/la-solucion-en-peru-no-pasa-por-echar-a-castillo-sino-por-algo-mucho-mas-profundo.html": {
        "title": "\u201cLa soluci\u00f3n en Per\u00fa no pasa por echar a Castillo, sino por algo mucho m\u00e1s profundo\u201d",
        "subtitle": "La soci\u00f3loga Anah\u00ed Durand, exministra de la Mujer en el Gobierno del maestro de escuela, considera que el clima de ingobernabilidad que vive el pa\u00eds conduce a salidas antidemocr\u00e1ticas",
        "date": "2022-02-22 03:18:41",
        "author": "Juan Diego Quesada",
        "body": "La izquierda peruana vivi\u00f3 el a\u00f1o pasado un dilema de consecuencias todav\u00eda desconocidas. Entonces debi\u00f3 elegir entre apoyar a un candidato semidesconocido, un profesor de escuela venido de los Andes y aupado por un partido leninista, populista y retr\u00f3grado, o dejar paso al fujimorismo, el r\u00e9gimen corrupto y clientelar que lleva tres d\u00e9cadas medrando en la pol\u00edtica nacional, representado en las elecciones de 2021 por Keiko Fujimori. Opt\u00f3 por lo que consideraba que era el mal menor: Pedro Castillo.\nUna vez en la presidencia, Castillo ha tenido siete meses vertiginosos e inestables, con 29 cambios de ministros y mucha improvisaci\u00f3n. El Congreso, donde es minor\u00eda, amenaza constantemente con destituirlo, como ha hecho a\u00f1os atr\u00e1s con otros presidentes. La C\u00e1mara, de facto, se ha convertido en un instrumento obstruccionista. Para evitar que lo echen, el mandatario ha formado su Gabinete con miembros de los partidos que le dan sus votos para sobrevivir. El resultado es un cuerpo extra\u00f1o que no ha logrado estabilizar el funcionamiento del Gobierno. En el horizonte, sin embargo, aparece un pa\u00f1uelo blanco. El Congreso y Castillo se han dado una tregua para atemperar el ambiente.\nLa soci\u00f3loga Anah\u00ed Durand (Lima, 43 a\u00f1os), presidenta de Nuevo Per\u00fa, uno de esos partidos de izquierda que se vio en la obligaci\u00f3n de tomar una postura clara, fue la primera ministra de la Mujer que tuvo Castillo, aunque fue destituida a los seis meses para poner a una pol\u00edtica de corte conservador. Durand, sin embargo, no es catastrofista acerca de la gesti\u00f3n del presidente y cree que la oposici\u00f3n, que controla el Congreso, trabaja en acabar con \u00e9l desde el primer d\u00eda. Considera que este clima de ingobernabilidad conduce a Per\u00fa a salidas antidemocr\u00e1ticas.\nPregunta. Hace unos d\u00edas critic\u00f3 por injerencista un editorial del Financial Times donde se ped\u00eda la destituci\u00f3n de Castillo y nuevas elecciones, pero los problemas del presidente no parecen provenir del exterior...\nRespuesta. Es una reflexi\u00f3n importante de hacer en estos momentos. No es que en el caso del Financial Times y la Fundaci\u00f3n Neumann haya una conspiraci\u00f3n. Era llamar la atenci\u00f3n de que dentro de la oposici\u00f3n antidemocr\u00e1tica y vacadora [impulsora del proceso de incapacitaci\u00f3n del presidente] que tenemos en el pa\u00eds hay organizaciones internacionales operando y eso juega en un escenario desestabilizador.\nP. \u00bfNo existieron los cl\u00e1sicos 100 d\u00edas de tregua que se le otorgan a un Gobierno cuando llega al poder?\nR. El escenario pudo haber sido distinto si la oposici\u00f3n hubiera dicho: \u2018Dej\u00e9moslo trabajar\u2019. Hubiera sido muy distinto una oposici\u00f3n democr\u00e1tica que dijera que ellos ganaron, qu\u00e9 vamos a hacer. Que empezaran a trabajar y hacer oposici\u00f3n en lo que haya que oponerse, y trabajar dentro de las l\u00edneas en lo que haya que apoyar. Pero ese escenario nunca estuvo en la cabeza de Fuerza Popular o Renovaci\u00f3n Popular o Avanza Pa\u00eds. Primero negaron cualquier posibilidad de triunfo de Castillo \u2014con el tema del fraude\u2014, y luego ya, instalado en el Congreso, miraron desde el d\u00eda uno f\u00f3rmulas legales para sacar al presidente. Nunca estuvo en su cabeza un escenario democr\u00e1tico en el cual ellos pudieran trabajar.\nP. Sumado a la coalici\u00f3n minoritaria que apoya a Castillo.\nR. Una coalici\u00f3n muy precaria y sin mayor\u00eda en un r\u00e9gimen que ya se viene deteriorando desde 2016 va a tener muchas menos posibilidades de hacer un Gobierno exitoso con una oposici\u00f3n de ese tipo. Definitivamente, el tema es m\u00e1s de fondo, ahora dicen: \u2018Que se vayan todos\u2019, pero con un sistema cerrado con fuerzas pol\u00edticas que bloquean el ingreso de nuevas fuerzas, estamos en un momento bien entrampado.\nP. Usted y otros pol\u00edticos tuvieron que apoyar un Gobierno integrado tambi\u00e9n por personas muy conservadoras y retr\u00f3gradas. \u00bfLogr\u00f3 imponer en alg\u00fan momento su agenda en medio de todas esas voces?\nR. Nosotros no llegamos con una lista de cosas que hacer. Hubo una plataforma conjunta que se perfeccion\u00f3. En pol\u00edtica he aprendido que no hay que atribuirse todo el m\u00e9rito. Hay cosas fundamentales que se est\u00e1n tratando de sacar adelante a pesar de la crisis que se vive. Lo principal fue la vacunaci\u00f3n, cuando hab\u00eda candidatos que dec\u00edan que hab\u00eda que vender las vacunas, el plan fue bien claro en decir: la vacunaci\u00f3n debe ser universal y gratuita, y se trabaj\u00f3 en esa l\u00ednea. Tambi\u00e9n el plan fue claro en promover la protecci\u00f3n de las poblaciones vulnerables, volver a ese rol protector del Estado que hab\u00eda sido devastado en la pandemia: lo hicimos en el Ministerio de la Mujer, y s\u00ed, tuve el respaldo del presidente en la ley de orfandad y de la mujer emprendedora.\nP. \u00bfEn cu\u00e1les no?\nR. Es verdad que a otros temas no se les puso el mismo empe\u00f1o, como a la reforma tributaria. Siempre est\u00e1 muy presente el tema del Congreso, como no vamos a tener mayor\u00eda ah\u00ed, como no tienes una correlaci\u00f3n de fuerzas favorable, eso obliga a un permanente c\u00e1lculo de cu\u00e1les se pueden avanzar m\u00e1s que otras: por ejemplo, la reforma agraria est\u00e1 en curso. Hace falta a\u00fan una visi\u00f3n m\u00e1s integral y estrat\u00e9gica que nos diga que este es el Gobierno del cambio. Eso est\u00e1 faltando construir.\nP. \u00bfPero, c\u00f3mo se puede llevar a cabo este cambio del que habla?\nR. Estamos insistiendo [Nuevo Per\u00fa] para ingresar al escenario pol\u00edtico como tal, porque la izquierda est\u00e1 representada por Per\u00fa Libre y Juntos por el Per\u00fa, que a estas alturas casi no tiene vida org\u00e1nica. Creemos que podemos tener espacio en una representaci\u00f3n de diversidad de luchas sin sumarnos a las voces complacientes ni golpistas y vamos a abrir un debate constituyente. Porque por ah\u00ed va la salida a la crisis.\nP. \u00bfQu\u00e9 futuro le augura al Gobierno de Castillo? \u00bfVa a tener el destino tr\u00e1gico de los anteriores presidentes peruanos?\nR. No me atrevo a hacer pron\u00f3sticos, pero creo que es menos catastr\u00f3fico que lo que quisieran algunos. La vida cotidiana sigue, lo veo ahora que estoy viajando por el Per\u00fa, la gente se ha vacunado, est\u00e1 esperando volver a clases, y eso no coincide con lo que montan en el escenario medi\u00e1tico y de las redes.\nP. \u00bfSe ha convertido el Congreso en un arma de oposici\u00f3n para todos los presidentes?\nR. El presidente tiene menos atribuciones y facultades, y eso ameritar\u00eda un debate nacional, al menos pasar por un refer\u00e9ndum. No lo veo como un escenario inmediato de aqu\u00ed a un mes o dos, eso no quiere decir que est\u00e9n trabajando por ello los sectores que est\u00e1n abiertamente conspirando.\nP. La pregunta del destino fatal no es solo sobre la renuncia o vacancia, sino a posibles investigaciones de corrupci\u00f3n, como la que alert\u00f3 el ministro de Interior, Avelino Guill\u00e9n.\nR. Creo que el presidente es un hombre honesto. Lamentablemente, tiene que afinar mucho m\u00e1s su entorno al trabajar en la gesti\u00f3n p\u00fablica, esa es una urgencia. Yo creo que no es alguien que est\u00e1 cobrando coimas tipo Odebrecht, o cupos para el contrato de PetroPer\u00fa. No lo creo y esperar\u00eda que no.\nP. \u00bfEl presidente era sensible a sus propuestas en el ministerio? \u00bfLogr\u00f3 que el presidente tuviese un enfoque m\u00e1s progresista que el que ten\u00eda cuando lleg\u00f3?\nR. Para m\u00ed fue bastante satisfactorio encontrar una interlocuci\u00f3n y un inter\u00e9s del presidente en asumir estos temas. \u00c9l me dijo: \u201cYo tengo una hija de 10 a\u00f1os que quiero que crezca en igualdad, con los mismos derechos\u201d. Hab\u00eda unos puntos m\u00e1s coincidentes que otros que han quedado como l\u00edneas de Gobierno. Por ejemplo, la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres para sacarlas de la pobreza y disminuir las posibilidades de violencia. En esa l\u00ednea, encontr\u00e9 una buena interlocuci\u00f3n con \u00e9l, y creo que esas bases que sentamos para la gesti\u00f3n van a seguir. Cuando entramos como Nuevo Per\u00fa hab\u00eda bastante recelo de que se pudiera avanzar y encontramos bastante respaldo, incluso de Guido Bellido. Por ejemplo, el proyecto de abrir en el ministerio una oficina para las alcaldesas lo conversamos con \u00e9l...\nP. Si logr\u00f3 deconstruir a Guido Bellido...\nR. No [r\u00ede], tampoco logr\u00e9 eso. Esas son palabras mayores. S\u00ed se logr\u00f3 coincidencias muy puntuales en temas importantes para las mujeres.\nP. Es cierto que en Per\u00fa hay muchos cambios en los gobiernos hist\u00f3ricamente, pero esto parece haber sobrepasado cualquier l\u00edmite. \u00bfSe puede gobernar con esta inestabilidad?\nR. \u00bfCu\u00e1ndo hubo ese nivel de intromisi\u00f3n a cada uno de los ministros? Hemos tenido a un ministro acusado de asesinato y violaci\u00f3n [Daniel Urresti, durante el Gobierno de Ollanta Humala] y a nadie se le ocurri\u00f3 vacar al presidente por ello. La derecha trabaja desde el d\u00eda uno para vacar al presidente. No se caen los gabinetes por el \u201cqu\u00e9 pena, el presidente es un in\u00fatil que no sabe elegir a sus ministros\u201d. Hay tambi\u00e9n una intenci\u00f3n deliberada de usar la aprobaci\u00f3n en el Congreso. Antes era un tr\u00e1mite formal pasar por el Congreso y ahora se ha vuelto un instrumento de censura. El Congreso no deja poner a los ministros para seguir abonando este escenario de desestabilizaci\u00f3n. Algunos de estos ministros son cuestionables, pero tampoco es que esto sea una exclusividad de Castillo. Este es un giro peligroso, estamos pasando a un r\u00e9gimen parlamentarista sin pasar por una reforma constitucional seria.\nP. \u00bfHay riesgo de que se convierta Per\u00fa en un r\u00e9gimen antidemocr\u00e1tico?\nR. Lamentablemente, la irresponsabilidad de varios actores pol\u00edticos est\u00e1 llevando a eso. La soluci\u00f3n no es ni vacancia, ni adelanto de elecciones ni que se vayan todos, sino algo mucho m\u00e1s profundo. Ahora deber\u00edamos tener todo un ejercicio de responsabilidad. No funcionan estas reformas parciales y tecnocr\u00e1ticas que se han ido haciendo, sino un proyecto constituyente que abra la cancha a nuevas organizaciones pol\u00edticas. Estamos en un mundo en el cual se necesita de esa apertura y de ese debate. La marcha del presidente, que asuma la vicepresidenta, todo eso son parches que vamos a ir arrastrando y que se agudiz\u00f3 en el 2017 por todo el tema de la corrupci\u00f3n. Si no asumimos esto, se van a ir cerrando espacios democr\u00e1ticos. Pas\u00f3 con la crisis del r\u00e9gimen del 93, se dirimi\u00f3 con un autogolpe de Fujimori. Esto quiz\u00e1 no pase por un autoritarismo violento, militar, pero s\u00ed por este tipo de cerraz\u00f3n de canales democr\u00e1ticos.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n"
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-22/al-banquillo-los-duenos-de-16-grandes-burdeles-por-un-supuesto-fraude-de-111-millones-de-euros.html": {
        "title": "Al banquillo los due\u00f1os de 16 grandes burdeles por un supuesto fraude de 111 millones de euros",
        "subtitle": "El juez, que procesa a 32 personas, explica que la trama ocultaba a Hacienda parte del dinero recaudado con las copas y los \u201cpases del servicio de alterne\u201d",
        "date": "2022-02-22 20:04:46",
        "author": "J. J. G\u00e1lvez",
        "body": "La pista del dinero ha fructificado en la Operaci\u00f3n Pompeya, la investigaci\u00f3n judicial abierta contra los due\u00f1os de 16 grandes burdeles de Espa\u00f1a. El magistrado Jos\u00e9 Luis Calama, instructor de la Audiencia Nacional, ha propuesto este martes sentar en el banquillo a 32 implicados en esta enorme red de fraude fiscal, que ocultaba supuestamente a Hacienda parte de los ingentes beneficios que obten\u00eda de la venta de copas y de los \u201cpases del servicio de alterne\u201d que se ofertaban en locales distribuidos por ocho provincias. Entre los establecimientos bajo sospecha se encuentran el club Flower\u2019s, uno de los mayores prost\u00edbulos de Madrid; y el Riviera, en Castelldefels (Barcelona), ya derribado, pero que fue el mayor puticlub del pa\u00eds durante a\u00f1os.\nEl juez, que atribuye 119 delitos fiscales a los imputados, cifra el fraude en m\u00e1s de 111 millones de euros, \u201cen concepto de cuotas tributarias no ingresadas del IVA, Impuesto de Sociedades e IRPF\u201d. Seg\u00fan el auto de procesamiento dictado este martes, los sospechosos se organizaban en seis subtramas: cinco de ellas se dedicaban a la explotaci\u00f3n de los clubes de alterne que ten\u00edan bajo su control \u2014estas las encabezaban los propietarios: Antonio Herrero; Jos\u00e9 Vera; \u00c1ngel Crisp\u00edn Gilaranz; Jos\u00e9 Moreno G\u00f3mez; Santos P\u00e9rez Vargas; y Jos\u00e9 Arsenio P\u00e9rez Vieitez, alias El Presidente\u2014; y la sexta, liderada por Jes\u00fas Mar\u00eda Larra\u00f1aga, se ocupaba de la \u201coperativa de ocultaci\u00f3n de ingresos\u201d.\nSeg\u00fan explica Calama, Larra\u00f1aga \u201cse presentaba en los clubs, hablaba con sus due\u00f1os, les expon\u00eda el problema tributario que ten\u00edan y les ofrec\u00eda la posibilidad de burlarlo gracias a Larratruk SL\u201d, una sociedad que \u00e9l administraba. Para ello, seg\u00fan indica el sumario, les instalaba unos dat\u00e1fonos que los prost\u00edbulos usaban para cobrar a los clientes. Los burdeles cargaban as\u00ed los abonos en cuentas bancarias de la empresa de Larra\u00f1aga, que ejerc\u00eda como pantalla \u201cpara ocultar el verdadero destinatario del pago efectuado\u201d, seg\u00fan describe el juez instructor.\nEn palabras del magistrado, Larratruk prestaba as\u00ed un servicio de \u201cintermediaci\u00f3n\u201d, que no solo beneficiaba a los prost\u00edbulos, sino tambi\u00e9n a quienes acud\u00edan a los puticlubs. Porque, cuando los clientes pagaban con tarjeta en estos locales, no les aparec\u00eda en los extractos los \u201cnombres o datos relacionados\u201d con los burdeles, sino que constaba como acreedora la empresa de Larra\u00f1aga.\nEl pago con tarjeta llevaba asociado, adem\u00e1s, una comisi\u00f3n extra para el cliente. Seg\u00fan el juez, se le cobraba un sobreprecio del 10%, que despu\u00e9s se repart\u00eda la trama \u201ca la hora de ajustar las cuentas\u201d. El 6,5% se lo quedaba Larra\u00f1aga y el otro 3,5%, los due\u00f1os del establecimiento donde se hab\u00eda producido la transacci\u00f3n. Para justificar este importe, los investigadores apuntan que el burdel facturaba entonces a Larratruk SL \u201cpor conceptos ajenos a la verdadera naturaleza de la transacci\u00f3n\u201d. Un concepto simulado que con frecuencia figuraba como de \u201carrendamiento\u201d, dice el juez.\n\u201cConocidas las cifras de las comisiones que se llevaba Larratruk y comparando las cifras de facturaci\u00f3n con las declaradas, se advierten grandes diferencias. Lo que permite inferir que se habr\u00edan ocultado cifras muy elevadas a Hacienda\u201d, apunta Calama en su auto, donde apostilla: \u201cLos ingresos por tarjeta derivados de \u2018pases [del servicio de alterne]\u2019 van a una cuenta compartida, [a la que ten\u00eda acceso los burdeles]. De estos ingresos, se retiran cantidades que parece que no se declaran. Solo se declara la cantidad que corresponde al club por el sobrecoste aplicado a esta modalidad de pago, y ello encubierto por denominaciones equ\u00edvocas\u201d.\nEsta investigaci\u00f3n se inici\u00f3 en 2014 tras una denuncia de la Fiscal\u00eda de la Audiencia Nacional por delitos de trata de seres humanos, tr\u00e1fico ilegal de personas, blanqueo de capitales, organizaci\u00f3n criminal y relativos a la prostituci\u00f3n."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-22/la-cupula-del-supremo-exige-a-la-ministra-de-justicia-medidas-urgentes-para-garantizar-su-funcionamiento.html": {
        "title": "La c\u00fapula del Supremo exige a la ministra de Justicia medidas urgentes para garantizar su funcionamiento",
        "subtitle": "Magistrados de la Sala de Gobierno  admiten \u201ccierta decepci\u00f3n\u201d tras reunirse con Pilar Llop",
        "date": "2022-02-22 19:48:29",
        "author": "Reyes Rinc\u00f3n",
        "body": "La plana mayor del Tribunal Supremo ha exigido este martes a la ministra de Justicia, Pilar Llop, la adopci\u00f3n de medidas urgentes para garantizar el funcionamiento del alto tribunal, diezmado por la imposibilidad de nombrar nuevos magistrados mientras no se renueve el Consejo General del Poder Judicial (CGPJ), pero tambi\u00e9n, seg\u00fan la c\u00fapula del Supremo, por necesidades que se arrastran desde hace a\u00f1os y ahora agravan la situaci\u00f3n. La petici\u00f3n se ha producido durante una reuni\u00f3n de la ministra con la Sala de Gobierno del alto tribunal de la que ninguna de las dos partes ha salido del todo satisfecha. Entre los magistrados presentes el encuentro hay cierta \u201cdecepci\u00f3n\u201d porque Justicia no se ha comprometido a responder a todas sus demandas, mientras que los responsables del Ministerio reprochan al alto tribunal que \u201cmezcle\u201d necesidades estructurales con problemas coyunturales derivados del bloqueo del CGPJ. \u201cNo puede tratar con normalidad una situaci\u00f3n que no es de normalidad\u201d, subray\u00f3 Llop durante el encuentro, seg\u00fan las fuentes consultadas.\nEn la reuni\u00f3n, celebrada en la sede del alto tribunal, se sentaron cara a cara la c\u00fapula del Ministerio de Justicia (Llop estuvo acompa\u00f1ada por el secretario de Estado de Justicia, Antonio Juli\u00e1n Rodr\u00edguez; la subsecretaria de Justicia, Ana Mar\u00eda S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez; y el secretario general para la Innovaci\u00f3n y Calidad del Servicio P\u00fablico de Justicia, Manuel Olmedo) y la del m\u00e1s alto \u00f3rgano jurisdiccional de pa\u00eds, representad en la Sala de Gobierno del Tribunal Supremo (formada por su presidente, Carlos Lesmes, los presidentes de las cinco salas jurisdiccionales, los cinco magistrados miembros de esta sala por elecci\u00f3n de sus compa\u00f1eros, y el secretario de gobierno y el director del gabinete t\u00e9cnico del Supremo).\nEl encuentro, seg\u00fan las fuentes consultadas, ha sido tenso. El Supremo llegaba con una lista de demandas que considera \u201curgentes\u201d para poder seguir funcionando con cierta normalidad ante una situaci\u00f3n que varios de los presidentes de sala calificaron de \u201cinsostenible\u201d. Parte de los problemas del tribunal surgen de la imposibilidad de nombrar nuevos magistrados debido a la reforma legal aprobada hace un a\u00f1o que impide al CGPJ designar cargos discrecionales cuando, como ahora, est\u00e9 con el mandato caducado (el actual venci\u00f3 en diciembre de 2018). Esta situaci\u00f3n ha dejado ya 12 vacantes en el alto tribunal y entre marzo y abril, cuando se jubilaran otros dos jueces de la Sala de lo Contencioso-administrativo, ser\u00e1n 14. Si el Consejo no se renueva antes de octubre, las bajas ascender\u00e1n a 16, lo que supone el 20% de la plantilla de magistrados del Supremo.\nPero los jueces han expuesto ante Llop que las carencias del alto tribunal no son nuevas ni se van a arreglar de golpe cuando se puedan cubrir las vacantes, sino que algunas se arrastran desde hace a\u00f1os y ahora se han visto agravadas por el bloqueo del \u00f3rgano de gobierno de los jueces y por el aumento de la litigiosidad. Durante la reuni\u00f3n tomaron la palabra los presidentes de cada una de las salas para exponer su situaci\u00f3n y concretar sus demandas, que van desde el incremento del n\u00famero de letrados del gabinete t\u00e9cnico y a reformas legislativas que reduzcan el n\u00famero de asuntos que llegan al alto tribunal o simplifiquen su resoluci\u00f3n.\nLa situaci\u00f3n m\u00e1s precaria la tienen las sala tercera (Contencioso-administrativo) y Cuarta (Social). La primera de ellas tiene ya seis vacantes, que se incrementar\u00e1n a ocho con la pr\u00f3xima jubilaci\u00f3n de los magistrados Rafael Fern\u00e1ndez Valverde y Segundo Men\u00e9ndez. El presidente de la sala, C\u00e9sar Tolosa, ya ha implantado medidas extraordinarias como la redistribuci\u00f3n interna de los magistrados para que todas las secciones cuenten con el m\u00ednimo legal de cinco para constituirse, pero este martes reclam\u00f3 a la ministra refuerzos de personal para hacer frente a la litigiosidad \u201cmasiva\u201d que se prev\u00e9 por los recursos que reclaman responsabilidad patrimonial del Estado de las medidas para hacer frente a la pandemia, como el cierre de comercios o la reducci\u00f3n de horarios. La sala Cuarta, por su parte, tiene actualmente tres vacantes, pero a finales de a\u00f1o se a\u00f1adir\u00e1n otras dos jubilaciones, incluida la de la presidenta, Mar\u00eda Luisa Segoviano. Si el CGP no se renueva antes, la plantilla de la sala se quedar\u00e1 con solo ocho magistrados -de un total de 13-, por lo que ya no podr\u00edan constituirse las dos secciones en las que habitualmente se divide para deliberar y resolver los asuntos, lo que implicar\u00eda una \u201cdr\u00e1stica reducci\u00f3n\u201d del n\u00famero de sentencias y el consiguiente incremento de los asuntos pendientes de resolver, seg\u00fan ha expuesto Segoviano durante la reuni\u00f3n con Llop. Tambi\u00e9n tienen vacantes la Sala Primera (Civil, una plaza de 10) y la Quinta (Militar, dos de ocho) y ambos presidentes han reclamado que se refuercen con letrados para el gabinete t\u00e9cnico. La \u00fanica sala con todas sus plazas cubiertas es la Segunda (Penal), pero su presidente, Manuel Marchena, ha advertido del problema que genera la alta tasa de interinidad de su plantilla de funcionarios, que alcanza el 59%, por lo que ha pedido medidas que \u201cmotiven\u201d la permanencia e incentivos econ\u00f3micos similares a los que disfrutan en otros \u00f3rganos judiciales como la Audiencia Nacional o los que dependen de la Comunidad de Madrid.\nLa ministra ha escuchado las reclamaciones, pero ha pedido a Lesmes un informe en el que separe las necesidades que derivan del bloqueo del CGPJ de las producidas por el incremento de procedimientos. El ministerio, seg\u00fan ha explicado Llop, se compromete a atender estas \u00faltimas, pero no a resolver la situaci\u00f3n generada por la falta de renovaci\u00f3n del Consejo, de la que ha responsabilizado al PP. La ministra ha reivindicado algunas medidas adoptadas ya para el alto tribunal, como la pr\u00f3rroga del refuerzo de 12 de letrados del gabinete t\u00e9cnico o la subida salarial de los funcionarios del Supremo para equiparar sus retribuciones a la media de salarios de los funcionarios de Justicia de las comunidades con las competencias transferidas, una \u201cdemanda hist\u00f3rica paralizada m\u00e1s de 10 a\u00f1os\u201d, ha explicado Llop."
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-22/almudena-grandes-nombrada-hija-predilecta-de-madrid-con-el-voto-en-contra-de-vox.html": {
        "title": "Almudena Grandes, nombrada hija predilecta de Madrid con el voto en contra de Vox",
        "subtitle": "Ortega critica que Almeida \u201cse haya sometido\u201d a respaldar esta iniciativa mientras el PSOE celebra que la autora \u201cpor fin reciba el abrazo\u201d de su ciudad",
        "date": "2022-02-22 13:04:31",
        "author": "El Pa\u00eds",
        "body": "El pleno del Ayuntamiento de Madrid ha aprobado finalmente este martes nombrar a Almudena Grandes, que muri\u00f3 el 27 de noviembre a los 61 a\u00f1os v\u00edctima de un c\u00e1ncer, hija predilecta de la ciudad a t\u00edtulo p\u00f3stumo, aunque Vox ha votado en contra. La autora, que se dio a conocer con Las edades de Lul\u00fa en 1989 y se consagr\u00f3 con Malena es un nombre de tango en 1994, se convierte as\u00ed en la primera mujer hija predilecta de la capital tras meses de rifirrafe y gracias a un acuerdo para sacar adelante los presupuestos municipales.\nLa pol\u00e9mica arranc\u00f3 apenas tres d\u00edas despu\u00e9s de su muerte, cuando se produjo el primer intento para que fuera reconocida como hija predilecta de su ciudad natal. Los grupos de la izquierda llevaron a votaci\u00f3n en el pleno municipal distintas propuestas sobre c\u00f3mo Madrid deb\u00eda recordar a Grandes. Solo recibieron el visto bueno del pleno tres de ellas: dedicarle un homenaje a lo largo de este a\u00f1o, una calle en la capital y colocar una placa para recordar a la escritora en su domicilio de la calle Larra.\nLa iniciativa del Grupo Mixto (llamado Recupera Madrid y escindido de M\u00e1s Madrid) para nombrarla hija predilecta fue rechazada con los votos en contra de PP y Ciudadanos, que votaron s\u00ed a lo anterior pero que, en este caso, aludieron a la necesidad de llegar a un consenso no alcanzado. Vox tambi\u00e9n dijo no. Pero los ediles del Grupo Mixto \u2015en ese momento cuatro\u2015, incluyeron el reconocimiento a Grandes en un punto del pacto para aprobar los Presupuestos municipales de 2022. PP y Ciudadanos lo rubricaron con ellos, ante la imposibilidad de reeditar un acuerdo presupuestario con Vox.\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, dijo entonces que la escritora no merec\u00eda el t\u00edtulo y consider\u00f3 que el hecho de que se le fuera a otorgar era fruto de una \u201cdebilidad\u201d de la izquierda. El poeta Luis Garc\u00eda Montero, viudo de la escritora tras 30 a\u00f1os de relaci\u00f3n, tild\u00f3 de \u201cmezquinas\u201d las declaraciones del alcalde. \u201cDeber\u00eda tratarnos con m\u00e1s dignidad a los madrile\u00f1os. Si se siente traidor ante sus amigos de extrema derecha, all\u00e1 \u00e9l. Gracias a Madrid y al Ayuntamiento por nombrar a Almudena hija predilecta\u201d, dijo.\nLa propuesta de Recupera Madrid sigui\u00f3 su curso y en la comisi\u00f3n de Cultura, Turismo y Deporte del d\u00eda 15 se aprob\u00f3 la elevaci\u00f3n a pleno \u2015con el visto bueno de todos los grupos y con la abstenci\u00f3n de Vox\u2015 la propuesta para declarar a Grandes hija predilecta a t\u00edtulo p\u00f3stumo.\nDurante el debate de la propuesta, Vox ha explicado su voto en contra porque, seg\u00fan su portavoz, Javier Ortega Smith, Grandes hizo en los \u00faltimos a\u00f1os declaraciones con las que discrepan sobre la Guerra Civil. \u201cDec\u00eda que cada ma\u00f1ana fusilar\u00eda a dos o tres voces que la sacan de quicio. Vaya dem\u00f3crata\u201d, ha afirmado Ortega. El portavoz municipal de Vox tambi\u00e9n ha criticado que Almeida \u201cse haya sometido\u201d a respaldar esta iniciativa cuando durante meses dijo que Grandes \u201cno merec\u00eda\u201d ser hija predilecta. La portavoz del PSOE, Mar Espinar, ha celebrado que \u201cpor fin Almudena Grandes reciba el abrazo de Madrid\u201d y \u201cpase de las bibliotecas a las calles de la capital, que le da las gracias por sus obras\u201d.\nPor parte de M\u00e1s Madrid, Jorge Garc\u00eda Casta\u00f1o ha coincidido en que \u201csu m\u00e9rito como escritora es inabarcable\u201d y ha aplaudido este homenaje a la autora \u201cque mejor ha escrito de Madrid\u201d. La delegada de Cultura, Andrea Levy, ha indicado que la escritora \u201cvivi\u00f3 con pasi\u00f3n su condici\u00f3n de vecina de la ciudad\u201d y describi\u00f3 \u201clos escenarios castizos de Madrid\u201d. \u201cEl Ayuntamiento reconoce su pasi\u00f3n por la ciudad en la que vivi\u00f3\u201d y en la que \u201cconstruy\u00f3 un universo propio que comparti\u00f3 con sus miles de lectores\u201d, ha apuntado Levy, para concluir que \u201cla mejor manera de honrar a un escritor es leyendo sus obras\u201d. \nLa plaza de la Guardia de Corps, la calle Moreto, la casa de las Flores o el cementerio de la Almudena son algunos de los emplazamientos que Grandes, columnista de EL PA\u00cdS, situ\u00f3 en los mapas de historias como El coraz\u00f3n helado o Malena es un nombre de tango. En la calle de Santa Isabel viv\u00eda la protagonista de Las tres bodas de Manolita, mientras que el Madrid de la movida es el escenario de Castillos de Cart\u00f3n.\nDesde el Grupo Mixto, Marta Higueras ha puesto en valor su \u201ccompromiso con las mujeres, con los perdedores\u201d y ha agradecido la semblanza realizada por Levy de la escritora as\u00ed como que Grandes \u201cquedar\u00e1 para siempre, y como debe, en la memoria de Madrid\u201d.\nAntes que Grandes, este reconocimiento se aprob\u00f3 en 2012 para Pl\u00e1cido Domingo, y en 2015 para Julio Iglesias. La \u00faltima personalidad a la que se ha otorgado fue el urbanista Arturo Soria (1844-1920), responsable de la Ciudad de Madrid, entre otros proyectos en 2021, a t\u00edtulo p\u00f3stumo.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-22/la-sepi-elevara-su-participacion-en-indra-hasta-el-28.html": {
        "title": "La SEPI elevar\u00e1 su participaci\u00f3n en Indra hasta el 28%",
        "subtitle": "El Gobierno ha dado luz verde a la operaci\u00f3n, que costar\u00e1 al Estado unos 150 millones de euros",
        "date": "2022-02-22 19:17:17",
        "author": "El Pa\u00eds",
        "body": "El Consejo de Ministros ha autorizado este martes a la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (SEPI) para que aumente su participaci\u00f3n en Indra hasta el 28% del capital. La empresa p\u00fablica, que depende del Ministerio de Hacienda, posee un 18,7%, cifra que ahora escalar\u00e1 hasta quedarse justo por debajo del 30%, el l\u00edmite legal a partir del que tendr\u00eda que presentar una oferta p\u00fablica de adquisici\u00f3n (opa).\nDe esta forma, la SEPI comprar\u00e1 aproximadamente un 10% del capital de la tecnol\u00f3gica espa\u00f1ola con esta operaci\u00f3n. \u201cDicha decisi\u00f3n responde al renovado compromiso del Estado con una compa\u00f1\u00eda que recientemente ha asumido retos de especial trascendencia para los intereses de nuestro pa\u00eds y de nuestros aliados m\u00e1s cercanos, siendo entre ellos especialmente destacable el Futuro Sistema A\u00e9reo de Combate o FCAS (Future Combat Air System), del que forma parte Espa\u00f1a con Indra como l\u00edder industrial de la participaci\u00f3n espa\u00f1ola\u201d, asegura la empresa p\u00fablica en el comunicado remitido a la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV).\nLa compa\u00f1\u00eda ha cerrado la sesi\u00f3n de este martes con una cotizaci\u00f3n de 9,25 euros, un 0,27% por debajo del d\u00eda anterior. Con este valor por acci\u00f3n, la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til de la tecnol\u00f3gica queda cerca de los 1.640 millones de euros. Por tanto, la adquisici\u00f3n supondr\u00eda para la SEPI un desembolso de unos 150 millones si se realiza la compra a valor de mercado actual.\nCon esta operaci\u00f3n, se otorga \u201cestabilidad accionarial y un apoyo eficaz para que pueda llevar a cabo con \u00e9xito los compromisos asumidos\u201d, seg\u00fan explica la sociedad estatal en la nota firmada por su presidenta, Bel\u00e9n Gualda, que ocupa el puesto desde marzo de 2021. El pasado diciembre, el h\u00f3lding especializado en defensa SAPA se hizo con un 5% de la compa\u00f1\u00eda a Corporaci\u00f3n Financiera Alba, de los March, que ya adelant\u00f3 entonces que buscar\u00eda deshacerse del capital restante en Indra (3,2%). Asimismo, la SEPI impuls\u00f3 en mayo del a\u00f1o pasado el relevo al frente de la compa\u00f1\u00eda que acab\u00f3 con la salida de Fernando Abril-Martorell y el nombramiento de Marc Murtra como presidente no ejecutivo e Ignacio Mataix y Cristina Ruiz como consejeros delegados.\nSi la operaci\u00f3n culmina con \u00e9xito, la sociedad p\u00fablica podr\u00eda aspirar a aumentar su representaci\u00f3n en el consejo de la tecnol\u00f3gica. En estos momentos cuenta con dos consejeros dominicales: el exdiputado socialista Antonio Cuevas y el exministro de Industria en el Gobierno de Zapatero, Miguel Sebasti\u00e1n.\nEl Ministerio de Hacienda, a trav\u00e9s de un comunicado, ha asegurado que la intenci\u00f3n es ganar peso en una firma que el Gobierno considera estrat\u00e9gica: \u201cLa autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros responde a la importancia de reforzar la participaci\u00f3n del Estado como accionista de referencia en una compa\u00f1\u00eda estrat\u00e9gica para el pa\u00eds, especialmente en el \u00e1mbito de la seguridad y la defensa\u201d."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-22/los-planes-de-pensiones-de-empresa-beneficiaran-mas-a-las-rentas-medias-y-bajas.html": {
        "title": "Los planes de pensiones de empresa beneficiar\u00e1n m\u00e1s a las rentas medias y bajas",
        "subtitle": "Escriv\u00e1 busca incluir una deducci\u00f3n en el impuesto de Sociedades que rechaza Hacienda. La rebaja de cotizaciones alcanzar\u00e1 los casi 400 euros por trabajador al a\u00f1o",
        "date": "2022-02-22 04:45:00",
        "author": "Antonio Maqueda",
        "body": "El Gobierno espera aprobar este martes en el Consejo de Ministros la legislaci\u00f3n para los planes de pensiones de empresa fomentados por el sector p\u00fablico. Estos se constituir\u00e1n en la negociaci\u00f3n colectiva sectorial y participar\u00e1n en un gran fondo p\u00fablico que estar\u00e1 supervisado por el Gobierno, la patronal y los sindicatos, y que gestionar\u00e1n fondos y depositarias que concurran y ganen los concursos. A esta plataforma p\u00fablica tambi\u00e9n se podr\u00e1n adscribir empresas y aut\u00f3nomos que as\u00ed lo deseen. Las m\u00e1s beneficiadas ser\u00e1n en principio las rentas medias y bajas, al obtener mayores deducciones fiscales que los sueldos superiores a 60.000 euros. La idea del ministerio es que sectores donde los salarios sean m\u00e1s bajos, como la construcci\u00f3n, la hosteler\u00eda o el campo, puedan ir acumulando un ahorro. Los cr\u00edticos sostienen, sin embargo, que este sistema es dif\u00edcil de construir en la medida en que abundan empresas peque\u00f1as y sueldos bajos que no pueden permitirse contribuir a estos planes. El proyecto de ley llega ahora al tr\u00e1mite parlamentario, donde podr\u00e1 haber cambios.\nEl sistema de pensiones tiene en Espa\u00f1a tres pilares: uno es el p\u00fablico de reparto. El segundo se basa en la negociaci\u00f3n colectiva de empresas y trabajadores. Y el tercero es el individual. El ministro de Seguridad Social, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1, considera que el tercero solo beneficia a las rentas altas, que son las \u00fanicas que hacen aportaciones. Por eso, ha reducido de 8.000 a 1.500 euros el l\u00edmite que se puede deducir en el IRPF, algo que ha provocado una fuerte oposici\u00f3n de la banca y las aseguradoras, que gestionan estos planes de pensiones. Este cambio ha penalizado tanto a estos fondos que este a\u00f1o las aportaciones han sido menores que las retiradas de recursos.\nEscriv\u00e1 pretende fortalecer el plan de empresa con la idea de que hay muchos trabajadores con poco margen para aportar. Y quiere hacerlo por tres v\u00edas: la primera son las reducciones de cuotas a la Seguridad Social. De las aportaciones a estos planes, la empresa podr\u00e1 deducirse hasta un m\u00e1ximo de unos 115 euros al mes por trabajador, seg\u00fan barajaban fuentes gubernamentales a \u00faltima hora del lunes. Al aplicarse el tipo de cotizaci\u00f3n del 28,8%, el m\u00e1ximo anual que se rebajar\u00e1 la factura por cotizaciones ser\u00e1 de unos 397 euros al a\u00f1o por asalariado.\nOtro incentivo es una reducci\u00f3n en la base imponible del Impuesto de la Renta. En la primera vuelta del texto, la aportaci\u00f3n del trabajador nunca pod\u00eda superar la de la empresa. Sin embargo, el documento que se va a aprobar permite que el empleado aporte m\u00e1s que la compa\u00f1\u00eda, siempre que no se cobre m\u00e1s de 60.000 euros. Para una aportaci\u00f3n igual o inferior a 500 euros, el asalariado podr\u00e1 poner hasta 2,5 veces lo que haya contribuido la empresa. Entre 500 y 1.000 euros, podr\u00e1 aportar el doble. Entre 1.000 y 1.500 euros, 1,5 veces. Y a partir de los 1.500 euros, el empleado solo podr\u00e1 igualar la cantidad hasta un total de 10.000 euros. La cifra que haya puesto el trabajador, siempre que est\u00e9 en esas horquillas, podr\u00e1 beneficiarse de una reducci\u00f3n en la base del IRPF. La intenci\u00f3n es por tanto que las rentas medias y bajas puedan lograr mayores incentivos.\nEsta reducci\u00f3n est\u00e1 ya contemplada en el proyecto y est\u00e1 pactada con Hacienda. Sin embargo, falta por cerrar el tercer incentivo que quiere incluir Escriv\u00e1: una deducci\u00f3n en el impuesto de sociedades al que por ahora se opone Hacienda. Diversas patronales consultadas critican que con los dos primeros incentivos no ser\u00e1 suficiente para fomentar estos planes de empresa. Y piden que se refuerce el sistema con una deducci\u00f3n en sociedades como la que ya exist\u00eda hace a\u00f1os. Esta consistir\u00eda en una deducci\u00f3n del 10% en la cuota. La ayuda ser\u00eda adicional a la cantidad que ya se pueden deducir como gasto por la aportaci\u00f3n, y el ministerio quiere introducirlo en el tr\u00e1mite parlamentario.\nEl Gobierno limitar\u00e1 las comisiones que puedan llevarse las gestoras del fondo. Este tope se deja abierto en el proyecto de ley para concretarlo en un reglamento. Sin embargo, la intenci\u00f3n del ministerio de Seguridad Social es que el m\u00e1ximo sea un 0,3%, muy por debajo de los l\u00edmites legales que existen ahora, entre el 1,05% y el 1,7%, dependiendo de si es renta fija, mixta o variable. Este techo ha sido muy criticado por las instituciones de inversi\u00f3n colectiva.\nEl problema de esta iniciativa es que nace coja en tanto que la CEOE no la apoya por ahora. Y las empresas son fundamentales para promover estos planes del segundo pilar. Sin ellas, no habr\u00e1 dinero para el fondo de empresa de promoci\u00f3n p\u00fablica. Fuentes patronales critican que el sistema no puede basarse solo en que las compa\u00f1\u00edas pongan los recursos, m\u00e1xime una vez se tienen en cuenta las subidas de cotizaciones por el mecanismo de equidad intergeneracional, las alzas del salario m\u00ednimo, la inflaci\u00f3n y la pr\u00f3xima subida de impuestos. Tambi\u00e9n censuran la elevada intervenci\u00f3n p\u00fablica en el destino de las inversiones del fondo, creen que los incentivos no ser\u00e1n suficientes y sostienen que no hab\u00eda que castigar el tercer pilar para reforzar el segundo. Ante estos reproches, el Gobierno objeta que se han recogido en el texto numerosas observaciones de los sectores y agentes sociales.\nLa ambici\u00f3n del ministerio ser\u00eda que en una segunda fase este sistema funcionase como el modelo ingl\u00e9s, en el que la empresa pone dos partes, el trabajador otras dos y el Estado una quinta parte. Hasta 16 pa\u00edses en Europa poseen esquemas similares. No obstante, el inconveniente de este sistema es que en Espa\u00f1a el Estado ya hace un esfuerzo importante en el pilar p\u00fablico, a diferencia de lo que ocurre en el Reino Unido, donde las pensiones p\u00fablicas son bajas."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-22/tres-de-cada-diez-consumidores-han-dejado-de-comprar-marcas-por-la-subida-de-precios.html": {
        "title": "Tres de cada diez consumidores han dejado de comprar marcas por la subida de precios",
        "subtitle": "El sector de gran consumo dentro del hogar, que factur\u00f3 79.000 millones en 2021, bajar\u00e1 un 3,2% este a\u00f1o con la recuperaci\u00f3n de la restauraci\u00f3n, seg\u00fan la consultora Kantar",
        "date": "2022-02-22 09:04:12",
        "author": "Carmen S\u00e1nchez-Silva",
        "body": "La crisis sanitaria que vive el mundo ha dejado huella en los consumidores. Aunque la recuperaci\u00f3n del gasto se va acercando al punto de partida previo a la covid, los espa\u00f1oles realizan menos compras que en 2019, 233 al a\u00f1o en vez de 238; el peso del consumo en casa es todav\u00eda superior al de entonces y la restauraci\u00f3n ha recuperado el 78% del valor que cedi\u00f3 en lo m\u00e1s duro de la pandemia. Estas son algunas de las conclusiones que los expertos de la consultora Kantar han presentado a sus clientes esta ma\u00f1ana en el ciclo de ponencias Perspectivas 2022. En \u00e9l han puesto de manifiesto que el sector del gran consumo se ha mantenido estable durante 2021, apenas ha cedido un 0,1% contabilizando el gasto de dentro y de fuera del hogar, frente al 3,2 que cay\u00f3 en el ejercicio anterior. Y ha sido debido al impulso de bares y restaurantes, pues las tiendas de alimentaci\u00f3n tienden a la normalizaci\u00f3n despu\u00e9s del boyante 2020.\nEn un momento en el que el consumidor est\u00e1 m\u00e1s preocupado por el encarecimiento de la factura de la luz que por los contagios de coronavirus, y por los precios de las materias primas y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds que por la salud f\u00edsica y mental, Kantar tiene claro que todos los distribuidores subir\u00e1n los precios de la cesta de la compra este a\u00f1o, repercutiendo el encarecimiento de sus costes tras la escalada energ\u00e9tica, de los insumos y los transportes. Igual que los fabricantes, que tambi\u00e9n han tratado de contener la subida hasta ahora. De hecho, desde los meses de septiembre y octubre ya se aprecia un incremento en algunas de las cadenas de supermercados, caso de Eroski, Dia y Auchan, que se sit\u00faan por encima de la inflaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n; en tanto que en otras como Carrefour rozan ese l\u00edmite y Mercadona y Lidl, que est\u00e1n a\u00fan por debajo, crecen cada vez m\u00e1s abruptamente.\nLa evoluci\u00f3n del gran consumo este a\u00f1o estar\u00e1 marcada por la manera en que los comerciantes trasladen al cliente la subida de los precios, asegura la firma de paneles de mercado, que espera menos consumo en las tiendas mientras la restauraci\u00f3n sigue ara\u00f1ando cuota. El comprador responder\u00e1 a estas subidas adquiriendo productos m\u00e1s baratos. Ya lo est\u00e1 haciendo. Casi una tercera parte de los clientes declara que ha dejado de comprar marcas por su precio. Y Kantar observa c\u00f3mo se estrecha el diferencial entre las marcas del fabricante y del distribuidor. Desde noviembre pasado el consumo de marcas blancas crece con vigor.\nLa firma de an\u00e1lisis de mercado estima que las ventas del gran consumo dentro del hogar, que en 2021 alcanzaron 79.100 millones de euros, un 6,6% menos que en 2020, experimentar\u00e1n un retroceso del 3,2% este a\u00f1o. Prev\u00e9 que sumen 76.600 millones, ligeramente por encima de la cifra de 2019.\nEn 2021 el gasto en textil aument\u00f3 un 15,7%, el de fuera del hogar un 23,4%, el de la gasolina un 28,6% y el de la belleza un 1,8% respecto al a\u00f1o previo. Al contrario que el consumo dom\u00e9stico de productos de gran consumo, tendencia que se mantendr\u00e1 a lo largo del primer semestre del 2022 para estabilizarse en el segundo, seg\u00fan Kantar.\nLa pandemia ha tra\u00eddo consigo nuevos h\u00e1bitos diarios en el consumidor que han afectado a la forma de comprar que se mantendr\u00e1n en el tiempo. Como el hecho de recurrir al comercio electr\u00f3nico, que se consolida y roza el 3% de cuota de mercado en la alimentaci\u00f3n, supera el 12% en la belleza y el 20% en la moda. O a la comida a domicilio, ya sea en forma de delivery o de take away, que supone uno de cada cuatro euros gastados. O el teletrabajo, modelo que genera 8 millones de ocasiones de consumo semanales, como comidas en el domicilio que antes de la pandemia pr\u00e1cticamente no se produc\u00edan y que ahora s\u00ed dado que el 7% de la poblaci\u00f3n trabaja bajo esta modalidad.\nEl retail se enfrenta al reto de capturar m\u00e1s actos de compra, en un entorno en el que se hacen menos cestas y en el que la subida de los precios y la recuperaci\u00f3n total de la restauraci\u00f3n marcar\u00e1n el a\u00f1o en el sector, seg\u00fan la consultora."
    },
    "https://elpais.com/educacion/2022-02-22/la-demanda-para-el-master-de-profesorado-desborda-la-oferta-de-las-universidades-publicas-y-alimenta-el-crecimiento-de-las-privadas.html": {
        "title": "La demanda para el m\u00e1ster de profesorado desborda la oferta de las universidades p\u00fablicas y alimenta el crecimiento de las privadas",
        "subtitle": "El sector de pago acoge ya al 46% de los alumnos. El debate sobre la carrera docente toca de lleno a una formaci\u00f3n inicial que sigue recibiendo muchas cr\u00edticas ",
        "date": "2022-02-22 04:15:00",
        "author": "J. A. Auni\u00f3n",
        "body": "All\u00ed donde la oferta p\u00fablica no llega a cubrir la demanda de estudios, llegar\u00e1 sin duda la privada, eso s\u00ed, para quien pueda permit\u00edrsela. As\u00ed ha ocurrido con la formaci\u00f3n profesional (sobre todo con los ciclos de grado superior) y as\u00ed ocurre con el m\u00e1ster de formaci\u00f3n del profesorado de secundaria, titulaci\u00f3n imprescindible para todo el que quiera ense\u00f1ar en la ESO, el Bachillerato o en FP. La fuerte demanda de estos posgrados en tiempos de crisis y de necesidades imperiosas en los centros educativos ha elevado las solicitudes en las universidades p\u00fablicas un 80% en los \u00faltimos dos cursos, seg\u00fan el sondeo hecho por este diario, de tal manera que hay casi ocho veces m\u00e1s aspirantes que puestos disponibles. O, dicho de otra forma, la p\u00fablica solo ha podido atender en torno al 13% de las solicitudes. En ese contexto, las universidades privadas absorben el grueso del aumento de alumnos: han ganado 4.700 desde 2015 y acog\u00edan ya el curso pasado al 46% de los estudiantes de estos m\u00e1steres de un curso de duraci\u00f3n. Eso, teniendo en cuenta que el precio de la matr\u00edcula es muy superior (est\u00e1 en una horquilla de 4.000 a 8.500 euros) al de la p\u00fablica, donde cuesta entre 600 euros en las universidades gallegas y 2.200 en la UNED.\nLa docencia puede convertirse en una opci\u00f3n realmente atractiva en tiempos de crisis, opina Luc\u00eda S\u00e1nchez-Tarazaga, profesora de Pedagog\u00eda de la Universidad Jaume I, en Castell\u00f3n, dado que con casi cualquier carrera universitaria se puede acceder a alguna especialidad del m\u00e1ster de profesorado (desde las cl\u00e1sicas de Lengua, Historia o Matem\u00e1ticas, a las m\u00e1s especializadas de FP). \u201cPara una investigaci\u00f3n pregunt\u00e9 a los alumnos por qu\u00e9 hab\u00edan estudiado el m\u00e1ster y el 50% dijo que por alternativa laboral. Y en un momento de pandemia, auge de oferta online, pues dices: \u2018Voy a probar, nunca se sabe\u201d, a\u00f1ade.\nUna de las universidades privadas y a distancia que han percibido claramente ese aumento de la demanda es la UNIR, y el director acad\u00e9mico de su m\u00e1ster de profesorado de secundaria, Rafael Marcos S\u00e1nchez, tambi\u00e9n lo explica por el contexto econ\u00f3mico. Habla de situaciones de paro, con ajustes de plantilla \u201cen algunos sectores como el bancario\u201d y de m\u00e1s oportunidades en \u00e1mbitos como la Formaci\u00f3n Profesional (el Gobierno prev\u00e9 crear 200.000 nuevas plazas entre 2020 y 2023, y para eso hacen falta docentes). Adem\u00e1s, menciona el real decreto que permite que durante la crisis sanitaria se pueda dar clase excepcionalmente sin tener el t\u00edtulo de m\u00e1ster de profesorado, debido a las grandes necesidades que han creado las continuas bajas por la enfermedad y la contrataci\u00f3n de profesores de refuerzo. \u201cEsas personas, si quieren seguir dedic\u00e1ndose a la docencia despu\u00e9s de la pandemia, deber\u00e1n sacarse el m\u00e1ster\u201d, explica Marcos S\u00e1nchez.\nAs\u00ed, los datos de oferta y demanda facilitados a este peri\u00f3dico por 30 universidades de 11 comunidades dejan claro que la p\u00fablica apenas puede atender, en conjunto, a una peque\u00f1a parte de las solicitudes; como norma general, la nota media de la carrera es la que determina el acceso a una plaza cuando no hay sitio para todos, aunque algunos campus tambi\u00e9n tienen en cuenta la afinidad de la titulaci\u00f3n con la especialidad elegida o el orden de llegada de la solicitud. Aunque la media de desajuste que arroja el sondeo es muy alta (7,8 veces m\u00e1s demanda que oferta), la realidad esconde grandes contrastes, desde las universidades de Le\u00f3n y Burgos, donde hay plazas suficientes para absorber pr\u00e1cticamente todas las solicitudes, hasta las andaluzas, donde ha habido 18 veces m\u00e1s aspirantes que puestos en M\u00e1laga, 20 veces m\u00e1s en la Pablo de Olavide de Sevilla y hasta 24 veces m\u00e1s en C\u00e1diz. Es cierto que en las p\u00fablicas andaluzas se paga en estos posgrados la tercera matr\u00edcula m\u00e1s barata del pa\u00eds (821 euros) y que Castilla y Le\u00f3n est\u00e1 en la parte alta de la horquilla (1.800 euros), junto a Madrid y Catalu\u00f1a. La p\u00fablica a distancia, la UNED, ha recibido este curso 10.976 solicitudes (2.357 m\u00e1s que hace dos a\u00f1os) para acceder a alguna de las 690 plazas que ofrece cada a\u00f1o.\nTambi\u00e9n hay que tener en cuenta, como explica un portavoz de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, que se trata de una oferta poco flexible, con plazas cerradas para cada especialidad, y que no todas ellas despiertan el mismo inter\u00e9s: \u201cTenemos 11 especialidades con 30 plazas de nuevo ingreso cada una. Una de ellas, Ense\u00f1anza de la M\u00fasica, no se oferta todos los a\u00f1os, pues no existe suficiente demanda. El pr\u00f3ximo curso est\u00e1 previsto volver a ofertarla. Otra de estas especialidades, Ense\u00f1anza de Otras Lenguas Extranjeras (Franc\u00e9s, Alem\u00e1n y/o Italiano), ha dejado de ofertarse debido a la escasa demanda. Lamentablemente, el t\u00edtulo no contempla mover plazas entre especialidades, por lo que, si no se oferta alguna especialidad, no se pueden sumar sus plazas a otras\u201d.\nPero no solo se trata de dificultades normativas y administrativas, aporta la profesora S\u00e1nchez-Tarazaga: \u201cNo hay una oferta clara de especialidades. Las universidades, en su autonom\u00eda, van sacando cada una las que m\u00e1s le convienen, incluso en funci\u00f3n a veces de luchas de poder, con el cl\u00e1sico qu\u00e9 hay de lo m\u00edo, por lo que al final, muchas veces, a lo mejor no se modula la oferta en funci\u00f3n de lo que se necesita, sino de lo que se pide en la universidad\u201d. Los especialistas suelen insistir en que nunca es f\u00e1cil equilibrar la oferta p\u00fablica y la demanda de titulaciones superiores. Por un lado, se trata de evitar todo lo posible las frustraciones de quienes no pueden estudiar lo que quieren y, por otro, el despilfarro de recursos con carreras medio vac\u00edas o avalanchas de titulados en \u00e1mbitos que el mercado de trabajo es incapaz de absorber. De hecho, la profesora S\u00e1nchez-Tarazaga recuerda que ya salen muchos m\u00e1s titulados en el m\u00e1ster de secundaria de los que el mercado puede acoger.\nS\u00e1nchez-Tarazaga menciona en uno de sus trabajos la experiencia de Catalu\u00f1a, donde la Generalitat centraliza un \u201csistema global de matriculaci\u00f3n que permite, entre otros aspectos, distribuir de manera m\u00e1s eficiente entre las diferentes universidades tanto las especialidades como los estudiantes que cursar\u00e1n las especialidades\u201d. Aun as\u00ed, la demanda para este m\u00e1ster en las universidades catalanas ha crecido un 60% desde 2020, con lo que se han quedado sin plaza este a\u00f1o tres de cada cinco aspirantes. El documento de 24 propuestas de reforma para la mejora de la profesi\u00f3n docente, presentado hace tres semanas por el Ministerio de Educaci\u00f3n, dice que \u201ces fundamental asegurar una suficiente oferta de formaci\u00f3n vinculada con todas las especialidades\u201d.\nEl m\u00e1ster naci\u00f3 a finales de la d\u00e9cada del 2000 para sustituir al Curso de Adaptaci\u00f3n Pedag\u00f3gica, el CAP, una formaci\u00f3n que, devaluada y denostada hasta la saciedad desde su creaci\u00f3n en los a\u00f1os setenta, se hab\u00eda llegado a convertir \u2014salvo honrosas excepciones\u2014 en poco m\u00e1s que un tr\u00e1mite administrativo. El posgrado fue sin duda una gran mejora, pero ahora, sin llegar al punto del CAP, es este curso de un a\u00f1o de duraci\u00f3n el que recibe graves cr\u00edticas. Por ejemplo, del director del propio m\u00e1ster de secundaria en la Pablo de Olavide de Sevilla, Guillermo Dom\u00ednguez: \u201cEs un desastre, porque a estos chavales se les est\u00e1 obligando a hacer un posgrado en muy pocos meses cuando la materia es mucho m\u00e1s amplia. Y las pr\u00e1cticas, que son fundamentales, ocupan muy poco espacio\u201d.\nEl documento del ministerio para empezar a negociar una nueva carrera docente hace varias propuestas de mejora: pruebas de acceso al m\u00e1ster, limitar las especialidades que se pueden cursar seg\u00fan el grado que se haya hecho antes \u2014por ejemplo, que no se pueda cursar el de profesor de matem\u00e1ticas habiendo estudiado una carrera de letras\u2014, ampliar la duraci\u00f3n del posgrado en algunas especialidades y, para todas, dar m\u00e1s espacio a las pr\u00e1cticas.\nPara el catedr\u00e1tico de Pedagog\u00eda de la Universidad de Barcelona Francesc Imbern\u00f3n, es fundamental revisar los contenidos \u2014dar m\u00e1s espacio para \u201casimilar unos conocimientos psicosociopedag\u00f3gicos que precisamente ser\u00e1n los que [el futuro profesor] necesitar\u00e1 m\u00e1s en su etapa profesional\u201d\u2014 y que las universidades tengan suficiente margen y flexibilidad para hacerlo. Adem\u00e1s se\u00f1ala otro problema que tiene que ver con la selecci\u00f3n del profesorado y la falta de plazas p\u00fablicas: \u201cComo hay tanta demanda debido a la crisis, se hacen muchos grupos con muchos alumnos y se tiene que contratar profesorado que muchas veces son asociados, mal pagados y de r\u00e1pida contrataci\u00f3n\u201d. Sobre la idoneidad del profesorado tambi\u00e9n se pronuncia S\u00e1nchez-Tarazaga: \u201cNo hay una selecci\u00f3n. Muchos ni han tenido una formaci\u00f3n pedag\u00f3gica\u201d.\nTanto ella como Imbern\u00f3n destacan el problema que supone este modelo consecutivo para los docentes de secundaria (primero se forman en una disciplina y luego en pedagog\u00eda), a diferencia del modelo para los profesores de infantil y primaria, que estudian todo a la vez en las carreras de magisterio. La propuesta del ministerio en este sentido es \u201cfomentar la generalizaci\u00f3n de asignaturas ligadas a la docencia, particularmente, de did\u00e1cticas de las \u00e1reas y materias en titulaciones que habitualmente escogen los estudiantes que deciden seguir la carrera docente\u201d. Carreras, por ejemplo, como Filolog\u00eda o Historia.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS EDUCACI\u00d3N en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/educacion/2022-02-21/el-aterrizaje-forzoso-en-el-aula-de-los-nuevos-profesores-que-no-ha-cambiado-en-40-anos-te-metes-a-dar-clase-a-lo-bruto-a-saco.html": {
        "title": "El aterrizaje forzoso en el aula de los nuevos profesores, que no ha cambiado en 40 a\u00f1os: \u201cTe metes a dar clase a lo bruto, a saco\u201d",
        "subtitle": "Los casos de dos docentes que consiguieron sus plazas en 1981 y en 2021 muestran m\u00ednimas diferencias en la incorporaci\u00f3n al trabajo, un momento clave para la calidad de la educaci\u00f3n en Espa\u00f1a",
        "date": "2022-02-21 04:30:01",
        "author": "Ignacio Zafra",
        "body": "Las historias de dos docentes, uno que acaba de jubilarse y otra que acaba de conseguir la plaza, reflejan lo poco que ha cambiado en 40 a\u00f1os el aterrizaje en las aulas de los nuevos profesores, un trance que los expertos y las organizaciones educativas internacionales consideran trascendental para asegurar la calidad del sistema educativo. Javier Moreno, que aprob\u00f3 la oposici\u00f3n de maestro en 1981, recuerda: \u201cTe daban tu destino, te dec\u00edan d\u00f3nde ten\u00edas que dar clase y te met\u00edas ah\u00ed a lo bruto, a saco. En algunos centros eso no era muy problem\u00e1tico, en otros s\u00ed\u201d. Teresa Terrer, que se examin\u00f3 en 2021 y se convirti\u00f3 en funcionaria en pr\u00e1cticas en un instituto de secundaria en septiembre, a\u00f1ade: \u201cEntras como una trabajadora m\u00e1s. Cuando llegas al centro te dan el horario que te corresponde, los grupos que vas a cubrir y arrancas. Y ya empezado el curso te explican c\u00f3mo funciona el proceso y te asignan tu tutor\u201d.\nLa incorporaci\u00f3n de los nuevos profesores funcionarios al sistema educativo p\u00fablico es hoy un desastre parecido al que hab\u00eda hace cuatro d\u00e9cadas, admite en privado un responsable educativo auton\u00f3mico. Algo que tambi\u00e9n reconoce, con otras palabras, el Ministerio de Educaci\u00f3n en el plan que present\u00f3 en enero para reformar la profesi\u00f3n docente. El documento considera necesario que el periodo de pr\u00e1cticas de los profesores principiantes deje de ser \u201cun mero requisito formal como ocurre actualmente\u201d, y sea substituido por un verdadero proceso de \u201ctutorizaci\u00f3n\u201d que permita \u201caprender en la pr\u00e1ctica\u201d, aunque de momento no concreta m\u00e1s.\nTeresa Terrer es funcionaria en pr\u00e1cticas de Lengua y literatura castellana en el instituto Joanot Martorell, en Valencia, y da 16 clases a la semana. En los seis meses que durar\u00e1 su estancia, su tutora tendr\u00e1 que ver c\u00f3mo imparte 12 clases. Y Terrer deber\u00e1 entrar a observar tres sesiones de su tutora. La principiante ser\u00e1 evaluada al final, aunque el aprobado suele darse por seguro. El suspenso, indican fuentes educativas, que obligar\u00eda al afectado a volver a hacer las pr\u00e1cticas, est\u00e1 reservado para casos extremos de falta de idoneidad.\nAunque agradece mucho la ayuda y los consejos de su tutora, Terrer considera insuficiente el sistema de acompa\u00f1amiento. Y advierte que la soledad inicial resulta a\u00fan m\u00e1s dram\u00e1tica para los profesores interinos, aquellos que cubren las bajas de docentes funcionarios y que normalmente han superado la oposici\u00f3n sin conseguir plaza, como le pas\u00f3 a ella en 2010. Aquel a\u00f1o, Terrer se inscribi\u00f3 en la bolsa para hacer sustituciones, pero debido a los recortes que siguieron a la crisis financiera (incremento de horas que deb\u00eda impartir un docente, aumento de alumnos por aula, ca\u00edda en picado en la demanda de interinos), no la llamaron hasta 2017. En esos siete a\u00f1os estuvo trabajando en el sector de la comunicaci\u00f3n, porque hab\u00eda estudiado la carrera de Imagen y Sonido.\nAntes de empezar a cubrir aquella baja, su \u00fanica experiencia en una clase hab\u00eda sido en 2006, durante el trimestre de pr\u00e1cticas del antiguo Curso de Aptitud Pedag\u00f3gica, el (CAP). \u201cFue un s\u00e1lvese quien pueda, porque no te preparan nada de nada. Te citan un d\u00eda para decirte tus clases y ense\u00f1arte el centro y te incorporas al siguiente, con el curso empezado. Te ves ah\u00ed con 25 alumnos y dices: \u2018No s\u00e9 c\u00f3mo controlar un aula\u2019. Es angustiante. Yo me pas\u00e9 el a\u00f1o pregunt\u00e1ndoselo todo a mis compa\u00f1eras, estudiando y prepar\u00e1ndome mucho las clases, porque ten\u00eda que ir muy segura\u201d.\nComparado con aquello, el periodo de funcionaria en pr\u00e1cticas le est\u00e1 resultando mucho m\u00e1s f\u00e1cil, ahora que tiene muchas horas de clase a sus espaldas. Lo mismo les ocurre a la mayor\u00eda de nuevos funcionarios: cerca del 80% de las plazas de los concursos oposiciones las ganan interinos por los puntos que les proporciona la experiencia. La actual reforma del ministerio, adem\u00e1s de mejorar las pr\u00e1cticas de los funcionarios, pretende reducir el volumen de interinos (del 25% actual a un m\u00e1ximo del 8%) y potenciar el aprendizaje pr\u00e1ctico en las carreras de Magisterio y en el m\u00e1ster para ser profesor de secundaria.\nCuarenta a\u00f1os antes, tras haber aprobado las oposiciones y haber pasado brevemente por un tranquilo colegio de pueblo, Javier Moreno fue destinado a un enorme centro de Alaqu\u00e0s, en el \u00e1rea metropolitana de Valencia. \u201cMe pusieron en s\u00e9ptimo de EGB, en el grupo D, que era donde iban a repetir una y otra vez los alumnos hasta que cumpl\u00edan 14 a\u00f1os y pod\u00edan irse aunque no se hubieran graduado. Y eso reci\u00e9n salido. No solo no te daban unas orientaciones, sino que sol\u00edan darte las plazas m\u00e1s complicadas, las que nadie quer\u00eda y estaban vac\u00edas. Eso no se ha modificado mucho\u201d.\nPor su concepci\u00f3n de la educaci\u00f3n, Moreno se especializ\u00f3 en los llamados centros de compensatoria, en barrios complicados de la geograf\u00eda valenciana. Fue director, asesor de los centros de formaci\u00f3n del profesorado y docente de adultos. Tras haber estudiado Geograf\u00eda e Historia, se present\u00f3 a otra oposici\u00f3n y trabaj\u00f3 como profesor de instituto de esa especialidad hasta que se jubil\u00f3. A trav\u00e9s de su experiencia, Moreno se convenci\u00f3 de la importancia de la mentorizaci\u00f3n. \u201cDeber\u00eda haber una tutorizaci\u00f3n de la gente nueva por parte de profesores con 10 o 15 a\u00f1os de experiencia, que los acompa\u00f1aran en sus inicios durante uno o dos a\u00f1os y vieran reconocida esa funci\u00f3n en su carrera docente, retributivamente o con horas. Por ah\u00ed podr\u00eda venir mucho la mejora que hace falta\u201d.\nTrabajar juntos en clase ser\u00eda beneficioso para el docente veterano, el principiante, sus alumnos, el centro y el sistema educativo, cree Javier Moreno. El novel aprender\u00eda el oficio de forma menos traum\u00e1tica. Al experto, tener al lado al joven le servir\u00eda para tener la clase mejor controlada y \u201cpodr\u00eda ayudarle a reciclarse y ponerse al d\u00eda en algunas cuestiones\u201d.\nTambi\u00e9n, prosigue Moreno, reducir\u00eda la tradicional din\u00e1mica de trabajo \u201caislado\u201d del profesorado: \u201cTendr\u00edan que socializar una metodolog\u00eda. Igual que un ingeniero no puede inventarse los c\u00f3digos de colores de los planos, porque los tienen que interpretar otras personas, en la docencia compartida no puedes entrar al aula con un papelito y tres notas. Hay que hacerlo de forma m\u00e1s profesional y comunicable a otros. Ser\u00eda bueno para el que est\u00e1 en el aula y para otros docentes poder saber lo que pasa en la clase de al lado, porque a lo mejor hay cosas que pueden interesarles\u201d.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS EDUCACI\u00d3N en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/educacion/2022-02-18/prohibido-hablar-en-clase-de-racismo-genero-o-comunismo-una-oleada-de-leyes-limitan-en-eeuu-la-libertad-de-ensenanza-de-los-profesores.html": {
        "title": "Prohibido hablar en clase de racismo, g\u00e9nero o comunismo: una oleada de leyes limitan en EE UU la libertad de ense\u00f1anza de los profesores",
        "subtitle": "M\u00e1s de la mitad de los Estados del pa\u00eds han aprobado normas que animan a denunciar a los docentes que hablen de sexismo o no traten el Holocausto desde el punto de vista de \u201cambos lados\u201d ",
        "date": "2022-02-18 02:33:30",
        "author": "Yolanda Monge",
        "body": "Carolina del Sur pretende aprobar una ley que proh\u00edba a los profesores ense\u00f1ar cualquier materia que cause \u201cmalestar, culpa, angustia\u201d. Esta norma se sumar\u00eda a las 155 conocidas como \u201cleyes mordaza\u201d que funcionan ya en 34 de los 50 Estados de EE UU y que limitan lo que los docentes pueden ense\u00f1ar sobre temas como la raza, la identidad de g\u00e9nero e incluso la historia del pa\u00eds. Esto supone un \u201cataque frontal\u201d a la libertad de expresi\u00f3n, asevera Jeremy Young, director del departamento de libertad de expresi\u00f3n y educaci\u00f3n de PEN America, ONG que trabaja para defender la libertad de expresi\u00f3n en el mundo a trav\u00e9s del avance de la literatura y los derechos humanos. \u201cSon intentos de blanquear el pasado de EE UU\u201d, sostiene.\nYoung lamenta que el mensaje que mandan esas normativas \u201cmordaza\u201d es que \u201cun profesor tiene que tener un cuidado extremo cuando habla de pol\u00edtica\u201d. As\u00ed, conceptos como el fascismo, el racismo y el antisemitismo pueden quedar diluidos o incluso desaparecer bajo estas normas, promovidas por Estados con gobiernos republicanos.\nCarolina del Sur es uno de los ejemplos m\u00e1s extremos. En este Estado, no se podr\u00e1 mencionar la homosexualidad ni permitir el lenguaje no binario (el utilizado por las personas que no se consideran hombre ni mujer). Si se hace, el profesor podr\u00e1 ser sancionado o despedido. \u201cEstas normativas logran tomar el control sobre los libros de texto y adem\u00e1s causan miedo a los docentes\u201d, asegura Young por tel\u00e9fono.\nEl tambi\u00e9n historiador afirma que muchos educadores se plantean abandonar la profesi\u00f3n, y a\u00f1ade: \u201cQuiz\u00e1 uno de los casos m\u00e1s perversos es el de uno de los distritos escolares de Texas (Southlake), donde debe tratarse el Holocausto desde el punto de vista de ambos lados: los verdugos y las v\u00edctimas\u201d. Lamenta que el ambiente es cada d\u00eda m\u00e1s hostil, y est\u00e1 m\u00e1s cargado de intenciones y motivaciones pol\u00edticas.\nTras las pasadas elecciones de noviembre para gobernador en el Estado de Virginia, el republicano Glenn Youngkin se estren\u00f3 en el cargo anunciando una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico a la que los padres pod\u00edan enviar sus preocupaciones y quejas sobre maestros y escuelas cuando sientan que sus \u201cderechos fundamentales est\u00e1n siendo violados\u201d o que sus hijos \u201cno est\u00e1n siendo respetados\u201d. Es un intento de que los padres y miembros de la comunidad educativa \u201cdenuncien\u201d cualquier intento de aplicar la conocida como teor\u00eda cr\u00edtica de la raza. Esta sostiene que la raza es una construcci\u00f3n social y el racismo es algo que va m\u00e1s all\u00e1 de los prejuicios personales, que el sistema legal est\u00e1 configurado de un modo que mantiene e incentiva la supremac\u00eda de los blancos sobre los negros. Por eso, afirma esta teor\u00eda, las conquistas logradas hasta ahora no han conseguido erradicar la injusticia social.\nSi el gobernador de Virginia ha abierto una l\u00ednea para denuncias contra profesores, en Nuevo Hampshire, un grupo de madres ha ofrecido una recompensa de 500 d\u00f3lares para aquel que cace a un profesor violando la ley estatal reci\u00e9n aprobada que proh\u00edbe decir ciertas cosas sobre el racismo y el sexismo. Esta norma proscribe cualquier \u201cdoctrina\u201d o \u201cteor\u00eda\u201d que promueva una versi\u00f3n \u201cnegativa\u201d de la historia de Estados Unidos, incluyendo la noci\u00f3n de que el pa\u00eds fue fundado en el racismo. Adem\u00e1s, la ley tiene un componente a\u00f1adido que dice servir para garantizar \u201cla lealtad\u201d de los profesores frente a aquellos que quieran propagar \u201cdoctrinas subversivas\u201d.\nEn estos momentos, en Indiana se discute otra norma que requerir\u00e1 que, ante unas elecciones, se ense\u00f1e a los alumnos que \u201cel socialismo, el marxismo, el totalitarismo u otros sistemas pol\u00edticos son incompatibles y entran en colisi\u00f3n con el principio de libertad bajo el que fue fundado EE UU\u201d, adem\u00e1s de ser perjudiciales para el pa\u00eds.\nEstas \u201cleyes mordaza\u201d se centran en los temas bandera de los ultraconservadores. Cada ley es diferente, pero la mayor\u00eda proh\u00edbe al profesorado discutir sobre los g\u00e9neros no binarios o la sexualidad. Adem\u00e1s, impiden que los docentes abran el debate sobre el matrimonio gay o los derechos de la comunidad LGTBI.\nPEN America pone de manifiesto que muchas de esas normas piden a los maestros que reporten a los padres si sus hijos hacen preguntas sobre su identidad de g\u00e9nero. As\u00ed, los profesores deber\u00e1n esconder su propia identidad o el estatus de sus relaciones para no vulnerar la ley.\nEstas leyes restrictivas en colegios \u2014y universidades\u2014 tienen su origen en el verano de 2020, cuando un investigador llamado Christopher Rufo, que entonces trabajaba en el Instituto Discovery en Seattle, un centro educativo conservador centrado en la promoci\u00f3n del dise\u00f1o inteligente, escribi\u00f3 una serie de art\u00edculos para el digital City Journal. En ellos, describi\u00f3 un adoctrinamiento en los colegios donde, asegur\u00f3, se aplicaban programas que pretend\u00edan convertir a los alumnos en te\u00f3ricos cr\u00edticos de la raza.\nEstos textos atrajeron la atenci\u00f3n del pol\u00e9mico presentador de Fox News Tucker Carlson, que lo invit\u00f3 a su programa. Al d\u00eda siguiente, Mark Meadows, entonces jefe de gabinete de la Administraci\u00f3n de Donald Trump, dej\u00f3 saber a Carlson que el mandatario, que se jactaba de solo ver la Fox, se hab\u00eda mostrado interesado en las ideas de Rufo. En cuesti\u00f3n de d\u00edas, Rufo entr\u00f3 en conversaciones con la Casa Blanca para dar una respuesta legislativa o ejecutiva. A finales del verano, Trump firmaba una orden ejecutiva en la que prohib\u00eda que cualquier agencia estatal discutiera ciertas ideas como parte de la capacitaci\u00f3n de los empleados. Joe Biden revirti\u00f3 la norma a su llegada a la Casa Blanca pero la semilla ya hab\u00eda germinado en los Estados. \u201cEl efecto bola de nieve hab\u00eda comenzado a rodar\u201d, concluye Young.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n."
    },
    "https://elpais.com/espana/catalunya/2022-02-22/el-ecologismo-se-hace-fuerte-en-el-corazon-de-la-costa-brava.html": {
        "title": "El ecologismo se hace fuerte en el coraz\u00f3n de la Costa Brava ",
        "subtitle": "Los activistas han denunciado cuatro proyectos urban\u00edsticos en Begur que seg\u00fan el Ayuntamiento cumplen con la legalidad ",
        "date": "2022-02-22 04:15:00",
        "author": "Marta Rodr\u00edguez",
        "body": "El municipio de Begur, en pleno coraz\u00f3n de la Costa Brava, se ha convertido en el caballo de batalla de los ecologistas. En 2018 los activistas se unieron para no tener \u201cni un palmo m\u00e1s de cemento\u201d ante una veintena de planes urban\u00edsticos, la mayor\u00eda previstos desde hace d\u00e9cadas, que de pronto se revitalizaron. Desde entonces tienen litigios en Palam\u00f3s, Cadaqu\u00e9s, Palafrugell o Begur. En esta \u00faltima poblaci\u00f3n, que es la que tiene m\u00e1s flancos abiertos, los ecologistas se enfrentan a cuatro grandes proyectos. En uno de ellos, en la urbanizaci\u00f3n de S\u2019Antiga, se ha iniciado el plan de construir tres chalets de lujo a dos millones de euros cada uno, y los activistas lo han denunciado ante el Ayuntamiento. \u201cEs donde se urbaniza a mayor ritmo, con mayor impacto ambiental y paisaj\u00edstico en espacios con valor natural\u201d, afirma el abogado Eduard de Ribot. La alcaldesa, Maite Selva, est\u00e1 \u201cmuy tranquila y convencida que todo se hace dentro de la legalidad\u201d.\nEl Plan Director Urban\u00edstico (PDU) de revisi\u00f3n de suelos no sostenibles del litoral de Girona, conocido como el plan de protecci\u00f3n de la Costa Brava y que se elabor\u00f3 en 2021, evalu\u00f3 202 suelos de 17 de los 22 municipios del litoral. Vet\u00f3 15.037 residencias que liberaron 1.168 hect\u00e1reas. En Begur signific\u00f3 reducir el potencial de 1.207 a 521 casas. La mayor alegr\u00eda para los ecologistas fue la desclasificaci\u00f3n del sector de Aiguafreda, \u2014265 casas y 3 hoteles previstos\u2014, pero contin\u00faan estos cuatro proyectos pol\u00e9micos: uno en la urbanizaci\u00f3n de S\u2019Antiga, otro en la de Jardins de Sa Riera Living, un macro-chalet en Port d\u2019Es Pi, en la playa de Sa Riera, y la urbanizaci\u00f3n de Puig Montcal en Aiguablava. El Ayuntamiento defiende que, en todos estos casos, las licencias son v\u00e1lidas porque el PDU no evalu\u00f3 suelos urbanos o urbanizables donde ya hab\u00eda licencias o proyectos.\nLos ecologistas lo han llevado a los tribunales, ya que consideran que todos tienen un gran impacto ambiental y paisaj\u00edstico, vulneran las directrices de paisaje, afectan suelos forestales y est\u00e1n en pendientes de m\u00e1s del 20%, entre otras caracter\u00edsticas. \u201cBegur sabe que su Plan de Ordenaci\u00f3n Urban\u00edstica Municipal (POUM) de 2003 es irregular porque permite edificar en zonas de grandes pendientes cuando la Ley de Urbanismo, de 2005, lo proh\u00edbe\u201d, lamenta De Ribot, que sostiene: \u201cNo se puede permitir que 15 a\u00f1os despu\u00e9s est\u00e9n dando licencias en laderas de monta\u00f1as\u201d.\nEn S\u2019Antiga se han construido cinco de los 24 chalets previstos y tres est\u00e1n en obras. La primera fase de los cinco chalets construidos est\u00e1 en los juzgados, mientras que los tres que est\u00e1n en obras constituyen la nueva denuncia urban\u00edstica presentada en el Consistorio. Los ecologistas impugnan la licencia otorgada por \u201cgraves irregularidades\u201d. SOS Costa Brava lo ve como \u201cun grave atentado al patrimonio natural, ambiental y paisaj\u00edstico\u201d e intentar\u00e1 \u201crevertir esta actuaci\u00f3n hasta que se derribe lo erigido\u201d. Afirman que un informe de la Universidad de Girona, como pericial independiente, confirma irregularidades en el proceso urban\u00edstico y constructivo que afecta a una zona protegida en el Plan de Espacios de Inter\u00e9s Natural (PEIN).\nEn la urbanizaci\u00f3n Jardins de Sa Riera Living se han construido dos bloques con 52 casas plurifamiliares. Para Lydia Chaparro, de SOS Costa Brava, \u201cposiblemente es actualmente la de mayor impacto ambiental\u201d. Por su aspecto, a modo de nichos, se la ha rebautizado popularmente como \u201ccementerio con vistas\u201d. De Ribot considera que \u201chan deforestado la ladera y se ha transformado en una monta\u00f1a de hormig\u00f3n\u201d. Las licencias de obra est\u00e1n impugnadas y tambi\u00e9n el POUM. Sobre la cala de Port d\u2019es Pi se alzar\u00e1 un macro-chalet de 757 m2 construidos que \u201cdeb\u00eda ser planta baja m\u00e1s un piso y se ha convertido en m\u00e1s dos\u201d, apunta. Finalmente, en Puig Montcal van 33 casas, pero lograron parar por la v\u00eda judicial la primera parcela de la segunda fase \u201412 casas\u2014 dicen, \u201cpor estar dentro del PEIN\u201d. Propietarios y Consistorio intentan desencallar la obra.\nBegur asegura que cumple la legalidad e intenta no tener que enfrentar indemnizaciones. \u201cS\u2019Antiga era una cantera en desuso y se recalific\u00f3 para proteger otros sectores en 1999\u2033, recuerda Selva. Se quit\u00f3 suelo urbano de la zona de Sa Tuna, donde iban 17 casas, se evitaron otras en la urbanizaci\u00f3n Residencial y otras 200 en la zona de Carmen Amaya a cambio de construir en la cantera y de indemnizar a sus propietarios. \u201cEstoy muy tranquila. Si los distintos planes y organismos como la Comisi\u00f3n de Urbanismo o el PDU no han desclasificado estos sectores, no podemos hacer m\u00e1s que dar licencias si las piden\u201d, dice la alcaldesa."
    },
    "https://elpais.com/tecnologia/2022-02-22/whatsapp-para-trabajar-una-herramienta-util-o-una-invasion-mas-de-la-vida-personal.html": {
        "title": "WhatsApp para trabajar: \u00bfUna herramienta \u00fatil o una invasi\u00f3n m\u00e1s de la vida personal?",
        "subtitle": "La aplicaci\u00f3n de mensajer\u00eda instant\u00e1nea est\u00e1 instalada en el 86% de los m\u00f3viles espa\u00f1oles y su uso en entornos laborales es cada vez m\u00e1s habitual",
        "date": "2022-02-22 03:13:01",
        "author": "Ana Bulnes",
        "body": "Son las 8 de la tarde. Hace ya bastante que ha dado por cerrada la jornada laboral y est\u00e1 hablando con unos amigos por WhatsApp. De pronto, una notificaci\u00f3n flotante le hace ver que ha recibido un nuevo mensaje en esa misma aplicaci\u00f3n. Es su jefe, un compa\u00f1ero de trabajo, un cliente, un proveedor. \u00bfDeber\u00eda leer el mensaje para ver si es urgente? \u00bfO, aunque no lo sea, para responder? Es muy posible que hayan visto que est\u00e1 en l\u00ednea, pero, incluso si tiene WhatsApp configurado de forma que no se vea esa informaci\u00f3n, incluso si tiene muy claro que no va a contestar hasta el d\u00eda siguiente, el trabajo ya se ha colado en su tiempo de ocio. Ha pasado de estar charlando con amigos a pensar en sus obligaciones laborales.\nEn realidad, esto puede pasar tambi\u00e9n con un email de trabajo o con la aplicaci\u00f3n de mensajer\u00eda Slack si no has desactivado las notificaciones, pero el caso de WhatsApp va m\u00e1s all\u00e1. \u201cEl problema de esta herramienta es que lo tenemos en nuestro m\u00f3vil y no sabemos si el aviso que suena es por la conversaci\u00f3n con un amigo o por algo del trabajo, y, cuando te das cuenta, ya has visto que te piden algo del trabajo, y eso te desequilibra\u201d, explica Eva Rimbau, profesora de Recursos Humanos y Organizaci\u00f3n de la Universidad Oberta de Catalu\u00f1a (UOC) y especialista en teletrabajo. Sin embargo, precisamente por esa omnipresencia de WhatsApp en casi todos los m\u00f3viles, la aplicaci\u00f3n se ha convertido en una herramienta de uso habitual tambi\u00e9n en entornos laborales.\n\u201cWhatsApp es una herramienta de tecnolog\u00eda h\u00edbrida, va a caballo entre el tel\u00e9fono, habitual para una comunicaci\u00f3n puntual y s\u00edncrona, y el correo, una herramienta as\u00edncrona que permite el env\u00edo de archivos, etc. Esta aplicaci\u00f3n permite las dos posibilidades: tanto el env\u00edo de archivos como la comunicaci\u00f3n inmediata\u201d, explica Juana Rubio-Romero, doctora en Filosof\u00eda, profesora en la Universidad de Nebrija y especialista en investigaci\u00f3n social y comunicaci\u00f3n, que ha investigado mucho sobre la utilizaci\u00f3n de WhatsApp. Adem\u00e1s, apunta a otro factor que explica por qu\u00e9 se usa la aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n para el trabajo: \u201cEs una herramienta de uso generalizado que est\u00e1 en nuestro d\u00eda a d\u00eda\u201d. Es decir, casi todo el mundo la tiene instalada en su dispositivo m\u00f3vil.\nSobre c\u00f3mo la aplicaci\u00f3n fue conquistando nuestros tel\u00e9fonos inteligentes se ha escrito mucho. Lanzada en 2009, en Espa\u00f1a se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en la primera que se descargaban los usuarios en cuanto se pasaban a un smartphone. En la actualidad, seg\u00fan un informe de We Are Social y Hootsuite, el 91% de los espa\u00f1oles utilizan la aplicaci\u00f3n, que desde 2014 es propiedad de Facebook (ahora Meta).\nEs m\u00e1s dif\u00edcil saber cu\u00e1ntos de esos usuarios usan este servicio \u2014la versi\u00f3n cl\u00e1sica, no WhatsApp Business\u2014 tambi\u00e9n para temas de trabajo, pero hay algunas pistas. Un estudio de 2019 de la herramienta de comunicaci\u00f3n interna Speakap dec\u00eda que el 53% de los trabajadores de primera l\u00ednea que trabajan en tiendas u hospitales usaban WhatsApp y Facebook Messenger para temas relacionados con el trabajo. En enero de 2020, seg\u00fan la app de mensajer\u00eda instant\u00e1nea Guild, el 41% de los brit\u00e1nicos utilizaba WhatsApp para temas laborales. Todo esto, antes de la pandemia.\nLa presencia en la aplicaci\u00f3n de mensajes relacionados con el trabajo es, por lo tanto, habitual, pese a que en sus propios t\u00e9rminos y condiciones se proh\u00edbe cualquier uso no personal de WhatsApp. Pero tambi\u00e9n hay que tener en cuenta qu\u00e9 dice la ley al respecto: \u201cFuera de las jornadas de trabajo no se pueden recibir wasaps laborales, tenemos derecho a la desconexi\u00f3n digital\u201d, resume Purificaci\u00f3n Morgado, profesora de Derecho del Trabajo y Seguridad Social de la Universidad de Salamanca. En ese caso, adem\u00e1s, da igual si el tel\u00e9fono es personal o si es el de la empresa.\nPara mensajes dentro del horario laboral, el trabajador \u201ctiene que dar consentimiento a la empresa para que le pueda enviar wasaps\u201d, explica la experta. Adem\u00e1s, debe haber un compromiso por parte de la compa\u00f1\u00eda \u201crespecto a la confidencialidad y seguridad de esos datos, porque el tel\u00e9fono, la foto de perfil, etc., se consideran datos personales del trabajador\u201d, asegura Morgado.\nPor otro lado, el empleado podr\u00eda negarse a dar ese consentimiento, al tratarse de \u201cun dispositivo digital y telem\u00e1tico de posesi\u00f3n personal de la persona trabajadora\u201d, explica Francisco Trujillo Pons, autor del libro La desconexi\u00f3n digital en el \u00e1mbito laboral (Tirant lo Blanch, 2021), doctor en Derecho y profesor en la Universidad de Valencia. El experto a\u00f1ade que el empleado podr\u00eda negarse incluso a usar WhatsApp en el tel\u00e9fono de la empresa \u201cporque sabe que ello puede incrementarle la carga de trabajo y, a la postre, padecer la conocida por la propia Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales como fatiga inform\u00e1tica\u201d. Sin embargo, concede que esa negaci\u00f3n con un tel\u00e9fono de empresa puede perjudicar al trabajador si la compa\u00f1\u00eda usa WhatsApp \u201ccomo medio de comunicaci\u00f3n corporativo\u201d.\nM\u00e1s all\u00e1 de lo que dice la ley al respecto \u2014que Purificaci\u00f3n Morgado cree que la mayor\u00eda de las empresas desconocen y, por lo tanto, no piden el consentimiento a sus empleados\u2014, lo cierto es que es muy f\u00e1cil encontrarse en una situaci\u00f3n en la que el m\u00f3vil personal se llena de mensajes de trabajo, ya sea porque es uno mismo quien los env\u00eda o porque alguien con quien se tiene una relaci\u00f3n laboral emplea ese medio como v\u00eda de comunicaci\u00f3n.\nPara la investigadora Juana Rubio-Romero, \u201chay un uso correcto, la parte informal\u201d, en la que es una herramienta \u00fatil. Como ejemplo de este uso, cita el hecho de reforzar \u201clas relaciones laborales y de camarader\u00eda entre los equipos, coordinar una actividad puntual o para compartir un documento de forma s\u00edncrona y r\u00e1pida\u201d. Adem\u00e1s, permite respetar los tiempos del otro, \u201cno como una llamada de tel\u00e9fono, que es m\u00e1s invasiva\u201d.\nSin embargo, alerta tambi\u00e9n sobre la utilizaci\u00f3n incorrecta: la que es para comunicaci\u00f3n formal o en la que no se respetan los tiempos de la otra persona. Recomienda pensar antes de enviar un mensaje de estas caracter\u00edsticas si la persona est\u00e1 dentro de su jornada laboral y si realmente usa la aplicaci\u00f3n para temas laborales. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que nos solemos sentir obligados a contestar de manera inmediata, porque \u201cen el contexto cultural digital, las tecnolog\u00edas no son neutras y nos incitan a comunicarnos de una determinada forma\u201d. As\u00ed, ese mensaje que se env\u00eda a alguien con quien existe una relaci\u00f3n laboral puede suponer una invasi\u00f3n de su tiempo personal.\nLa especialista en teletrabajo Eva Rimbau tambi\u00e9n recomienda pararse a pensar un momento antes de enviar un mensaje de trabajo por WhatsApp: \u201cEs importante aprender a distinguir qu\u00e9 preguntas realmente necesitan respuesta inmediata (esas s\u00ed se podr\u00edan canalizar por chat) y cu\u00e1les pueden esperar a que el destinatario les dedique el tiempo que tenga predeterminado para responder correos electr\u00f3nicos o mensajes por otros canales de comunicaci\u00f3n as\u00edncronos\u201d, explica. Aun as\u00ed, recuerda que hay herramientas de conversaci\u00f3n m\u00e1s orientadas al trabajo, que permiten \u201cordenar mejor las conversaciones y pueden utilizarse m\u00e1s c\u00f3modamente desde el ordenador, como Slack, que adem\u00e1s permite limitar los horarios en los que recibes mensajes, marcando unas horas de descanso en las que no ser\u00e1s notificado\u201d.\nDesde el punto de vista de quien recibe esos mensajes \u2014ya sean de compa\u00f1eros de trabajo o superiores, de clientes, etc.\u2014, el experto en desconexi\u00f3n digital en el trabajo Francisco Trujillo Pons propone una serie de pr\u00e1cticas para defenderse, en cierto modo, de llenar la vida personal de notificaciones laborales: cambiar el estado en WhatsApp a ausente y modificar la aplicaci\u00f3n \u201cpara que no aparezca el ya conocido por todos \u2018doble check azul\u201d. Esto hace que WhatsApp pase a ser \u201cun medio as\u00edncrono y no s\u00edncrono, de forma que se romper\u00eda la expectativa de respuesta y esa fatiga y sensaci\u00f3n de urgencia que, eventualmente, puede padecer el trabajador\u201d.\nEl experto alerta tambi\u00e9n de los cambios que ha tra\u00eddo la pandemia y de la importancia de establecer esos l\u00edmites: \u201cLa aplicaci\u00f3n est\u00e1 siendo utilizada como una suerte de correo electr\u00f3nico profesional y los abundantes mensajes que reciben los trabajadores pueden aumentar, de forma considerable, sus niveles de tensi\u00f3n ante mensajes no respondidos. Esta funci\u00f3n [de desactivar la confirmaci\u00f3n de lectura] es muy importante porque, si siempre se tiene habilitada, el trabajador tiene la tentaci\u00f3n y la sensaci\u00f3n de angustia por contestar porque sabe que su superior o jefe le ha le\u00eddo la comunicaci\u00f3n y se encuentra a la espera de una contestaci\u00f3n inmediata\u201d.\nTodos coinciden en que lo mejor es optar por una herramienta distinta o tener un m\u00f3vil diferente para cuestiones de trabajo. \u201cUsar el m\u00f3vil personal para cuestiones laborales es muy cuestionable\u201d, sentencia Eva Rimbau. Aunque puntualiza tambi\u00e9n que \u201chay muchas personas a quienes no les importa\u201d.\nPuedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/tecnologia/2022-02-19/me-ha-llegado-mil-veces-no-quiero-ganar-mas-iphones-asi-es-el-falso-sorteo-que-ha-invadido-instagram.html": {
        "title": "\u2018\u2018Me ha llegado mil veces, no quiero ganar m\u00e1s iPhones\u2019': as\u00ed es el falso sorteo que ha invadido Instagram",
        "subtitle": "Los enlaces de las supuestas rifas llevan a una encuesta que concluye pidiendo un n\u00famero de tarjeta bancaria al usuario, aunque no es la \u00fanica forma en la que ganan dinero",
        "date": "2022-02-19 02:14:03",
        "author": "Clara Rebollo",
        "body": "Si no le han llegado un par \u2014o unas decenas\u2014 de notificaciones a trav\u00e9s de Instagram anunci\u00e1ndole que ha tenido la suerte de ganar un iPhone 13 en un sorteo en el que no hab\u00eda participado, seguramente le haya ocurrido a sus amigos y conocidos. \u201cA m\u00ed me ha llegado mil veces, no quiero ganar m\u00e1s iPhones\u201d, clama una usuaria de la plataforma. En las \u00faltimas semanas, esta campa\u00f1a se ha extendido entre los usuarios de Espa\u00f1a, pero tambi\u00e9n entre los de pa\u00edses como el Reino Unido, Irlanda y Francia. La estrategia de la estafa es la misma: buscar la forma de que los usuarios pinchen en un enlace y, en definitiva, que agreguen su n\u00famero de tarjeta bancaria.\nEl modus operandi, en este caso, consiste en un perfil con un nombre de origen eslavo que incluye una serie de fotograf\u00edas de varias personas posando en una tienda de Apple mientras sostienen en una mano una caja de un iPhone 13 y, en otra, un recibo que marca 2\u20ac. En esas im\u00e1genes etiquetan a usuarios al azar, a los que anuncian que son los afortunados de recibir el premio. A continuaci\u00f3n, les indican otro perfil al que deben acceder para encontrar un enlace que les llevar\u00e1 a una encuesta que deben rellenar para poder recibir el premio. Ese cuestionario es muy sencillo; el problema llega cuando se le pide a la potencial v\u00edctima que incluya su n\u00famero de cuenta bancaria para ingresar una peque\u00f1a cantidad.\nEsa peque\u00f1a cantidad podr\u00edan cobr\u00e1rsela cada mes, por ejemplo. Y, por supuesto, nunca recibir\u00e1 el iPhone. Seg\u00fan explica Josep Albors, director de investigaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda de seguridad inform\u00e1tica ESET en Espa\u00f1a, el iPhone 13 no es m\u00e1s que el gancho: \u201cLo que buscan es algo que sea lo suficientemente potente como para que la gente pulse en el enlace. A partir de ah\u00ed empieza el enga\u00f1o\u201d. Albors recuerda c\u00f3mo en otras ocasiones se ha utilizado el nombre de marcas locales a pesar de que la trama est\u00e9 orquestada desde otro pa\u00eds: \u201cPreparan plantillas para diferentes pa\u00edses. Hemos visto campa\u00f1as que utilizaban supermercados que solo est\u00e1n aqu\u00ed. Se valen de marcas sobre las que no tienen derechos; sobre cualquiera que sea lo suficientemente llamativa para que el usuario pulse en el enlace. Se produce una mala utilizaci\u00f3n sin permiso, por mucho que ellos digan que no tienen ninguna relaci\u00f3n con esa empresa\u201d, insiste.\nLa clave de que se multipliquen estas campa\u00f1as se encuentra en el marketing de afiliaci\u00f3n: una empresa paga a otras compa\u00f1\u00edas o a otros individuos si logran que los usuarios accedan a su web o a determinados contenidos. Es decir, que, para que obtengan dinero, ni siquiera es necesario que la v\u00edctima en potencia proporcione su n\u00famero de tarjeta; solo con pinchar en el enlace ya est\u00e1 contribuyendo al negocio. Eso explicar\u00eda por qu\u00e9 la cuenta que le menciona le indica que acceda a un segundo perfil que contiene un enlace que a veces redirige a otro lugar.\n\u201cSe mueven en una zona gris y, si ven que puede haber alg\u00fan problema, es posible que cierren la empresa y abran otra. Hay compa\u00f1\u00edas que se dedican a este tipo de marketing. Detr\u00e1s de esto, m\u00e1s que usuarios ciberdelincuentes, la mayor\u00eda de las veces hay empresas\u201d, advierte Albors, e insiste: \u201cConforme un usuario pulsa una vez sobre el enlace, es posible que reciba muchas m\u00e1s comunicaciones similares, porque estas campa\u00f1as se van repitiendo y reproduciendo\u201d.\nLos perfiles que anuncian estos sorteos tienen una vida muy ef\u00edmera. Algunos no duran m\u00e1s que unas cuantas horas activos, normalmente porque los usuarios a los que han etiquetado o seguido lo reportan a Instagram. La propia plataforma recomienda que, ante la menor duda de enga\u00f1o, lo denuncien en el men\u00fa de la publicaci\u00f3n o del perfil del que sospechen: \u201cNo se f\u00ede de mensajes en los que le ofrezcan dinero, regalos o le amenacen con eliminar su cuenta\u201d, advierte. Precisamente porque mencionan a much\u00edsimos usuarios y muchos acaban reportando las cuentas, si uno quisiera volver a uno de esos perfiles, probablemente ya no existir\u00eda. \u201cEsta semana he bloqueado ocho\u201d, comenta otro usuario a este peri\u00f3dico.\nAunque, esta vez, la campa\u00f1a se ha popularizado en Instagram, es habitual que se difundan tambi\u00e9n por correo electr\u00f3nico. El Instituto Nacional de Ciberseguridad (INCIBE) advirti\u00f3 hace un par de meses sobre la propagaci\u00f3n de un intento de phishing (un enga\u00f1o haci\u00e9ndose pasar por una empresa o entidad real) a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico tambi\u00e9n con supuestos sorteos de iPhone 13.\nDesde el INCIBE recomiendan restringir la configuraci\u00f3n de privacidad de las cuentas sociales lo m\u00e1ximo posible: \u201cCuanta m\u00e1s informaci\u00f3n expongamos, m\u00e1s riesgos vamos a correr\u201d, avisa \u00c1ngela Garc\u00eda Vald\u00e9s, t\u00e9cnica de Ciberseguridad para Ciudadanos del organismo. Por eso, los expertos aconsejan mantener los perfiles privados y, siempre que sea posible, cambiar los ajustes para no recibir ni mensajes ni menciones de personas a las que no se siga. La entidad recuerda que, adem\u00e1s, los usuarios disponen de un n\u00famero de tel\u00e9fono gratuito (el 017), entre otras v\u00edas de comunicaci\u00f3n, para consultar las dudas que les surjan en estos y otros casos.\nAun as\u00ed, no todos los sorteos que se anuncian en las redes sociales son falsos. La clave para determinar su veracidad est\u00e1 en comprobar que quien lo comunica es la empresa oficial y verdadera. \u201cHay que ver si lo ha organizado una empresa reconocida, revisando, por ejemplo, sus otras redes sociales. Si no encontramos nada, lo m\u00e1s probable es que no exista ese sorteo. Tambi\u00e9n podemos revisar la URL o direcci\u00f3n web, puesto que muchas veces solo a\u00f1aden unos caracteres para que no nos demos cuenta f\u00e1cilmente de la diferencia. Hay que usar el sentido com\u00fan y hacer de detectives\u201d, insiste Vald\u00e9s.\nPuedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/tecnologia/2022-02-18/el-dia-en-que-facebook-sea-un-cementerio.html": {
        "title": "El d\u00eda en que Facebook sea un cementerio",
        "subtitle": "La primera ca\u00edda de usuarios de la red social marca un punto de inflexi\u00f3n que lleva a pensar sobre su futuro. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el mayor camposanto de la historia de la humanidad? ",
        "date": "2022-02-18 02:25:30",
        "author": "Jordi P\u00e9rez Colom\u00e9",
        "body": "Luciana Demar\u00eda Artola es heredera de una de las mayores funerarias de Uruguay. Hace unos meses colg\u00f3 un tuit donde ofrec\u00eda ayudar con fallecidos en Facebook: \u201cSi ten\u00e9s un familiar querido fallecido, escr\u00edbeme y te ayudo a crear una cuenta conmemorativa o a cerrar su perfil. No sufras\u201d, dec\u00eda. \u201cTuvo mucha repercusi\u00f3n\u201d, explica Artola por tel\u00e9fono. Por su formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n y tradici\u00f3n familiar, se ha especializado en ayudar a gente con problemas para convertir una cuenta de Facebook en conmemorativa: \u201cTodo empez\u00f3 porque a una amiga francesa se le muri\u00f3 el hermano hace a\u00f1os. Me coment\u00f3 lo horrible que era que el perfil siguiera activo y le avisara de que era su cumplea\u00f1os\u201d, dice Artola.\nCon el tiempo se ha dado cuenta de que esta tarea puede convertirse en parte del negocio funerario familiar: con la mayor\u00eda de gente en redes, el entierro digital ser\u00e1 una faceta m\u00e1s de nuestras vidas. \u201cHace poco falleci\u00f3 un jovencito de 21 a\u00f1os y lo enterr\u00f3 una funeraria de la competencia, pero all\u00ed le dijeron que yo sab\u00eda cerrar las cuentas en redes. La madre vino y me dijo que lo hiciera porque no lo soportaba m\u00e1s\u201d, explica. \u201cLo m\u00e1s triste que veo es que hay mucha gente que no se entera que la persona fallece. Y les escriben: \u2018Hey c\u00f3mo est\u00e1s, cu\u00e1nto tiempo\u2019.\u201d\nEsto lo ofrezco de coraz\u00f3n. Si ten\u00e9s un familiar querido fallecido en facebook, escr\u00edbeme y te ayudo a crear una cuenta conmemorativa o a cerrar su perfil. No sufras.\nEsta preocupaci\u00f3n es hoy menor en nuestra vida en redes sociales. La muerte es poco digital y es un problema de momento de pocas personas. Pero en la \u00faltima llamada con inversores de Meta, la empresa anunci\u00f3 por primera vez una ca\u00edda global de usuarios activos diarios. La idea de que Facebook flaquee parec\u00eda imposible hace unos a\u00f1os. Pero ahora, la nueva competencia de TikTok y su foco en el metaverso virtual convierte en real la opci\u00f3n de que Facebook acoja en unas d\u00e9cadas m\u00e1s usuarios muertos que vivos y sea un gran cementerio digital, el mayor camposanto de la historia de la humanidad.\nNo es algo sorprendente. El profesor Carl \u00d6hman, de la Universidad sueca de Upsala, hizo los c\u00e1lculos en un art\u00edculo cient\u00edfico de 2019: \u00bfHabr\u00e1 m\u00e1s muertos que vivos en Facebook en unas d\u00e9cadas? Proyect\u00f3 un par de escenarios y en sus n\u00fameros m\u00e1s conservadores \u201clos muertos iban a superar a los vivos en Facebook en unos 50 a\u00f1os\u201d. Quiz\u00e1 sea antes, con lo que mucha gente viva hoy podr\u00e1 observar ese proceso: \u201cEl n\u00famero exacto de muertos no importa tanto\u201d, explica por correo. \u201cLo que importa es que ser\u00e1 a gran escala. En las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas 2.200 millones de personas morir\u00e1n. Sus datos tienen que ir a alguna parte. El problema es mucho m\u00e1s grande que una mera pregunta de en qu\u00e9 a\u00f1o Facebook tendr\u00e1 m\u00e1s perfiles muertos que vivos, de hecho, es m\u00e1s grande que Facebook. En \u00faltima instancia, se trata de la gobernanza a largo plazo de Internet\u201d, a\u00f1ade.\nMeta es el emblema de la era de las redes sociales. Facebook es la mayor red social del mundo con m\u00e1s de 2.000 millones de usuarios mensuales e Instagram, la segunda (si no contamos YouTube como red) y tambi\u00e9n es propiedad de Meta. No solo eso, la media de edad de los usuarios de Facebook tambi\u00e9n es mayor, algo que incluso el propio Mark Zuckerberg admiti\u00f3 en octubre como problema para su viabilidad: \u201cDurante la \u00faltima d\u00e9cada, a medida que la audiencia en nuestras aplicaciones se ha expandido y nos hemos enfocado en atender a todos, nuestros servicios se adaptaron a la mayor\u00eda de las personas que los usan, en lugar de, espec\u00edficamente, a j\u00f3venes\u201d, dijo.\nFacebook se ha envejecido y los j\u00f3venes se abren menos cuentas. Su obsolescencia es m\u00e1s que probable: \u201cEs un problema a medio plazo\u201d, dice \u00d6hman. \u201cPor eso tan poca gente habla de ello. No es una preocupaci\u00f3n importante en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, pero tampoco a cientos de a\u00f1os. A la gente de tecnolog\u00eda le gusta hablar de cosas que revolucionan la industria en un instante o cosas de ciencia ficci\u00f3n que suceder\u00e1n en siglos. Pero lo realmente importante es lo que suceder\u00e1 a medio plazo, entre 20 y 60 a\u00f1os\u201d, a\u00f1ade.\nMeta es de hecho la \u00fanica gran compa\u00f1\u00eda que ha creado \u201ccuentas conmemorativas\u201d para los fallecidos, tanto en Facebook como en Instagram. Cuando alguien muere, una persona cercana, como hace Luciana Demar\u00eda Artola, manda la petici\u00f3n junto a un documento que pruebe la muerte y Facebook cambia la configuraci\u00f3n de la cuenta. La informaci\u00f3n queda ah\u00ed para la gente que la ve\u00eda, se puede escribir en el muro para recordar al difunto, pero ya no manda cumplea\u00f1os ni muestras de actividad.\nTwitter, YouTube o TikTok ofrecen solo la opci\u00f3n de desactivar la cuenta, no de mantenerla como una l\u00e1pida digital donde los allegados se re\u00fanen a llevar flores ficticias. TikTok tiene una audiencia tan joven que en el formulario para desactivar una cuenta la defunci\u00f3n no tiene categor\u00eda propia: hay que darle a la opci\u00f3n \u201cotros\u201d, dicen fuentes de la compa\u00f1\u00eda.\nPero los retos de este gran cementerio digital no se limitan a la voluntad de los familiares y de Meta. Facebook acoger\u00e1 en sus servidores una parte sustancial de la historia \u00edntima de la primera mitad del siglo XXI. \u00bfDe qui\u00e9n es esa informaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 tipo de acceso tendr\u00e1n bisnietos o historiadores? \u00bfQu\u00e9 archivos quedar\u00e1n de nuestra era? \u00bfC\u00f3mo respetar\u00e1 la privacidad de los fallecidos?\nLa legislaci\u00f3n europea de protecci\u00f3n de datos no tiene en cuenta por ahora a los fallecidos. Los datos personales de personas fallecidas est\u00e1n excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del reglamento europeo. Cuando hay algo, la normativa sobre datos personales de fallecidos es nacional. En Espa\u00f1a, la ley de Protecci\u00f3n de Datos establece que los familiares de los fallecidos podr\u00e1n solicitar el acceso a sus datos personales, su rectificaci\u00f3n o supresi\u00f3n.\nPero esto depende, claro, de que Meta siga existiendo y manteniendo Facebook en marcha. \u00bfQu\u00e9 ocurrir\u00e1 el d\u00eda en que, por ejemplo, dos tercios de los usuarios de Facebook sean muertos? \u00bfQu\u00e9 beneficio obtendr\u00e1 Facebook de seguir manteniendo encendidos esos servidores? \u201cMe preocupa la falta de legislaci\u00f3n\u201d, dice la profesora de Derecho Natalie Lynner, de la Drake University (Iowa, EEUU). \u201cLas empresas son libres de crear sus propias reglas y pol\u00edticas con respecto a la muerte de un usuario y var\u00edan mucho\u201d, dice.\nNo solo eso, sino tambi\u00e9n hay dudas sobre qu\u00e9 beneficio puede sacarse de las p\u00e1ginas de tus antepasados. \u201cLas plataformas se reinventar\u00e1n para adaptarse a las fuerzas del mercado. Los usuarios quer\u00edan ver las p\u00e1ginas de Facebook de sus seres queridos, por lo que Facebook comenz\u00f3 a permitir p\u00e1ginas conmemorativas. Imagino que Facebook est\u00e1 trabajando para generar nuevas ideas para recuperar la p\u00e9rdida de usuarios y agregar m\u00e1s actividad a la plataforma\u201d, a\u00f1ade la profesora Lynner.\nRichard Whitt, exempleado de Google y ahora presidente de la Fundaci\u00f3n Glia, es m\u00e1s cr\u00edtico con esta opci\u00f3n: \u201dDemasiadas de estas empresas solo tienen motivaciones econ\u00f3micas. \u00bfSe puede confiar en que sirvan nuestros mejores intereses, especialmente durante varias generaciones? \u00bfCu\u00e1les son las probabilidades de que estas empresas sobrevivan durante 30, 40, 50 a\u00f1os para estar disponibles y proporcionar servicios de \u2018cementerio digital\u2019?\u201d, se pregunta.\nQuiz\u00e1 hay otra opci\u00f3n viable para estas compa\u00f1\u00edas una vez los muertos superen a los vivos. Es posible que valoren la capacidad de predecir comportamientos de nietos seg\u00fan la actividad en Facebook de sus abuelos: \u201cLos datos de las personas fallecidas se pueden extraer para obtener informaci\u00f3n sobre sus descendientes vivos\u201d, dice \u00d6hman. \u201cPuede que no tenga ning\u00fan dato sobre ti, pero si s\u00e9 todo sobre tus padres, puedo hacer inferencias cualificadas\u201d, a\u00f1ade.\nLa pelea por los datos personales y su acceso son los dos grandes desaf\u00edos. \u201dQuien controla el pasado tambi\u00e9n controla el presente. Si Facebook y Google ganan el monopolio de nuestro pasado digital, nos ponemos en peligro como sociedad. No porque las personas que trabajan all\u00ed sean malas, sino porque ninguna instituci\u00f3n deber\u00eda tener tanto poder sobre c\u00f3mo nos relacionamos con el pasado\u201d, dice \u00d6hman.\nEl debate no termina siquiera ah\u00ed, sigue \u00d6hman, porque si un historiador de 2070 quiere estudiar #BlackLivesMatter o #metoo, la informaci\u00f3n en Facebook ser\u00e1 valiosa. \u00bfPero d\u00f3nde estar\u00e1 y de qui\u00e9n ser\u00e1? \u201cLa narrativa son los datos. Pero esos datos son restos digitales de personas. Parece dif\u00edcil proteger la privacidad p\u00f3stuma y permitir que los investigadores estudien el pasado. Tenemos que ver d\u00f3nde trazar la l\u00ednea\u201d, dice \u00d6hman, que propone crear una etiqueta de Patrimonio de Mundo Digital, similar a la de Unesco para la cultura. Para quien diga que en internet solo hay basura, en su art\u00edculo \u00d6hman recuerda c\u00f3mo parte de nuestro conocimiento de civilizaciones antiguas viene de sus basuras.\nNo es este el \u00fanico camino de conservaci\u00f3n. Para datos privados Whitt sugiere otro, aunque implica la voluntad e inversi\u00f3n por parte del futuro difunto. \u201cComo dice Vint Cerf, mi mentor y amigo, nuestros antepasados pueden terminar sabiendo menos de principios del siglo XXI que nosotros de principios del XX. Se necesitar\u00e1 un esfuerzo concertado, a trav\u00e9s de modelos comerciales y tecnolog\u00edas de datos y pol\u00edticas gubernamentales, para garantizar la preservaci\u00f3n digital\u201d, explica Whitt.\nWhitt conoce a una empresa brit\u00e1nica llamada Emortal que ha desarrollado archivos digitales que preservan el legado digital de familias a trav\u00e9s de los tiempos, m\u00e1s all\u00e1 de actualizaciones de softwares y de plataformas, a cambio de 4,99 euros al mes que luego asume un fondo de la compa\u00f1\u00eda. El propio Cerf ha teorizado sobre la obsolescencia digital o la \u201cputrefacci\u00f3n del bit\u201d.\nEmortal permite tener una carpeta en el escritorio donde cada usuario sube lo que quiere que quede de \u00e9l para el futuro: \u201cSi quieres conservar los mensajes, por ejemplo, de Instagram, eso es algo que bastante seguro que se perder\u00e1 porque nadie lo guardar\u00e1\u201d, dice su fundador, Colin Culross. \u201cNinguno de ellos, particularmente esos negocios, estar\u00e1 presente. No hay garant\u00eda de que exista todo esto. Todo desaparecer\u00e1\u201d, a\u00f1ade.\nEste m\u00e9todo asegura la conservaci\u00f3n de archivos digitales, pero quedan solo en manos de sus herederos, a expensas de lo que quieren hacer con esa informaci\u00f3n. Una soluci\u00f3n global es m\u00e1s compleja.\nPuedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/economia/negocios/2022-02-22/la-pareja-que-acerco-la-estetica-a-todos-los-bolsillos.html": {
        "title": "La pareja que democratiz\u00f3 los tratamientos est\u00e9ticos en Espa\u00f1a",
        "subtitle": "Cristina \u00c1lvarez y su marido, Antonio Hermida, fundaron en 2015 Centros Ideal. La pandemia ha trastocado su crecimiento y ahora apuestan por las tiendas propias",
        "date": "2022-02-22 04:45:00",
        "author": "Pilar Calleja",
        "body": "Durante estos dos \u00faltimos a\u00f1os, Centros Ideal, compa\u00f1\u00eda especializada en medicina est\u00e9tica y depilaci\u00f3n, ha visto que era necesario reorganizar la estrategia del negocio. Tras la crisis del coronavirus, que fren\u00f3 algunos de sus proyectos, ahora su apuesta se centra en la apertura de tiendas propias frente a las franquiciadas y en recuperar la facturaci\u00f3n de 2019, cuando el list\u00f3n marc\u00f3 m\u00e1s de 50 millones de euros; un a\u00f1o en el que se abrieron m\u00e1s de 15 centros franquiciados. En 2021, la facturaci\u00f3n sufri\u00f3 una contracci\u00f3n, qued\u00e1ndose en 31,3 millones, cantidad que se reparti\u00f3 casi a partes iguales entre las tiendas propias y las franquiciadas.\n\u201cAntes de la pandemia los centros facturaban de media unos 60.000 euros anuales, ahora est\u00e1n entre 43.000 y 45.000\u2033, explica Antonio Hermida, director general y cofundador de la compa\u00f1\u00eda. \u201cPero desde 2020, nuestra facturaci\u00f3n y la de los franquiciados se ha visto afectada por el cierre de m\u00e1s de 15 centros que los franquiciados no pod\u00edan mantener \u2014que luego hemos ido recuperando poco a poco\u2014 y por la ca\u00edda en picado del consumo en el primer semestre de 2021 por las restricciones de movilidad\u201d, a\u00f1ade.\nCentros Ideal nace en 2015 de la experiencia de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de sus fundadores, Cristina \u00c1lvarez y su marido, Antonio Hermida, en el sector de la medicina est\u00e9tica y la depilaci\u00f3n. Con dos establecimientos en Madrid, que siguen en activo, y que llevan el nombre de su fundadora, decidieron expandir el negocio con la idea de acercar la est\u00e9tica a todos los bolsillos, pero con otra ense\u00f1a y con la franquicia como figura principal.\n\u201cQuisimos proteger nuestra joya de la corona y no franquiciar con el nombre de Cristina \u00c1lvarez. Por eso decidimos empezar con Centros Ideal\u201d, se\u00f1ala Hermida. En el primer a\u00f1o de vida abrieron 40 centros de los que 30 fueron franquicias. \u201cLa apertura de tiendas en propiedad empez\u00f3 a ralentizarse porque llegaron muchas solicitudes de franquiciados\u201d, comenta.\nEl grupo ofrece diferentes tipos de tratamiento, desde depilaci\u00f3n l\u00e1ser a medicina est\u00e9tica avanzada (infiltraciones, rellenos faciales o peelings qu\u00edmicos). Entre sus servicios, sin embargo, no figuran tratamientos m\u00e1s complejos ni cirug\u00edas como liposucciones o rinoplastias. Su propuesta de precios asequibles se logra gracias a la compra de aparatos de est\u00e9tica a precios m\u00e1s ventajosos debido al tama\u00f1o de la cadena, que adem\u00e1s les permite ofrecer packs de tratamientos con descuentos. Tambi\u00e9n tienen acuerdos con diferentes entidades bancarias para que los clientes puedan financiar los tratamientos. El rango de precios es amplio: desde los 25 euros de una depilaci\u00f3n l\u00e1ser o los 29 euros de una limpieza b\u00e1sica de cutis, hasta los 3.000 euros de los tratamientos corporales \u201cde largo recorrido\u201d.\nSi crecer como franquicia fue uno de los objetivos clave de Centros Ideal, con el paso del tiempo este se ha situado en un segundo plano y ahora la apuesta pasa por la apertura de tiendas propias. \u201cCreemos que esta estrategia tiene recorrido. Queremos depender de nosotros en un 95%. La franquicia es dura. Cometes errores y vas aprendiendo sobre la marcha\u201d, subraya el directivo. Pese a esta premisa, siguen admitiendo franquiciados, \u201cpero somos m\u00e1s selectivos\u201d, a\u00f1ade. Una franquicia que, de media, requiere una inversi\u00f3n de unos 150.000 euros.\nEn la actualidad cuentan con 65 establecimientos en propiedad en los que trabajan 700 empleados, frente a los 45 franquiciados que suman 400. Unos centros de los que ocho se inauguraron en 2021 en ciudades como Las Palmas, Santander, Barcelona o Vigo, y que se reparten por toda la geograf\u00eda espa\u00f1ola, con Madrid a la cabeza con 23 establecimientos seguida de Barcelona con 12, y de Sevilla y M\u00e1laga con 6 y 4 respectivamente.\nMientras tanto, la internacionalizaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda se ha parado en seco con la crisis sanitaria, aunque mantienen un centro propio en Tur\u00edn (Italia), inaugurado hace cuatro a\u00f1os, y un segundo establecimiento franquiciado en Andorra, de reciente apertura. Tambi\u00e9n aterrizaron en Oporto (Portugal) poco antes de la pandemia, pero seg\u00fan palabras de Hermida, no terminaron de encontrar el modelo y la crisis del coronavirus se lo llev\u00f3 por delante.\nSus planes en 2020 ten\u00edan como objetivo llegar a Italia y a Francia e, incluso, a Latinoam\u00e9rica, all\u00ed mediante la figura de masterfranquicia, pero tuvieron que pararlo todo. \u201cEl dinero es finito y nosotros no tenemos detr\u00e1s a un grupo inversor. Los accionistas de la empresa somos mi mujer y yo\u201d, concreta Hermida.\nUn par\u00f3n en sus proyectos internacionales que se puede ver compensado por el crecimiento nacional. En 2022 estiman un incremento en el volumen de negocio que acerque su facturaci\u00f3n a 38 millones de euros. Una cifra que quieren conseguir de forma org\u00e1nica con la apertura de otros 10 centros propios en Espa\u00f1a. \u201cVeremos c\u00f3mo evoluciona la econom\u00eda, pero creemos que los ingresos en este a\u00f1o van a ser m\u00e1s estables y que pronto nos acercaremos a las cifras previas a la pandemia\u201d, se\u00f1ala Hermida. Unas aperturas para las que, en algunos puntos, mantienen una joint venture con la francesa Carmila, la inmobiliaria de los centros Carrefour, y para la que han creado la empresa Team Beauty. Esa colaboraci\u00f3n les hace llegar con m\u00e1s facilidad a algunos de los 78 centros comerciales que Carmila gestiona en Espa\u00f1a. \u201cCon ellos hemos abierto 11 centros en sus galer\u00edas, entre propios y franquiciados. De hecho, ahora abrimos con ellos un centro en Jerez de la Frontera. En Francia tambi\u00e9n queremos hacer una colaboraci\u00f3n, donde Carrefour es muy potente. Pero, de momento, estamos expectantes a ver c\u00f3mo evoluciona la situaci\u00f3n\u201d, concreta el cofundador.\nLo que tampoco han parado es la inversi\u00f3n en I+D+i. Durante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os han destinado a esta partida m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros, inversi\u00f3n que se ha canalizado tanto a la investigaci\u00f3n en tecnolog\u00eda como a la formaci\u00f3n de los trabajadores. En 2021, la inversi\u00f3n en este cap\u00edtulo fue de 290.000 euros, mientras que en 2022 est\u00e1 previsto que supere los 300.000. Las cifras tienen en la digitalizaci\u00f3n su eje central, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un software que Hermida denomina \u201cel diagnosticador\u201d, con el que se mejoran y personalizan los diagn\u00f3sticos y se podr\u00e1n sugerir tratamientos y comprobar su evoluci\u00f3n.\nPero sus inversiones han dado un paso m\u00e1s all\u00e1 y en diciembre pasado lanzaron un nuevo modelo de centro en fase de prueba, al que han llamado Ideal Urban. Un establecimiento de proximidad, de menores dimensiones que los gestionados con la ense\u00f1a de Centros Ideal y que tiene como destino ciudades m\u00e1s peque\u00f1as o zonas alejadas de grandes n\u00facleos comerciales. \u201cDe momento tenemos dos en prueba en Madrid, en barrios donde no hay un centro comercial\u201d, concluye Hermida.\n"
    },
    "https://elpais.com/economia/negocios/2022-02-19/de-repartir-pizzas-a-facturar-40-millones-con-ellas.html": {
        "title": "De repartir pizzas a facturar 40 millones con ellas",
        "subtitle": "Pizzer\u00edas Carlos, fundada en 2009 por dos extrabajadores de Telepizza, apuesta por crecer en los barrios de las ciudades ",
        "date": "2022-02-19 04:45:00",
        "author": "Mar\u00eda Fern\u00e1ndez",
        "body": "Masa sencilla de pan, tomate y mozzarella. La pizza, la comida r\u00e1pida favorita del mundo, hace tiempo que se convirti\u00f3 \u2014mal que le pese a muchos italianos\u2014 en la base de franquicias globales muy rentables. En Espa\u00f1a ese negocio tiene una gran escuela, la de Telepizza, cuyo secreto no solo est\u00e1 en la masa, sino en un sistema de aprendizaje interno y costes escrupulosamente medidos para satisfacer el est\u00f3mago de miles de consumidores. El a\u00f1o pasado la ense\u00f1a entreg\u00f3 36 millones de pizzas gracias a 716 locales que dan empleo a 13.000 personas. Una de esas personas fue, hace mucho tiempo, un hombre llamado Francesc Ros, que para sacarse algo de dinero se emple\u00f3 como repartidor en Barcelona, cuando trataba de terminar la carrera para ser aparejador. \u201cTelepizza fue mi escuela, estuve 18 a\u00f1os con ellos\u201d, cuenta delante de un caf\u00e9 en un barrio de la periferia madrile\u00f1a. Desde muy abajo, Ros fue a\u00f1adiendo ingredientes a su curr\u00edculo: encargado de tienda, gerente, supervisor, director de operaciones en M\u00e9xico\u2026 \u201cCuando volv\u00ed de la experiencia internacional di el salto. Me convert\u00ed en franquiciado de Telepizza, estuve ocho a\u00f1os, hasta que en 2009 otro extrabajador y yo decidimos montar nuestra propia marca\u201d.\nLa llamaron Pizzer\u00eda Carlos, quiz\u00e1 porque el nombre de su socio (Carlos Hern\u00e1ndez, que abandon\u00f3 el proyecto en 2018) sonaba m\u00e1s italiano que Francesc \u2014de hecho, la empresa figura en el Registro Mercantil como Piz\u00adzer\u00edas Di Carlo\u2014. \u201cCre\u00edmos en ese momento que en el mercado nacional, donde por aquel entonces solo estaban Telepizza y Domino\u2019s Pizza, cab\u00eda otro operador. Aparecimos dos chavales con mucha ilusi\u00f3n, con un proyecto en la cabeza y ganas de trabajar que deciden meterse en esta aventura. Lo digo siempre: cuando tienes esp\u00edritu emprendedor, o das el paso o te sientes mal contigo mismo\u201d. Eso por s\u00ed solo no iba a ser suficiente para los nuevos piz\u00adzaioli espa\u00f1oles en un mercado dominado por gigantes muy poderosos. Adem\u00e1s, el pa\u00eds transitaba por una profunda recesi\u00f3n y ellos apenas ten\u00edan 200.000 euros para abrir y mantener su primer local en Alcobendas. No pod\u00edan fallar. \u201cTuvo muy buena aceptaci\u00f3n. Al a\u00f1o siguiente decidimos empezar la expansi\u00f3n, abrimos dos locales m\u00e1s en Madrid capital y a partir de ah\u00ed hemos ido adaptando la empresa al crecimiento de cada momento\u201d.\nLa pizza, tal y como la conciben, es un negocio de volumen. Por eso en 2012 tomaron la decisi\u00f3n de crecer v\u00eda franquicias. Fue el a\u00f1o en que salieron de Madrid. \u201cFuimos creciendo poco a poco\u2026 Catalu\u00f1a, Andaluc\u00eda, Extremadura, Castilla-La Mancha\u201d. En 2015 montaron un obrador de masas propio (las bases las elaboraban hasta ese momento en locales alquilados) y en 2019 se pusieron como objetivo llegar a tener 100 locales. Ahora son 33 restaurantes propios y 37 franquiciados que facturan en conjunto unos 40 millones de euros. \u201cSi en algo creemos es en la calidad del producto. Nuestra masa, nuestro tomate y la mozzarella son fundamentales para mantener el sabor, igual que nuestra imagen\u201d.\nTras la marcha de Hern\u00e1ndez, al grupo se uni\u00f3 otro extrabajador de Telepizza, Xavier Crespo, que comparte con Francesc las acciones y la gesti\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda. La pandemia, a la inversa que para el resto de la restauraci\u00f3n, no les supuso un gran rev\u00e9s. Al contrario, al ser profesionales del reparto a domicilio, se encontraron con que ten\u00edan una cierta ventaja frente al resto. \u201cFuimos capaces de obtener unos resultados un poquito superiores en 2020 frente a 2019 porque el 70% de nuestros ingresos proceden del delivery. En 2021 se dieron restricciones fuertes en algunas comunidades, como Catalu\u00f1a, pero seguimos creciendo\u201d. De hecho, el a\u00f1o pasado abrieron 12 locales, el mejor a\u00f1o en inauguraciones de su corta historia.\nAl franquiciado, dice Ros, le ofrecen un negocio consolidado, rentable, maduro, con formaci\u00f3n y know how. A cambio de una inversi\u00f3n media de unos 300.000 euros, uno puede inaugurar su propia pizzer\u00eda Carlos \u2014\u201del que nos vino a instalar los aires acondicionados se acab\u00f3 convirtiendo en franquiciado\u201d\u2014. Cobran 20.000 euros de canon de entrada, un 5% de royalties sobre las ventas y un 2% de aportaci\u00f3n al fondo de publicidad. \u201cEstamos entrando en poblaciones superiores a 60.000 habitantes\u201d. Necesitan cierto tama\u00f1o para sostener una facturaci\u00f3n media de los locales cercana a 600.000 euros, con una plantilla de unas 25 personas. Siempre, eso s\u00ed, en localizaciones fuera del centro de las grandes ciudades y lejos de centros comerciales. \u201cHemos querido convertirnos en la piz\u00adzer\u00eda del barrio, que el cliente empatice con nuestra marca, que tenga una experiencia diferente. Aspiramos a ser algo m\u00e1s que un dispensador de pizzas en el mercado\u201d. Ofrecen una gama de pastas y ensaladas, y tienen productos para determinados colectivos, como veganos, celiacos o intolerantes a la lactosa. \u201cEl cliente termina confeccionando la pizza al sabor que \u00e9l quiere\u201d.\nSer empresario en este mercado tan competitivo requiere de una especial habilidad para conjugar el crecimiento con una situaci\u00f3n financiera sostenible. Su deuda est\u00e1, seg\u00fan Ros, \u201cpor debajo del 10% de la facturaci\u00f3n\u201d, unos cuatro millones de euros. \u201cEstamos c\u00f3modos con ese endeudamiento. Siempre digo que seremos capaces de abrir tantas tiendas como los bancos nos permitan\u201d, sonr\u00ede. Hace c\u00e1lculos con las posibilidades de expansi\u00f3n de su comida. \u201cEn Espa\u00f1a caben m\u00e1s de 300 locales de Pizzer\u00edas Carlos\u201d.\nQuiz\u00e1 suene muy ambicioso, teniendo en cuenta el gran dominio de Telepizza y Domino\u2019s, que conjuntamente tienen 1.071 locales. Adem\u00e1s, la de la pizza es una carrera que nunca termina. Otros operadores, como la estadounidense Papa John\u2019s, han irrumpido hace poco en la pen\u00ednsula y ya alcanzan un tama\u00f1o parecido (tienen 85 locales), con hambre para llegar a las 200 tiendas muy pronto y un m\u00fasculo financiero que no tienen en Carlos. Por detr\u00e1s, nuevos actores llaman a la puerta, como Little Caesars, la tercera mayor cadena del mundo, que tiene ya en Espa\u00f1a siete establecimientos. Con sus pizzer\u00edas de barrio, el grupo espa\u00f1ol quiere aportar un valor diferencial en un mercado que se distingue por una gran uniformidad. \u201cNuestro perfil de cliente es el de personas un poco mayores que el de la competencia, de entre 35 y 40 a\u00f1os. En nuestros locales tenemos servicio de mesa y adem\u00e1s somos los m\u00e1s competitivos en precios\u201d. Puede que eso les baste para mantener su porci\u00f3n del mercado a buen recaudo.\nUna poblaci\u00f3n joven con una buena cultura de comida para llevar. Eso buscan los due\u00f1os de la cadena Carlos en M\u00e9xico y Colombia, dos mercados donde abrir\u00e1n este a\u00f1o sus primeros locales internacionales. Tambi\u00e9n sumar\u00e1n aperturas en Portugal. El enfoque es tan austero como el que aplicaron en sus inicios en Espa\u00f1a: un obrador alquilado para hacer su masa y una m\u00ednima estructura que permita empezar a franquiciar. Y adaptarse al gusto de cada lugar. Porque una pizza es un plato tan sencillo como complicado quiera hacerlo el cliente, seg\u00fan su fundador.\n"
    },
    "https://elpais.com/ajedrez/partidas/2022-02-20/jaime-santos-se-cae-del-oro.html": {
        "title": "Jaime Santos se cae del oro",
        "subtitle": "El emergente espa\u00f1ol termina 2\u00ba en el Iberoamericano por un error t\u00e1ctico muy grave en la \u00faltima ronda tras una contundente victoria en la v\u00edspera",
        "date": "2022-02-20 07:41:15",
        "author": "Leontxo Garc\u00eda",
        "body": "Jaime Santos, de 25 a\u00f1os, subir\u00e1 probablemente a los puestos 101\u00ba a 105\u00ba de la lista mundial del 1 de marzo. Y es el nuevo subcampe\u00f3n iberoamericano, solo superado por el argentino Sandro Mareco. El gran maestro espa\u00f1ol firm\u00f3 un torneo magn\u00edfico en el Centro Cultural Los Pinos de Ciudad de M\u00e9xico, invicto hasta la \u00faltima ronda (aunque roz\u00f3 la derrota en la 7\u00aa frente a Mareco), pero no supo controlar los nervios en la partida decisiva, ante el peruano Jorge Cori, quien castig\u00f3 con precisi\u00f3n un grave error t\u00e1ctico de Santos.\nTras ese percance, solo una carambola de resultados que no se produjo pod\u00eda dar el oro al leon\u00e9s, cuyo excelente coeficiente de desempate sirvi\u00f3 para la medalla de plata, con medio punto menos que Mareco y los mismos que el paraguayo Guillermo V\u00e1zquez, Cori, el mexicano Juan Carlos Obreg\u00f3n, el peruano Emilio C\u00f3rdova y el cubano Carlos Albornoz. El espa\u00f1ol Pepe Cuenca termin\u00f3 9\u00ba y Alvar Alonso, 17\u00ba. El andorrano de origen espa\u00f1ol Lance Henderson, de 18 a\u00f1os, 13\u00ba de 169 participantes. Otro espa\u00f1ol con gran proyecci\u00f3n, Miguel Santos, de 22 a\u00f1os, tuvo que retirarse por covid tras ganar la primera ronda.\nJaime Santos es consciente de que est\u00e1 en el mejor momento de su carrera, y tiene un plan claro: \u201cHe mejorado mucho en la gesti\u00f3n del tiempo. Debo mejorar en la preparaci\u00f3n f\u00edsica, porque noto que mi rendimiento baja en las \u00faltimas rondas, y en la alimentaci\u00f3n, para que sea m\u00e1s equilibrada. Mi objetivo en los \u00faltimos meses era llegar a los 2.650 puntos Elo, y pr\u00e1cticamente ya estoy ah\u00ed. Ahora me planteo pasar de 2.700, que es bastante m\u00e1s dif\u00edcil, pero me creo capaz\u201d, dijo a EL PA\u00cdS el viernes por la noche, cuando ya sab\u00eda que su rival en la \u00faltima ronda iba a ser el campe\u00f3n de la edici\u00f3n anterior. Entrenado desde su ni\u00f1ez por Marcelino Si\u00f3n, el leon\u00e9s ha mantenido una progresi\u00f3n regular y consistente en los \u00faltimos cinco a\u00f1os.\nSuscr\u00edbete al bolet\u00edn semanal \u2018Maravillosa jugada\u2019, de Leontxo Garc\u00eda"
    }
}