{
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/el-pp-se-abre-en-canal.html": {
        "title": "La ruptura entre Casado y Ayuso abre en canal al PP",
        "subtitle": "El l\u00edder de los populares y la presidenta de la Comunidad de Madrid rompen entre acusaciones de espionaje y corrupci\u00f3n en la peor batalla por el poder del principal partido de la oposici\u00f3n  ",
        "date": "2022-02-17 17:09:30",
        "author": "Elsa Garc\u00eda de Blas",
        "body": "Solo puede quedar uno. Pablo Casado o Isabel D\u00edaz Ayuso. El divorcio de los dos amigos de Nuevas Generaciones del PP se ha retransmitido en directo este jueves ante las c\u00e1maras de televisi\u00f3n. Seis meses dur\u00f3 la guerra m\u00e1s o menos soterrada entre el l\u00edder de la formaci\u00f3n y la presidenta de la Comunidad de Madrid, a la saz\u00f3n figura m\u00e1s popular de la derecha espa\u00f1ola. Una historia de celos, traiciones, espionaje y presunta corrupci\u00f3n termin\u00f3 por separar de forma irreversible a los dos dirigentes m\u00e1s relevantes del PP. El principal partido de la oposici\u00f3n se ha abierto en canal.\nAyuso acusa a Casado de urdir un plan para destruirla pol\u00edticamente. G\u00e9nova sostiene que ella utiliz\u00f3 la disputa por el PP de Madrid para tapar una presunta corrupci\u00f3n en la que benefici\u00f3 a su hermano en plena pandemia. De fondo, una guerra cl\u00e1sica de poder que ha estallado muy pronto en la nueva generaci\u00f3n que se hizo cargo del principal partido conservador hace solo tres a\u00f1os y que ahora amenaza con dinamitarlo.\nNo hay vuelta atr\u00e1s. Todo ha saltado por los aires y la pregunta ahora es qui\u00e9n va a morir pol\u00edticamente. Casado o Ayuso. Los dos liderazgos son incompatibles en el mismo partido. De momento, la direcci\u00f3n nacional ha decidido expedientar a la presidenta madrile\u00f1a por sus \u201cacusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas\u201d contra el l\u00edder del PP y la c\u00fapula del partido y para culminar la investigaci\u00f3n sobre las supuestas irregularidades en torno a la adjudicaci\u00f3n por 1,5 millones de euros a la empresa de un amigo de su hermano, supuestamente en el origen de toda la guerra. El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha anunciado el expediente con tono grave en una comparecencia en G\u00e9nova 13 pasadas las tres de la tarde en la que ha avisado tambi\u00e9n a la presidenta madrile\u00f1a de que los servicios jur\u00eddicos del PP est\u00e1n estudiando si inician acciones judiciales contra ella por sus acusaciones. Garc\u00eda Egea ha confirmado, como public\u00f3 EL PA\u00cdS, que el PP ya hab\u00eda iniciado el pasado oto\u00f1o una investigaci\u00f3n sobre Ayuso y la adjudicaci\u00f3n p\u00fablica que el partido sospecha que pudo haber sido constitutiva de delito.\nLa comparecencia con tono solemne del secretario general anunciando el proceso interno contra la l\u00edder madrile\u00f1a ha demostrado que no hay ya componendas posibles. Que Ayuso tiene un pie fuera del PP. G\u00e9nova no aclara de momento si el final del expediente abierto puede suponer la expulsi\u00f3n del partido, pero los t\u00e9rminos en los que se ha expresado Garc\u00eda Egea, sin descartar siquiera acciones judiciales contra Ayuso, ha revelado que la c\u00fapula ha roto con su presidenta auton\u00f3mica m\u00e1s medi\u00e1tica, la de m\u00e1s tir\u00f3n popular.\nEl relato de las dos partes tiene puntos coincidentes, pero luego se bifurca en acusaciones cruzadas de espionaje y corrupci\u00f3n. G\u00e9nova y Ayuso confirman dos reuniones para tratar el asunto de fondo en privado, la presunta adjudicaci\u00f3n irregular a un amigo del hermano de Ayuso en plena pandemia. Se trata de una adjudicaci\u00f3n a la empresa Priviet Sportive, S.L., a la que la Comunidad de Madrid otorg\u00f3 en abril de 2020 un contrato directo de 1,5 millones de euros para la compra de mascarillas FFP2 y FFP3. Seg\u00fan la direcci\u00f3n del partido, el hermano de Ayuso pudo haber obtenido por ello comisiones irregulares de hasta 280.000 euros a cambio de lograr ese contrato p\u00fablico de urgencia. Ayuso confirma la relaci\u00f3n empresarial de su hermano con la empresa que recibi\u00f3 la adjudicaci\u00f3n, pero sostiene que \u201cno ha habido contrataci\u00f3n irregular\u201d.\nLa primera reuni\u00f3n se produjo en septiembre, entre Casado y Ayuso. En ese encuentro, el l\u00edder del PP pidi\u00f3 explicaciones a la presidenta de Madrid tras haber recibido informaci\u00f3n sobre esa adjudicaci\u00f3n sospechosa. Ayuso acababa de haber lanzado en p\u00fablico su \u00f3rdago para presidir el PP de Madrid. La c\u00fapula recibi\u00f3 con estupor sus intenciones y la acus\u00f3 de desleal, pero la reuni\u00f3n qued\u00f3 en secreto. A principios de octubre, Ayuso descart\u00f3 en la convenci\u00f3n nacional del PP que quisiera disputar el liderazgo a Casado. La tensi\u00f3n que se percib\u00eda entonces entre ellos se revela ahora con todo el sentido. Ya hab\u00eda existido esa conversaci\u00f3n de alto voltaje entre el l\u00edder y su amiga.\nPoco despu\u00e9s de la convenci\u00f3n, el 20 de octubre, el secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, cit\u00f3 a Ayuso para informarle de que el partido abr\u00eda una investigaci\u00f3n interna contra ella. Volvi\u00f3 a pedirle explicaciones. El PP sostiene que Ayuso nunca contest\u00f3 aportando claridad sobre la adjudicaci\u00f3n sospechosa. \u201cTodav\u00eda estamos a la espera y la primera respuesta ha sido esta rueda de prensa\u201d, ha subrayado esta ma\u00f1ana Garc\u00eda Egea. Seg\u00fan su relato, la investigaci\u00f3n interna es el trasfondo del choque interno por la celebraci\u00f3n del congreso del PP de Madrid. \u201cMuchos se preguntan si este asunto guarda relaci\u00f3n con el congreso del PP de Madrid. La respuesta es que s\u00ed. Desde que a la vuelta del verano se le solicita informaci\u00f3n a Ayuso, lo \u00fanico que recibe esta direcci\u00f3n es una campa\u00f1a masiva de ataques, de infundios y de calumnias\u201d. G\u00e9nova acusa a la l\u00edder de Madrid de utilizar el congreso el PP para sortear esos supuestos problemas que le afectaban. \u201cEsta direcci\u00f3n nacional no puede aceptar que nadie utilice las siglas para blindarse ante problemas que pueda verse envuelto\u201d, ha censurado el secretario general. \u201cNunca pude imaginar que se atacara de una forma tan cruel e injusta a la direcci\u00f3n de un partido que le ha dado todo\u201d, ha afirmado Garc\u00eda Egea parafraseando a Ayuso.\nEl PP no aclara por qu\u00e9 no puso en conocimiento de la Fiscal\u00eda o de la opini\u00f3n p\u00fablica las sospechas que ten\u00eda sobre ese supuesto cobro de comisiones que afectaba al entorno de Ayuso, y se limita a explicar que actu\u00f3 conforme dictan sus estatutos. Sobre las pruebas en su poder, el secretario general ha indicado que la propia presidenta \u201cha reconocido que existe una relaci\u00f3n comercial entre estas dos personas\u201d, es decir, entre el adjudicatario y el hermano de la presidenta.\nAyuso defiende que todo es un montaje para destruirla pol\u00edticamente por su leg\u00edtima ambici\u00f3n de poder. En su entorno dan credibilidad al supuesto intento de espionaje que ayer desvelaron El Mundo y El Confidencial contra ella, y que se ha cobrado la primera v\u00edctima pol\u00edtica: \u00c1ngel Carromero, asesor del alcalde de Madrid, que ha dimitido esta tarde. El alegato de Ayuso en la Puerta del Sol era el de alguien que siente que no tiene nada ya que perder. Ayuso ha cogido aliento y ha descargado frases como pu\u00f1ales contra Casado y su direcci\u00f3n: \u201cAunque la vida pol\u00edtica est\u00e1 llena de sinsabores, nunca pude imaginar que la direcci\u00f3n nacional de mi partido iba a actuar de un modo tan cruel y tan injusto contra m\u00ed. No puede haber nada m\u00e1s grave que acusar a alguien de la propia casa con responsabilidad de gobierno, de corrupci\u00f3n. Las declaraciones que durante toda la ma\u00f1ana est\u00e1n publicando los medios y que provienen del entorno de Pablo Casado y que \u00e9l no desmiente, son lo peor que se puede esperar de los pol\u00edticos. Lo hace desde el anonimato. Que la oposici\u00f3n me ataque, es l\u00f3gico, pero que lo haga la direcci\u00f3n de mi partido porque me quiero presentar al Congreso, es insensato\u201d.\nEl PP est\u00e1 en estado de conmoci\u00f3n. \u201cEsto se puede llevar por delante al partido en este ciclo electoral\u201d, advierte un l\u00edder territorial. Los barones se han cruzado todo el d\u00eda llamadas alarmados. Castilla y Le\u00f3n no tiene Gobierno mientras el PP se parte en dos. Vox se frota las manos. Nadie sabe muy bien cu\u00e1l es el siguiente paso en esta crisis, pero el clima es de guerra civil. Cayetana \u00c1lvarez de Toledo ha sido la primera en pedir la dimisi\u00f3n de Pablo Casado. A las puertas de la sede de G\u00e9nova el ambiente se ha caldeado al final de la tarde con una protesta de partidarios de la l\u00edder madrile\u00f1a. \u201c\u00a1Casado, dimisi\u00f3n; Ayuso, presidenta!\u201d, coreaban algunos. En la Puerta del Sol avisan al equipo de Casado: \u201cSe han destrozado ellos. Pero a\u00fan no lo saben\u201d."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/el-pp-abre-expediente-a-ayuso-y-estudia-llevarla-a-los-tribunales-por-sus-acusaciones-a-casado.html?autoplay=1": {
        "title": "El PP abre expediente a Ayuso y estudia llevarla a los tribunales por sus acusaciones a Casado",
        "subtitle": "Teodoro Garc\u00eda Egea confirma el expediente a la l\u00edder de Madrid por atacar al presidente popular y para culminar la investigaci\u00f3n sobre si favoreci\u00f3 a un amigo de su hermano",
        "date": "2022-02-17 15:30:57",
        "author": "Elsa Garc\u00eda de Blas",
        "body": "Pablo Casado rompe con Isabel D\u00edaz Ayuso. La direcci\u00f3n nacional del PP ha decidido expedientar a la presidenta de la Comunidad de Madrid por sus \u201cacusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas\u201d contra el l\u00edder del PP y la c\u00fapula del partido y para culminar la investigaci\u00f3n sobre las supuestas irregularidades en torno a una adjudicaci\u00f3n por 1,5 millones de euros a la empresa de un amigo de su hermano. El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha anunciado el expediente en una comparecencia en la sede de G\u00e9nova en la que ha avisado tambi\u00e9n a la presidenta madrile\u00f1a de que los servicios jur\u00eddicos del PP est\u00e1n estudiando si inician acciones judiciales contra ella por sus acusaciones. Garc\u00eda Egea ha confirmado, como public\u00f3 EL PA\u00cdS, que el PP ya hab\u00eda iniciado el pasado oto\u00f1o una investigaci\u00f3n sobre Ayuso y la adjudicaci\u00f3n p\u00fablica que el partido sospecha que es irregular.\nEl divorcio entre la direcci\u00f3n nacional del PP y la presidenta de la Comunidad de Madrid es un hecho. Todo ha saltado por los aires y la situaci\u00f3n es irreconciliable. La comparecencia con tono grave del secretario general en la sede del partido anunciando el proceso interno contra la l\u00edder madrile\u00f1a ha demostrado que no hay marcha atr\u00e1s. El PP no aclara de momento si el final del expediente abierto puede suponer la expulsi\u00f3n del partido, pero los t\u00e9rminos en los que se ha expresado, sin descartar siquiera acciones judiciales contra Ayuso, ha revelado que la c\u00fapula ha roto con su presidenta auton\u00f3mica.\nGarc\u00eda Egea ha explicado que la direcci\u00f3n del partido recibi\u00f3 en septiembre del a\u00f1o pasado informaci\u00f3n \u201csobre un supuesto cobro de comisiones en beneficio del entorno de Isabel D\u00edaz Ayuso\u201d. Ese mes, el l\u00edder, Pablo Casado, convoc\u00f3 a Ayuso a su despacho \u201cpara ponerle al corriente de los hechos\u201d. \u201cDesde la absoluta confianza en la honorabilidad\u201d, ha manifestado. Tras ese encuentro, el secretario general inform\u00f3 el 20 de octubre a la presidenta de Madrid de que el partido abr\u00eda una investigaci\u00f3n para averiguar los detalles de esa adjudicaci\u00f3n sospechosa, una investigaci\u00f3n que Garc\u00eda Egea ha desmentido que comportara tambi\u00e9n alg\u00fan proceso de espionaje contra ella. \u201cNunca hemos imputado la comisi\u00f3n de ning\u00fan delito\u201d, ha aseverado Garc\u00eda Egea, aunque todo su relato ha estado trufado de referencias veladas a la corrupci\u00f3n. \u201cEn el pasado nuestro partido se vio manchado por grav\u00edsimos problemas precisamente por no haber sabido atajarlos a tiempo\u201d, ha enfatizado el n\u00famero dos de Casado, asociando el caso de Ayuso al pasado corrupto del partido.\nEl PP sostiene que Ayuso nunca contest\u00f3 aportando claridad sobre la adjudicaci\u00f3n sospechosa. \u201cTodav\u00eda estamos a la espera y la primera respuesta ha sido esta rueda de prensa\u201d, ha subrayado Garc\u00eda Egea. Seg\u00fan su relato, la investigaci\u00f3n interna es el trasfondo del choque interno por la celebraci\u00f3n del congreso del PP de Madrid. \u201cMuchos se preguntan si este asunto guarda relaci\u00f3n con dicho congreso. La respuesta es que s\u00ed. Desde que a la vuelta del verano se le solicita informaci\u00f3n a Ayuso, lo \u00fanico que recibe esta direcci\u00f3n es una campa\u00f1a masiva de ataques, de infundios y de calumnias\u201d. G\u00e9nova acusa a la l\u00edder de Madrid de utilizar el congreso el PP para sortear esos supuestos problemas que le afectaban. \u201cEsta direcci\u00f3n nacional no puede aceptar que nadie utilice las siglas para blindarse ante problemas en los que pueda verse envuelto\u201d, ha censurado el secretario general. \u201cNunca pude imaginar que atacara de una forma tan cruel e injusta a la direcci\u00f3n de un partido que le ha dado todo\u201d, ha afirmado Garc\u00eda Egea, parafraseando a Ayuso.\nEl PP no aclara por qu\u00e9 no puso en conocimiento de la Fiscal\u00eda o de la opini\u00f3n p\u00fablica las sospechas que ten\u00eda sobre ese supuesto cobro de comisiones que afectaba al entorno de Ayuso, y se limita a explicar que actu\u00f3 conforme dictan sus estatutos. Sobre las pruebas en su poder, el secretario general ha indicado que la propia presidenta \u201cha reconocido que existe una relaci\u00f3n comercial entre estas dos personas\u201d, es decir, entre el adjudicatario y el hermano de la presidenta. El contrato en cuesti\u00f3n es una adjudicaci\u00f3n a un conocido de Ayuso, amigo de su hermano Tom\u00e1s, de compra de mascarillas por 1,5 millones de euros durante los peores meses de la pandemia.\nLa c\u00fapula del PP ha reaccionado con un contraataque a Ayuso, que este jueves por la ma\u00f1ana, en comparecencia convocada de manera urgente por esta crisis, ha se\u00f1alado a Pablo Casado como el inductor del \u201ccruel, insensato e injusto\u201d ataque y de que, ha dicho, desde \u201cla propia casa y sin pruebas\u201d se arrojen sospechas de corrupci\u00f3n contra ella y su familia. \u201cEs muy doloroso que sean dirigentes de tu partido los que te quieran destruir\u201d, ha expresado la presidenta madrile\u00f1a.\nAyuso ha se\u00f1alado directamente a la c\u00fapula de su partido: \u201cAunque la vida pol\u00edtica est\u00e1 llena de sinsabores, nunca pude imaginar que la direcci\u00f3n nacional de mi partido iba a actuar de un modo tan cruel y tan injusto contra m\u00ed. No puede haber nada m\u00e1s grave que acusar a alguien de la propia casa con responsabilidad de gobierno, de corrupci\u00f3n. Las declaraciones que durante toda la ma\u00f1ana est\u00e1n publicando los medios y que provienen del entorno de Pablo Casado y que \u00e9l no desmiente, son lo peor que se puede esperar de los pol\u00edticos. Lo hace desde el anonimato. Que la oposici\u00f3n me ataque, es l\u00f3gico, pero que lo haga la direcci\u00f3n de mi partido porque me quiero presentar al Congreso, es insensato\u201d. Ayuso ha pedido que se depuren responsabilidades \u201cen el partido nacional y en el de Madrid\u201d y ha insistido en lo que tiene que hacer el PP respecto a ella y este asunto: \u201cLes reto a que lo prueben\u201d\nLo que se investiga es un contrato directo a la empresa Priviet Sportive, S.L., a la que la Comunidad de Madrid otorg\u00f3 en abril de 2020 un contrato directo de 1,5 millones de euros para la compra de mascarillas FFP2 y FFP3, y si el hermano de Ayuso obtuvo por ello comisiones irregulares a cambio de lograr la adjudicaci\u00f3n de ese contrato p\u00fablico de urgencia. En el pleno de la Asamblea de Madrid, la presidenta ha afirmado este jueves que \u201cno ha habido contrataci\u00f3n irregular\u201d.\nLas informaciones de las \u00faltimas horas han provocado un profundo impacto en el PP. El presidente de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ha expresado en Onda Cero: \u201cLa noticia tiene contenidos tan rocambolescos, tan sorprendentes, que requieren una explicaci\u00f3n. Este tipo de cuestiones son bastante desagradables y requieren de una explicaci\u00f3n\u201d. El alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha reconocido que orden\u00f3 investigar la supuesta contrataci\u00f3n y las pesquisas concluyeron que no hubo \u201cning\u00fan contrato\u201d en ese sentido.\nCOMUNICADO DEL PPEl Partido Popular desmiente tajantemente las informaciones publicadas en relaci\u00f3n a una supuesta investigaci\u00f3n sobre los contratos sanitarios adjudicados por la Comunidad de Madrid y tomar\u00e1 las medidas judiciales oportunas ante estas falsedades."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/ultima-hora-de-la-crisis-del-pp-por-el-caso-del-espionaje-a-isabel-diaz-ayuso-en-directo.html": {
        "title": "Ayuso - Casado, \u00faltimas noticias del PP en directo | Un pu\u00f1ado de seguidores de Ayuso y un grupo de mariachis se manifiestan a las puertas de la sede de G\u00e9nova",
        "subtitle": "El PP nacional expedienta a Ayuso y la acusa de mantener una campa\u00f1a masiva de \u201cinfundios y calumnias\u201d  | La dirigente regional admite que su hermano mantuvo relaciones comerciales con Priviet Sportive: \u201cTodo est\u00e1 regulado ante Hacienda\u201d",
        "date": "2022-02-17 20:14:33",
        "author": "El Pa\u00eds",
        "body": "Guerra abierta entre el PP nacional y la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso. Un pu\u00f1ado de seguidores de Ayuso y un grupo de mariachis se manifiestan este jueves a las puertas de la sede de G\u00e9nova. El asunto se ha cobrado de momento una salida. El coordinador general de la Alcald\u00eda de Madrid, \u00c1ngel Carromero, ha dimitido este jueves tras el estallido del esc\u00e1ndalo del supuesto espionaje. Carromero ha sido se\u00f1alado como uno de los instigadores del supuesto espionaje contra D\u00edaz Ayuso. El secretario nacional del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, acusa a la presidenta regional de una campa\u00f1a masiva \u201cde infundios y calumnias\u201d. El partido ha abierto un expediente informativo a la dirigente madrile\u00f1a, tambi\u00e9n por sus palabras de este jueves. \u201cNunca pude imaginar que la direcci\u00f3n de mi partido iba a actuar de un modo tan cruel contra m\u00ed\u201d, ha dicho la presidenta regional. \u201cQue me ataque la direcci\u00f3n de mi partido porque me quiero presentar al congreso del PP de Madrid es insensato. Pido que se depuren responsabilidades\u201d, ha a\u00f1adido. La dirigente madrile\u00f1a admite, no obstante, que su hermano s\u00ed particip\u00f3 en el contrato p\u00fablico de la Comunidad de Madrid con Priviet Sportive, para comprar mascarillas en lo peor de la pandemia por 1,5 millones de euros. G\u00e9nova cifra la comisi\u00f3n del hermano de Ayuso en 283.000 euros. \u201cTodo est\u00e1 regulado ante Hacienda\u201d, ha defendido. PSOE y M\u00e1s Madrid pedir\u00e1n este viernes a la Fiscal\u00eda que revise este caso.\nPor Juan Jos\u00e9 Mateo.\u00a0El cisma que se ha abierto en el seno del PP\u00a0es la m\u00e1xima expresi\u00f3n de una guerra que llevaba fragu\u00e1ndose varios meses. Juan Jos\u00e9 Mateo, periodista de EL PA\u00cdS, analiza en este v\u00eddeo la convulsa situaci\u00f3n que se vive internamente en el Partido Popular despu\u00e9s de que la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, rompiera la baraja y acusara a su propio partido de un intento de espionaje.\n\n\u00a0\nLos consejeros de la Comunidad de Madrid han manifestado su apoyo a la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, a trav\u00e9s de las redes sociales, algunos de ellos junto al hashtag #YoConAyuso, tras la pol\u00e9mica con G\u00e9nova y la decisi\u00f3n de la direcci\u00f3n nacional del PP de abrirle un expediente informativo. As\u00ed, el consejero de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo de la Comunidad de Madrid, Javier Fern\u00e1ndez-Lasquetty, ha puesto como foto de portada de su perfil una imagen de la presidenta con este hashtag, minutos despu\u00e9s de la comparecencia de la jefa del Ejecutivo madrile\u00f1o sobre el presunto espionaje sufrido desde la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo (EMVS) del Ayuntamiento de la capital. El portavoz del Gobierno de Ayuso, Enrique Ossorio, ha trasladado su apoyo a la presidenta frente a los que \"con crueldad han intentado eliminarla de la pol\u00edtica\". El consejero ha valorado que \"la envidia les ha llevado a cometer la mayor indignidad\" y ha asegurado que la familia del PP \"es noble y tiene principios\" por lo que \"no puede aceptar lo sucedido\", junto al hashtag #YoConAyuso.\nTambi\u00e9n se ha expresado en este sentido la consejera de Cultura, quien ha enviado a la l\u00edder madrile\u00f1a todo su \"afecto, apoyo y confianza\". Por su parte, el consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, ha defendido que la gesti\u00f3n de los contratos sanitarios a causa del covid-19 llevada a cabo por el Gobierno de la Comunidad de Madrid ha sido \"transparente y legal.\u00a0 A \u00e9l, se ha sumado la consejera de Medio Ambiente, Vivienda y Agricultura, Paloma Mart\u00edn, quien ha defendido que el proyecto pol\u00edtico de Ayuso \"es el que representa a la mayor\u00eda de los ciudadanos\". (Efe)\nSolo puede quedar uno. Pablo Casado o Isabel D\u00edaz Ayuso. El divorcio de los dos amigos de Nuevas Generaciones del PP se ha retransmitido en directo este mi\u00e9rcoles ante las c\u00e1maras de televisi\u00f3n. Seis meses dur\u00f3 la guerra m\u00e1s o menos soterrada entre el l\u00edder de la formaci\u00f3n y la presidenta de la Comunidad de Madrid, a la saz\u00f3n figura m\u00e1s popular de la derecha espa\u00f1ola. Una historia de celos, traiciones, espionaje y presunta corrupci\u00f3n termin\u00f3 por separar de forma irreversible a los dos dirigentes m\u00e1s relevantes del PP. El principal partido de la oposici\u00f3n se ha abierto en canal. Por Elsa Garc\u00eda de Blas\nLea aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa. \nAproximadamente un centenar de personas exigen en la sede nacional del PP la dimisi\u00f3n del l\u00edder de los populares, Pablo Casado, al que han llamado \"vendido\" y le piden que abandone la formaci\u00f3n, mientras que aplauden a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso. Alrededor de las siete de la tarde empezaron a congregarse simpatizantes de Ayuso en los aleda\u00f1os de la sede del PP, ubicada en el n\u00famero 13 de la madrile\u00f1a calle G\u00e9nova. Esta convocatoria empez\u00f3 a circular por los grupos de WhatsApp, por donde tambi\u00e9n se movi\u00f3 otro mensaje que llama a protestar contra Casado el pr\u00f3ximo domingo a las 12.00 horas. Las personas que se congregaron a las puertas de G\u00e9nova y en las aceras cercanas gritaron \"cobardes\" a los dirigentes de la direcci\u00f3n nacional y mostraron su indignaci\u00f3n pidiendo directamente la dimisi\u00f3n de Casado y llamando \"presidenta\" a Ayuso. En alguna ocasi\u00f3n, resumieron la situaci\u00f3n en \"Ayuso, s\u00ed; Casado, no\". Igualmente, a algunos de ellos se les escuch\u00f3 decir un \"mejor voto a Vox\". Adem\u00e1s, una persona lleg\u00f3 a la puerta de la sede nacional del principal partido de la oposici\u00f3n con una corona de flores con una banda en la que se le\u00eda 'Pablo Casado, siempre te recordaremos'. Un grupo de mariachis completaron la escena ya pasada una hora desde que los simpatizantes \"indignados con Casado\" empezaron a congregarse en G\u00e9nova. Esta concentraci\u00f3n se convoc\u00f3 despu\u00e9s de que la c\u00fapula del PP anunciase hoy la apertura de un \"expediente informativo\" contra la presidenta de la Comunidad de Madrid por verter \"acusaciones grav\u00edsimas\" y \"casi delictivas\" contra Casado y el resto de la organizaci\u00f3n e incluso adelantase que se reserva la capacidad para acordar en el futuro \"las actuaciones oportunas\". (Servimedia)\n\nEl director de la agencia de investigaci\u00f3n Mira, Julio Gutiez, ha confirmado este jueves que \"alguna empresa\" vinculada al PP le contact\u00f3 para espiar a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso. En un audio difundido por el canal 7NN Noticias, Gutiez ha explicado que \"unas personas vinculadas a alguna empresa\" del Partido Popular fueron a su agencia para encargarle una labor que \"era ilegal por los datos que solicitaban\". \"Les dije que yo no hac\u00eda ninguna investigaci\u00f3n ilegal. Quer\u00edan unos datos muy concretos de la Agencia Tributaria y un banco. Me negu\u00e9 y ah\u00ed se qued\u00f3 la historia\", ha subrayado. El Partido Popular asegur\u00f3 en un comunicado que \"desmiente tajantemente las informaciones publicadas en relaci\u00f3n con una supuesta investigaci\u00f3n sobre los contratos sanitarios adjudicados por la Comunidad de Madrid\", y avis\u00f3 de que tomar\u00e1 las medidas judiciales oportunas ante \"estas falsedades\". El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha anunciado que los servicios jur\u00eddicos del partido est\u00e1n estudiando si proceden acciones legales contra la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ante las \"acusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas\" contra el presidente Pablo Casado y la direcci\u00f3n nacional. (EP)\n\nEl n\u00famero de manifestantes aumenta y ya hay alrededor de un centenar de personas concentradas en la sede del PP en G\u00e9nova que piden que los dirigentes del partido salgan al balc\u00f3n.\u00a0Acusan a Casado y a Garc\u00eda Egea de \u201cacosadores\u201d y \u201cmachistas\u201d. Informan Elena San Jos\u00e9 e Iker Vega.\n\n\"Estos temas son muy desagradables, duelen profundamente y las palabras tan gruesas de Isabel D\u00edaz Ayuso... Estamos profundamente dolidos\", ha declarado Ana Beltr\u00e1n, vicesecretaria de organizaci\u00f3n del PP, en RNE, sobre las acusaciones de espionaje que ha hecho la presidenta madrile\u00f1a.\n\"Nosotros como partido que queremos llevar a gala que somos un partido honesto, transparente y ejemplar no ten\u00edamos otra que preguntarle a la propia presidenta y buscar una informaci\u00f3n interna a este respecto\", ha dicho Beltr\u00e1n en referencia al expediente informativo que el partido ha abierto contra Ayuso.\nLa vicesecretaria de organizaci\u00f3n del PP ha declarado que desconoce por qu\u00e9 ha dimitido el coordinador general de la Alcald\u00eda de Madrid, \u00c1ngel Carromero. \"Lo que s\u00ed puedo asegurar es que no ha habido ning\u00fan espionaje. No vamos a tolerar que se ponga en cuesti\u00f3n un tema tan serio como es espiar a alguien\", ha asegurado Beltr\u00e1n.\nEl duelo empez\u00f3 con pellizcos, fue subiendo escalones hasta llegar a los navajazos y ha acabado en una devastadora guerra con armamento nuclear. La ma\u00f1ana m\u00e1s vertiginosa de la historia reciente de la derecha espa\u00f1ola arroja de momento una conclusi\u00f3n: uno de los dos, o Pablo Casado o Isabel D\u00edaz Ayuso, saldr\u00e1 con los pies por delante. Las hostilidades han tomado un cariz tan impensable que solo pueden acabar con la aniquilaci\u00f3n de uno de los contrincantes. Y a\u00fan podr\u00eda ser peor, que perezcan los dos. O incluso peor, que con ellos se hunda uno de los puntales del sistema pol\u00edtico espa\u00f1ol. Lo seguro es que habr\u00e1 v\u00edctimas, la \u00fanica duda es cu\u00e1l ser\u00e1 la magnitud del recuento. Por Xos\u00e9 Hermida\nLea aqu\u00ed la opini\u00f3n completa.\nLa exportavoz del Grupo Popular en el Congreso Cayetana \u00c1lvarez de Toledo ha solicitado este jueves la dimisi\u00f3n del presidente del PP, Pablo Casado, tras la \"inaudita\" crisis interna que se ha abierto en el seno del partido. As\u00ed lo ha asegurado \u00c1lvarez de Toledo, despu\u00e9s del cruce de acusaciones mutuas entre Ayuso y la direcci\u00f3n nacional del PP, que le ha abierto un expediente informativo y se reserva acciones legales contra la presidenta madrile\u00f1a por sus declaraciones. \u00c1lvarez de Toledo ha afirmado que es la \"mayor crisis\" que se ha abierto en el PP. \"Desde luego, la m\u00e1s absurda e inaudita en la historia del Partido Popular. Y solo tiene un responsable y no es casualidad que todav\u00eda no haya comparecido\", ha dicho, para a\u00f1adir que esa es \"una muestra m\u00e1s de desesperante debilidad\". Por eso, la exportavoz del PP ha dicho que se ve\u00eda \"obligada\" a hacer algo \"dif\u00edcil\" como es \"pedir la dimisi\u00f3n de Pablo Casado como presidente del Partido Popular\", unas declaraciones que han cosechado un fuerte aplauso del auditorio. (EP)\nEl expediente informativo que la direcci\u00f3n nacional del PP ha abierto a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, tiene como objetivo recabar informaci\u00f3n sobre las supuestas irregularidades del contrato adjudicado al entorno de Ayuso. Un expediente informativo puede desembocar en un expediente disciplinario y tener consecuencias como la suspensi\u00f3n de militancia, la inhabilitaci\u00f3n para desempe\u00f1ar cargos en el seno de la formaci\u00f3n y la expulsi\u00f3n del partido, seg\u00fan recogen los Estatutos del Partido Popular.\nLa presidenta del Comit\u00e9 Nacional de Derechos y Garant\u00edas, Andrea Levy, ya ha comunicado a Ayuso que se le ha abierto el expediente informativo tras sus \"afirmaciones p\u00fablicas pronunciadas hoy y los hechos que han quedado de manifiesto, para conocer las circunstancias del caso y la conveniencia o no de iniciar el procedimiento disciplinario por la posible infracci\u00f3n de los Estatutos Nacionales\". En el escrito, al que ha tenido acceso Europa Press, Levy asegura que en los pr\u00f3ximos d\u00edas el instructor que designe en este caso le comunicar\u00e1 las \"diligencias que considere oportunas para averiguar, concretar y esclarecer los hechos\" a Ayuso.\nLa apertura de un expediente informativo es el paso previo antes de decidir si se abre un expediente disciplinario. Los Estatutos del PP recogen un amplio listado con infracciones disciplinarias muy graves, graves y leves.\nUn grupo de mariachis canta Cielito Lindo en la sede del Partido Popular en Madrid. Militantes del PP se manifiestan ante la sede de G\u00e9nova para pedir la dimisi\u00f3n de Casado y Garc\u00eda Egea. Las revelaciones sobre el supuesto espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso que habr\u00edan encargado otros dirigentes del PP est\u00e1n movilizando a algunos militantes del partido en Madrid, que han decidido convocar protestas ante la sede de la calle G\u00e9nova. La imagen es de Fernando Alvarado (Efe).\nCrece la tensi\u00f3n en G\u00e9nova 13. La Polic\u00eda desaloja la entrada de la sede del Partido Popular entre empujones. Los manifestantes gritan:\u00a0 \u201cNo somos terroristas, somos ciudadanos\u201d.\u00a0Informa\u00a0Iker Vega.\n\nCinco furgones de la Polic\u00eda Nacional acuden para salvaguardar el tr\u00e1nsito en la Calle G\u00e9nova de Madrid ante el aumento del n\u00famero de manifestantes que se congregan en la sede central del PP. Entre gritos a favor de Isabel D\u00edaz Ayuso, piden que Pablo Casado \u201cd\u00e9\u00a0la cara\u201d.\u201c\u00a1Pablo fracasado!\u201d, corean. Informa\u00a0Iker Vega.\n\n\u00a0\nLa guerra abierta entre Casado y Ayuso ha llegado hasta un seminario organizado por la Fundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis de los Estudios Sociales (FAES), presidida por\u00a0Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, que se ha pronunciado sobre la situaci\u00f3n del PP. All\u00ed, uno de los asistentes, el almirante Tafalla, ha comentado en un corrillo que el conflicto de Ucrania y Rusia \"est\u00e1 un poco menos mal que lo del Partido Popular\", a lo que el expresidente del Gobierno ha apostillado: \"Porque en el PP hay armamento nuclear\", seg\u00fan recoge el diario El Debate.\nEste jueves fue uno de esos d\u00edas en que Wyoming les da la tarde libre a sus guionistas porque la actualidad le da el trabajo hecho, es imposible mejorarla, ya es graciosa as\u00ed, como viene al mundo. El culebr\u00f3n del PP ha tenido adem\u00e1s esa virtud tan dif\u00edcil de las buenas historias de alterar de pronto los papeles, y que el malo no sea el que cre\u00edas, como en \u00bfQu\u00e9 fue de Baby Jane? Ahora el papel de v\u00edctima es para Isabel D\u00edaz Ayuso, que adem\u00e1s de ser su favorito es el que m\u00e1s le favorece. Hasta ahora parec\u00eda la mala y Pablo Casado, si no el bueno, al menos el blando. La prensa de derechas ya le trataba como en su d\u00eda a Rajoy, un pelele.\u00a0 Por \u00cd\u00f1igo Dom\u00ednguez\nLea aqu\u00ed el an\u00e1lisis completo. \nLa expresidenta de la Comunidad de Madrid, Esperanza Aguirre, ha asegurado que se alegra por la reciente dimisi\u00f3n este jueves del director general de Alcald\u00eda del ayuntamiento de Madrid, \u00c1ngel Carromero, al tiempo que le ha pedido que dimita de \"todos sus cargos\" en el Partido Popular. As\u00ed de tajante se ha mostrado Aguirre en una entrevista en La Sexta, recogida por Europa Press, al ser preguntada sobre la dimisi\u00f3n de Carromero que ha llegado el mismo d\u00eda en el que diversas informaciones han relacionado a quien fuera presidente de Nuevas Generaciones del PP con el supuesto espionaje a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso. \"Carromero ha sido una enorme decepci\u00f3n. M\u00e1s que decepci\u00f3n. Me alegro de que haya dimitido y espero que dimita de todos sus cargos en el partido tambi\u00e9n\", ha reiterado. Al hilo, ha hecho un llamamiento a la \"responsabilidad de todos\" los miembros del PP. \"Tenemos que pensar en nuestros afiliados que est\u00e1n en este momento que no saben qu\u00e9 pensar\", ha lamentado sobre la \"grav\u00edsima\" situaci\u00f3n que se vive en el seno del partido. En otro punto, ha matizado las palabras que ha pronunciado este mismo jueves en las que ha asegurado que si ella fuera Teodoro Garc\u00eda Egea \"dimitir\u00eda hoy mismo\", y ha recalcado que no ha pedido su dimisi\u00f3n. (EP)\nEscenas de \u00a0tensi\u00f3n a las puertas de la sede madrile\u00f1a del PP en G\u00e9nova. Empiezan a congregarse viandantes, los coches pasan pitando. \u201cCasado, dimisi\u00f3n; Ayuso, presidenta\u201d, corean algunos. Informa\u00a0Elsa Garc\u00eda de Blas.\n\nEntr\u00f3 en la sala de prensa, como casi siempre con retraso sobre la hora convocada, en este caso media hora, y las decenas de c\u00e1maras empezaron a disparar im\u00e1genes sobre cada uno de sus calculados movimientos como si no hubiera un ma\u00f1ana. La expectaci\u00f3n era brutal. El sal\u00f3n estaba abarrotado. Isabel D\u00edaz Ayuso subi\u00f3 al atril, se retir\u00f3 la mascarilla sanitaria de la cara, s\u00ed la mascarilla, como las que ahora est\u00e1n bajo sospecha por el contrato adjudicado directamente a la empresa en la que trabaja su hermano de comercial desde hace 26 a\u00f1os, y se olvid\u00f3 totalmente de lealtades pasadas, compromisos de hermandad pol\u00edtica, amistades fraguadas en peque\u00f1as sedes y m\u00edtines a los que solo les mandaban a ellos dos. A Pablo y a ella, a dos guerreros dispuestos a partirse la cara en los peores momentos de los gobiernos de Mariano Rajoy o de Esperanza Aguirre. Tard\u00f3 muy pocos segundos en citarle por su nombre entero, a Pablo Casado, para dejar bien claro desde el comienzo hacia qui\u00e9n quer\u00eda apuntar. Por Javier Casqueiro. \nLea aqu\u00ed el an\u00e1lisis completo. \nEl Partido Popular de Catalu\u00f1a mira con preocupaci\u00f3n la guerra abierta este jueves entre el l\u00edder popular, Pablo Casado, y la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, y augura un \"cataclismo\" en el partido si las pr\u00f3ximas encuestas son negativas. \"Las pr\u00f3ximas encuestas pueden ser terribles y provocar un cataclismo en el partido\", han asegurado fuentes del partido consultadas por Efe. Aunque el presidente del PPC, Alejandro Fern\u00e1ndez, ha guardado un prudente silencio durante toda la jornada, otros dirigentes catalanes han salido al paso para expresar su lealtad a Casado. Es el caso del exalcalde de Badalona Xavier Garc\u00eda Albiol, que ha expresado su \"confianza y estima\" a Casado: \"Hoy m\u00e1s que nunca Espa\u00f1a necesita un Gobierno con un proyecto de pa\u00eds y un liderazgo claro\", ha escrito en Twitter. Tambi\u00e9n el presidente provincial de Barcelona, Manu Reyes, af\u00edn al presidente nacional, ha defendido a trav\u00e9s de redes sociales que \"no es momento para ambiciones personales o deslealtades, sino de seguir al lado de Pablo Casado\". (Efe)\nEs muy probable que la batalla desatada en las \u00faltimas 48 horas dentro del Partido Popular tenga mucho que ver con la debilidad de Pablo Casado, manifiesta tras los resultados de Castilla y Le\u00f3n, y su temor a que si D\u00edaz Ayuso se hace con los mandos del partido en Madrid pase a dirigir tambi\u00e9n una operaci\u00f3n para descabalgarlo como presidente nacional y candidato a medio plazo. Por su parte, D\u00edaz Ayuso necesita refugiarse inmediatamente en el PP de Madrid, para protegerse de cualquier denuncia de corrupci\u00f3n y de p\u00e9sima gesti\u00f3n de la crisis de la pandemia en las residencias de ancianos de la Comunidad. En cualquier caso, la crisis abierta tiene consecuencias imprevisibles y un solo beneficiario a la hora de recoger el desconcierto y descontento de la derecha: Vox. Por Soledad Gallego-D\u00edaz. \nLea aqu\u00ed el an\u00e1lisis completo. "
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-17/ayuso-rompe-con-casado-la-direccion-del-pp-actua-de-modo-cruel-e-injusto-contra-mi.html?autoplay=1": {
        "title": "Ayuso rompe con Casado: \u201cLa direcci\u00f3n del PP act\u00faa de modo cruel e injusto contra m\u00ed\u201d",
        "subtitle": "La presidenta defiende que no intervino en el contrato de 1,5 millones relacionado con su hermano y reconoce que este particip\u00f3 en la operaci\u00f3n",
        "date": "2022-02-17 13:04:00",
        "author": "Juan Jos\u00e9 Mateo",
        "body": "Isabel D\u00edaz Ayuso, presidenta de la Comunidad de Madrid, ha roto este jueves todos los puentes con el presidente del PP, Pablo Casado. En una declaraci\u00f3n en la Real Casa de Correos, sede del Gobierno aut\u00f3nomo, la l\u00edder conservadora ha acusado a la direcci\u00f3n de su partido de actuar de modo \u201ccruel\u201d e \u201cinjusto\u201d con ella, urdiendo una campa\u00f1a de desprestigio que ha incluido investigar un contrato de 1,5 millones de euros con el Gobierno regional por el que su hermano habr\u00eda cobrado una comisi\u00f3n. D\u00edaz Ayuso ha subrayado que el propio Casado le traslad\u00f3 en septiembre que consideraba que ese acuerdo es ilegal, y que hab\u00eda obtenido la informaci\u00f3n gracias a La Moncloa, sede del Gobierno central. La presidenta regional ha vinculado la operaci\u00f3n para investigarla a su deseo de presidir el PP de Madrid, a lo que se opone el equipo de Casado, y le ha lanzado al l\u00edder una acusaci\u00f3n (\u201ces muy doloroso que dirigentes de tu partido te quieran destruir\u201d), un reto (que pruebe sus acusaciones), y una exigencia (\u201cque se depuren responsabilidades\u201d).\n\u201cEspero que la direcci\u00f3n nacional del PP pruebe que yo obligu\u00e9 a hacer ning\u00fan contrato con nadie, que pruebe que ha habido tr\u00e1fico de influencias, que ha habido algo irregular, que yo no soy honrada\u201d, ha retado D\u00edaz Ayuso durante una comparecencia sin preguntas en la que ha acusado a Casado y a su equipo de fabricar un dosier en su contra y de impulsar \u201ccontinuas filtraciones\u201d contra su honorabilidad. Y ha advertido: \u201cEl que dirigentes del Partido Popular hayan actuado as\u00ed es un hecho grav\u00edsimo (...) No puede haber nada m\u00e1s grave que acusar a alguien de la propia casa, con responsabilidades de Gobierno, de corrupci\u00f3n. Y hacerlo sin pruebas metiendo de por medio a mi familia (...) Que la oposici\u00f3n me ataque es l\u00f3gico; pero que lo haga la direcci\u00f3n de mi partido porque quiero presentarme al Congreso del PP de Madrid es insensato\u201d.\nLea la adjudicaci\u00f3n del contrato bajo sospecha. Si no puede verlo, pinche aqu\u00ed.\nLa presidenta de la Comunidad de Madrid ha asegurado que conoci\u00f3 la existencia del contrato (1,5 millones de euros en mascarillas firmado en 2020 con una empresa liderada por un amigo de la infancia de los D\u00edaz Ayuso) en septiembre y a trav\u00e9s de Casado. Seg\u00fan su relato, el presidente del PP afirm\u00f3 entonces que cre\u00eda que ese acuerdo era ilegal, y le reconoci\u00f3 que hab\u00eda obtenido la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de La Moncloa, donde gobiernan el PSOE y Podemos. \u201dEso es falso\u201d, ha respondido poco despu\u00e9s en una comparecencia el secretario general del PSOE de Madrid, Juan Lobato.\nTras esa cita, y siempre seg\u00fan la versi\u00f3n de la l\u00edder conservadora, D\u00edaz Ayuso se puso en contacto con su hermano. En esa conversaci\u00f3n, Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso habr\u00eda admitido su relaci\u00f3n directa con el contrato, y tambi\u00e9n un cobro como resultado de este: \u201cPregunt\u00e9 a mi hermano, quien me confirm\u00f3 que hab\u00eda mantenido relaciones comerciales con esa empresa, y que todo era completamente legal. Que todo est\u00e1 regulado ante Hacienda y declarado\u201d.\nAquella conversaci\u00f3n fue un punto de inflexi\u00f3n que marcar\u00e1 para siempre el futuro del PP. A partir de ese encuentro privado en la planta noble de la sede nacional de G\u00e9nova, todo cambi\u00f3 entre D\u00edaz Ayuso y Casado. Amigos desde los tiempos de las Nuevas Generaciones, la agrupaci\u00f3n juvenil del PP, los dos pol\u00edticos se han ido distanciando en la misma medida que crec\u00eda la popularidad de la baronesa (que perdi\u00f3 las elecciones auton\u00f3micas de 2019 y gan\u00f3 las de 2021) y decrec\u00eda la del l\u00edder (que ha sido derrotado en las dos elecciones generales en los que ha sido candidato a presidir el Gobierno). En paralelo, sus equipos han maniobrado para acrecentar la tensi\u00f3n: es conocida la animadversi\u00f3n que se profesan el secretario general nacional, Teodoro Garc\u00eda-Egea, y el poderoso jefe de gabinete de D\u00edaz Ayuso, Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez.\nIngredientes suficientes para desatar una guerra civil dentro del PP: ayusistas contra casadistas, casadistas contra ayusistas. Primero, en privado. Despu\u00e9s, a trav\u00e9s de la prensa. Y ahora, en p\u00fablico, pese a que eso signifique poner en juego el futuro de un partido que pierde terreno ante Vox y que a\u00fan tiene que lograr apuntalar la continuidad de Alfonso Fern\u00e1ndez-Ma\u00f1ueco al frente del Gobierno de Castilla y Le\u00f3n.\n\u201cPodr\u00e9 cometer errores, pero no ilegalidades\u201d, ha asegurado D\u00edaz Ayuso, que ha dicho creer al alcalde de la capital, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, en que no se ha dedicado ning\u00fan recurso municipal a investigarla. \u201cMe creo sus palabras\u201d, ha recalcado la presidenta regional. \u201cNo hemos hecho otra cosa que trabajar juntos\u201d.\n\u201cNo encontrar\u00e1n ni una sola muestra de haber beneficiado a nadie, y menos a mi familia\u201d, ha seguido. \u201cMi hermano lleva trabajando como comercial en el sector sanitario 26 a\u00f1os, mucho antes de que yo entrara en pol\u00edtica, pero nunca le he ayudado para conseguir absolutamente nada en su vida laboral\u201d, ha defendido. \u201cY animo a que alguien demuestre que yo me he movido para beneficiarle a \u00e9l o a alguien de mi entorno personal como siempre se dice de manera maliciosa. Porque no tendr\u00e1 nadie una sola prueba de corrupci\u00f3n por mi parte. Ni una sola prueba\u201d.\nLea el informe del consejero Enrique Ruiz Escudero sobre la adjudicaci\u00f3n. Pinche aqu\u00ed si no puede verlo.\nEl choque entre Casado y D\u00edaz Ayuso arranc\u00f3 al final del verano, cuando la presidenta de Madrid anunci\u00f3 formalmente su intenci\u00f3n de optar a la presidencia del PP regional, aumentando su capacidad de influencia al unir el poder org\u00e1nico (que incluye elaborar las listas electorales) con el institucional (que permite decidir el futuro pol\u00edtico de los principales nombres del partido al repartir cargos p\u00fablicos). Desde entonces, los roces entre ambas partes han sido continuos. Y este jueves, la l\u00edder conservadora ha acusado a la direcci\u00f3n nacional de incumplir la ley org\u00e1nica de partidos \u201cen numerosos puntos\u201d desde hace un a\u00f1o, entre ellos, al no convocar el congreso regional que decidir\u00e1 el liderazgo del PP de Madrid, y que sigue sin fecha.\nEl conflicto, sin embargo, ya no se circunscribe a la presidencia del PP de Madrid. Ha pasado a ser personal. Casado contra D\u00edaz Ayuso. D\u00edaz Ayuso contra Casado. Teodoro Garc\u00eda-Egea, el secretario general nacional, ya no sirve como cortafuegos en la batalla interna. Y para julio est\u00e1 prevista la celebraci\u00f3n del congreso nacional, en el que se decidir\u00e1 si Casado revalida su liderazgo o si hay una alternativa mayoritaria. El PP afronta desde ahora una guerra interna de la que solo puede emerger un \u00fanico ganador.\nLea el acuerdo del Consejo de Gobierno para la adjudicaci\u00f3n. Si no puede verlo, pinche aqu\u00ed.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-17/la-historia-del-contrato-a-dedo-del-gobierno-de-ayuso-con-la-empresa-del-amigo-de-la-familia.html": {
        "title": "Ayuso admite el contrato de su hermano y G\u00e9nova cifra la comisi\u00f3n en 283.000 euros",
        "subtitle": "La presidenta de la Comunidad de Madrid ha reconocido que su familiar tuvo relaci\u00f3n comercial con la empresa que suministr\u00f3 mascarillas a su Gobierno",
        "date": "2022-02-17 17:13:24",
        "author": "Fernando Peinado",
        "body": "La guerra abierta entre Isabel D\u00edaz Ayuso y Pablo Casado tiene como casus belli un contrato asignado a dedo a un amigo de la familia de la presidenta madrile\u00f1a y una presunta mordida cobrada por el hermano de esta. Hasta este jueves se conoc\u00eda la existencia de ese contrato pero no de la supuesta comisi\u00f3n a favor de Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso.\nEl contrato data del 1 de abril de 2020 y fue revelado en noviembre por ElDiario.es. Era una compra de 250.000 mascarillas por 1,5 millones de euros y fue adjudicada por la v\u00eda de emergencia a la empresa textil Priviet Sportive SL, propiedad de Daniel Alc\u00e1zar Barranco, amigo de la familia D\u00edaz Ayuso. El Gobierno regional recurri\u00f3 a esta empresa a pesar de no tener vinculaci\u00f3n con el sector sanitario. Seg\u00fan ha defendido hoy la presidenta, el contrato fue hecho en un momento de escasez y urgencia sanitaria: \u201cEl objeto son mascarillas en el peor momento de la pandemia cuando no las hab\u00eda y ten\u00edamos que proteger a los ciudadanos y a los sanitarios\u201d, ha justificado en una comparecencia sin preguntas ante la prensa.\nSi no puede ver el contrato de las mascarillas con Priviet Sportive SL, pinche aqu\u00ed.\nLa Comunidad de Madrid otorg\u00f3 a dedo m\u00e1s de 4.000 contratos en el primer a\u00f1o de la pandemia, gracias a un procedimiento expr\u00e9s que permite en situaciones de crisis pedir algo (un servicio, una obra, un suministro) directamente a una empresa sin necesidad de concursos p\u00fablicos. Por tratarse de un momento propicio para el enriquecimiento il\u00edcito, las asociaciones y organizaciones internacionales que luchan contra la corrupci\u00f3n publicaron alertas al principio de la pandemia, que recomendaban transparencia y auditor\u00edas, unas precauciones que no han sido suficientemente atendidas.\nLo que se ha conocido ahora es la presunta comisi\u00f3n que habr\u00eda cobrado su hermano. En su intervenci\u00f3n, Ayuso ha admitido que conoci\u00f3 la existencia del contrato en septiembre y a trav\u00e9s de Casado. Tras esa cita, y siempre seg\u00fan la versi\u00f3n de la l\u00edder conservadora, D\u00edaz Ayuso se puso en contacto con su hermano. En esa conversaci\u00f3n, Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso habr\u00eda admitido su relaci\u00f3n directa con la empresa, y tambi\u00e9n un cobro: \u201cPregunt\u00e9 a mi hermano, quien me confirm\u00f3 que hab\u00eda mantenido relaciones comerciales con esa empresa, y que todo era completamente legal. Que todo est\u00e1 regulado ante Hacienda y declarado\u201d.\nAyuso no desminti\u00f3 en ning\u00fan momento que su hermano hubiera cobrado de la empresa. Pero fue suficientemente ambigua como para dejar abierta la pregunta sobre el motivo del pago. \u00bfFue el contrato entre su hermano y Priviet Sportive una comisi\u00f3n que premiaba su labor de mediaci\u00f3n con la Comunidad?, \u00bfo fue un contrato que contiene otra contraprestaci\u00f3n que nada tiene que ver con la compra p\u00fablica de mascarillas?\nDirigentes del PP sostienen que ese cobro es una comisi\u00f3n de 283.000 euros a cambio de haber conseguido el contrato p\u00fablico, aunque no tienen todav\u00eda la prueba documental que respalde esa tesis. El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha anunciado la apertura de un expediente informativo para investigar justamente eso ante la resistencia de la presidenta Ayuso durante m\u00e1s de tres meses a una aclaraci\u00f3n del asunto.\nJuristas consultados se\u00f1alan que en caso de ser probado que el hermano de Ayuso cobr\u00f3 una comisi\u00f3n se habr\u00edan cometido delitos de tr\u00e1fico de influencias y malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos. Las comisiones est\u00e1n permitidas en el \u00e1mbito privado (por ejemplo un despacho de abogados que paga a un conseguidor de clientes), pero el dinero p\u00fablico no puede beneficiar a intermediarios, se\u00f1ala Manuel Villoria, catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas de la Rey Juan Carlos. \u201cSi se probase la comisi\u00f3n ser\u00eda un caso de corrupci\u00f3n de libro\u201d.\nLa familia de Alc\u00e1zar Barranco inici\u00f3 su andadura en el sector textil en 1986 cuando los padres del actual due\u00f1o, Miguel y Mercedes, abrieron una tienda de confecci\u00f3n en Madrid capital. M\u00e1s tarde los hijos tomaron las riendas y consiguieron contratos para suministrar prendas de vestir a El Corte Ingl\u00e9s o Carrefour. La sede de la empresa est\u00e1 en el distrito madrile\u00f1o de Carabanchel. Seg\u00fan la informaci\u00f3n de ElDiario.es, las familias Alc\u00e1zar Barranco y D\u00edaz Ayuso han sido amigas desde hace d\u00e9cadas, ya que ambas tienen residencias de veraneo en el pueblo de Sotillo de la Adrada, en \u00c1vila. Ese medio tambi\u00e9n inform\u00f3 de que el hermano de Ayuso y Daniel Alc\u00e1zar Barranco siguen teniendo amistad cercana y han sido vistos recientemente en pubs de ese municipio de algo m\u00e1s de 4.500 habitantes.\nEl hermano mayor de la presidenta ya hab\u00eda sido el centro de pol\u00e9micas en relaci\u00f3n con otros contratos auton\u00f3micos distintos. Trabaja desde 2001 en el sector de las ventas de productos sanitarios. Hace seis a\u00f1os comenz\u00f3 su relaci\u00f3n con una empresa de iluminaci\u00f3n con l\u00e1mparas LED con sede en Sese\u00f1a (Toledo) propiedad del empresario chino Shengli Chen. Esta empresa es uno de los grandes suministradores de grandes minoristas como Conforama o Leroy Merlin, pero tambi\u00e9n se ha nutrido durante muchos a\u00f1os de contratos con las administraciones p\u00fablicas. Durante la presidencia de Ayuso, Artesolar ha sido contratada por la Comunidad de Madrid para suministrar iluminaci\u00f3n a varios hospitales p\u00fablicos, siempre bajo contratos menores (que pueden ser adjudicados con menos controles, ya que su cuant\u00eda es baja: menos de 15.000 euros m\u00e1s IVA).\nEl grupo parlamentario del PSOE madrile\u00f1o hab\u00eda denunciado que el hermano de Ayuso estaba visitando hospitales para conseguir contratos a favor de Artesolar: \u201cDed\u00edquense ustedes al hermano de la se\u00f1ora Ayuso, que s\u00ed que se dedica a ir por los hospitales a sugerir a las unidades de contrataci\u00f3n a qu\u00e9 empresa hay que contratar\u201d, dijo en la Asamblea en noviembre la diputada Carmen L\u00f3pez. Aquella declaraci\u00f3n provoc\u00f3 una tormenta en la c\u00e1mara. L\u00f3pez fue expulsada por la presidenta de la Asamblea, Mar\u00eda Eugenia Carballedo (PP), quien le pidi\u00f3 que retirara aquella acusaci\u00f3n personal por falta de pruebas.\nLa empresa para la que trabaja el hermano de Ayuso tambi\u00e9n fue noticia al principio de la pandemia porque su jefe admiti\u00f3 a este peri\u00f3dico que estaba cooperando con la Comunidad de Madrid para traer los aviones de China cargados de material sanitario. \u201cEst\u00e1n todos como locos buscando material. Nosotros estamos ayudando para que vaya m\u00e1s r\u00e1pido\u201d, le dijo este empresario a EL PA\u00cdS. M\u00e1s tarde, cuando vio la pol\u00e9mica en la que hab\u00eda entrado neg\u00f3 su implicaci\u00f3n. Nunca ha aparecido informaci\u00f3n sobre su participaci\u00f3n en la informaci\u00f3n publicada por el Portal de Transparencia de la Comunidad de Madrid.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/calamidad-popular.html": {
        "title": "Calamidad popular",
        "subtitle": "El presidente del PP teme que D\u00edaz Ayuso se haga con los controles de su partido y la l\u00edder madrile\u00f1a necesita refugiarse en el PP de Madrid para protegerse de denuncias de corrupci\u00f3n",
        "date": "2022-02-17 17:28:19",
        "author": "Soledad Gallego-D\u00edaz",
        "body": "Es muy probable que la batalla desatada en las \u00faltimas 48 horas dentro del Partido Popular tenga mucho que ver con la debilidad de Pablo Casado, manifiesta tras los resultados de Castilla y Le\u00f3n, y su temor a que si D\u00edaz Ayuso se hace con los mandos del partido en Madrid pase a dirigir tambi\u00e9n una operaci\u00f3n para descabalgarlo como presidente nacional y candidato a medio plazo. Por su parte, D\u00edaz Ayuso necesita refugiarse inmediatamente en el PP de Madrid para protegerse de cualquier denuncia de corrupci\u00f3n y de p\u00e9sima gesti\u00f3n de la crisis de la pandemia en las residencias de ancianos de la Comunidad. En cualquier caso, la crisis abierta tiene consecuencias imprevisibles y un solo beneficiario a la hora de recoger el desconcierto y descontento de la derecha: Vox.\nLa situaci\u00f3n parece muy enquistada porque ni el presidente del partido puede deshacerse de D\u00edaz Ayuso ni ella est\u00e1 en condiciones de empujarlo fuera de G\u00e9nova. La debilidad extrema de Casado ha quedado expuesta, con muchas voces internas exigiendo responsabilidades por una crisis tan inoportuna. La relaci\u00f3n entre los dos pol\u00edticos populares es ya irreconciliable y eso tendr\u00e1 consecuencias inmediatas para los barones del partido, especialmente los que est\u00e1n en esferas de poder. El caso m\u00e1s evidente es el de Juan Manuel Moreno Bonilla, presidente de Andaluc\u00eda, que debe convocar elecciones a la vuelta del verano, y que puede pasar una verdadera tortura si la batalla no se ha suavizado o resuelto para entonces. Voces pr\u00f3ximas a Bonilla recordaban este jueves que el Partido Popular tiene pr\u00e1cticamente convocado ya un congreso nacional para junio y que deber\u00eda ser ese momento en el que se lograra calmar las aguas o incluso dar un vuelco a la situaci\u00f3n, con nuevos candidatos.\nSe equivocan quienes creen que Isabel D\u00edaz Ayuso ser\u00eda una candidata incontestable, porque no ser\u00eda capaz de reproducir su excelente resultado en las elecciones de 2021 a la Comunidad de Madrid en otras confrontaciones electorales en el resto de Espa\u00f1a. D\u00edaz Ayuso es una p\u00e9sima compa\u00f1\u00eda para los candidatos del PP en otras comunidades, porque con su discurso extremista, dif\u00edcilmente cre\u00edble en otros pol\u00edticos populares, solo consigue que sus posibles admiradores en el PP se vayan en bloque a Vox e incrementen el voto del candidato de Abascal.\nAyuso es por ahora un fen\u00f3meno puramente local, muy valioso en este entorno, desde luego, pero un peligro fuera de \u00e9l porque la papeleta m\u00e1s aproximada ser\u00e1 siempre la de Vox. En unas elecciones generales, D\u00edaz Ayuso es tambi\u00e9n una de las pocas candidaturas populares capaces de movilizar al alica\u00eddo voto de centroizquierda porque se la asocia inmediatamente con una coalici\u00f3n PP-Vox, con el riesgo que ello supone para la estabilidad del sistema y para las relaciones con la Uni\u00f3n Europea. Sus \u00faltimos intentos de moderar su mensaje extremista y separarse de Vox en relaci\u00f3n, por ejemplo, a los inmigrantes llaman la atenci\u00f3n precisamente por su dificultad para hacerse cre\u00edbles. La presidenta de la Comunidad de Madrid sabe que su imagen es claramente hostil a los inmigrantes (algo que nunca le ocurri\u00f3 a Esperanza Aguirre) y que ese retrato est\u00e1 mal visto en Europa, incluido en el Partido Popular Europeo. D\u00edaz Ayuso es muy h\u00e1bil, pero necesitar\u00eda tiempo para pulir su imagen antes de poder pensar en tener una acogida electoral razonable, no ya en el Pa\u00eds Vasco o Catalu\u00f1a, desde luego, sino tambi\u00e9n en Galicia, en la Comunidad Valenciana o en la misma Andaluc\u00eda, con un electorado donde Abascal le har\u00eda clara competencia.\nResulta dif\u00edcil pensar en alg\u00fan otro presidente del Partido Popular que se haya visto sometido a un ataque tan furibundo desde sus l\u00edneas como Pablo Casado. Rajoy pas\u00f3 por malos momentos, pero siempre mantuvo el control del aparato del partido (seguramente cerrando los ojos a tantas ilegalidades que termin\u00f3 por costarle la presidencia del Gobierno). Casado tiene adem\u00e1s un equipo d\u00e9bil, con poco control y afectos internos. La ventaja es que en un \u00faltimo momento puede sacrificar al secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, aunque eso acentuar\u00eda su ya formidable inconsistencia. Hasta ahora, su mejor defensa es que no existe alternativa interna f\u00e1cil de cara a 2023. Hay muy poco tiempo para montar una operaci\u00f3n capaz de arrinconarlo, pero en los actuales congresos de los partidos las cosas ya no est\u00e1n tan amarradas como antes. Si no, que se lo digan a Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda (de la que este jueves se hablaba mucho en las redes)."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/el-pp-se-suicida-en-directo.html": {
        "title": "El PP se suicida en directo",
        "subtitle": "La contienda entre Casado y Ayuso solo puede acabar con la aniquilaci\u00f3n de uno de los contrincantes. O de los dos a la vez",
        "date": "2022-02-17 18:41:37",
        "author": "Xos\u00e9 Hermida",
        "body": "El duelo empez\u00f3 con pellizcos, fue subiendo escalones hasta llegar a los navajazos y ha acabado en una devastadora guerra con armamento nuclear. La ma\u00f1ana m\u00e1s vertiginosa de la historia reciente de la derecha espa\u00f1ola arroja de momento una conclusi\u00f3n: uno de los dos, o Pablo Casado o Isabel D\u00edaz Ayuso, saldr\u00e1 con los pies por delante. Las hostilidades han tomado un cariz tan impensable que solo pueden acabar con la aniquilaci\u00f3n de uno de los contrincantes. Y a\u00fan podr\u00eda ser peor, que perezcan los dos. O incluso peor, que con ellos se hunda uno de los puntales del sistema pol\u00edtico espa\u00f1ol. Lo seguro es que habr\u00e1 v\u00edctimas, la \u00fanica duda es cu\u00e1l ser\u00e1 la magnitud del recuento.\nEn 43 a\u00f1os de democracia cre\u00edamos haberlo visto todo sobre corrupciones y tumultos dentro de los partidos. El PP, y muy especialmente el madrile\u00f1o, hab\u00eda protagonizado algunos de los momentos estelares de estas d\u00e9cadas, con ingredientes parecidos a los de ahora, contratos ama\u00f1ados para llenar los bolsillos de algunos dirigentes o el caso aquel de la gestapillo que revel\u00f3 que en los tiempos de Esperanza Aguirre los populares se espiaban a s\u00ed mismos. El espect\u00e1culo de las \u00faltimas horas lo supera todo: un partido suicid\u00e1ndose en directo, con una escena de pel\u00edcula cutre y trama mafiosa entre el l\u00edder y la m\u00e1s relevante de sus cargos p\u00fablicos.\nSi hacemos caso a D\u00edaz Ayuso, la direcci\u00f3n del PP se estar\u00eda comportando como una banda de extorsionadores cruel y sin escr\u00fapulos, dispuesta a destruir reputaciones con tal de eliminar a un adversario interno. Si el relato que compramos es el de Casado, nos encontrar\u00edamos ante una presidenta que, en lo peor de la pandemia, con la poblaci\u00f3n enclaustrada y aterrorizada, los muertos cont\u00e1ndose por cientos cada d\u00eda y una dram\u00e1tica carencia de material sanitario, es capaz de aprovechar un contrato de emergencia para que se lucre su familia. Cada cual que elija la historia que quiera. Sin descartar una tercera hip\u00f3tesis, la m\u00e1s inquietante: que las dos cosas fueran ciertas y que cada una de las partes estuviese contando solo la versi\u00f3n que le resulta m\u00e1s conveniente. Y todo esto en el momento en que el PP se enfrenta a otra situaci\u00f3n desconocida, el dilema existencial de qu\u00e9 hacer ante una extrema derecha que no ha cesado de comerle terreno y a la que acaba de obsequiar con un fest\u00edn para que siga devorando.\nNo se acaban ah\u00ed las conclusiones deprimentes para el PP, un partido que pierde incluso cuando gana elecciones. Ya resultaba f\u00e1cil adivinar el domingo pasado que la cacareada victoria de Ma\u00f1ueco conten\u00eda todos los ingredientes de una derrota. Lo inimaginable era que en la feliz imagen del balc\u00f3n de la calle G\u00e9nova, aquella noche del 4 de mayo de 2021, con la multitud entonando c\u00e1nticos por la libertad en honor de la gloria electoral de D\u00edaz Ayuso, se escondiese el preludio de una desgracia."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/todo-le-sale-mal.html": {
        "title": "Todo le sale mal",
        "subtitle": "Las consecuencias pol\u00edticas de la crisis abierta en los conservadores son nefastas",
        "date": "2022-02-17 18:23:16",
        "author": "Jordi Amat",
        "body": "Ante la disyuntiva entre elegir una direcci\u00f3n formada por pol\u00edticos del Estado u otra liderada por j\u00f3venes adiestrados en la escuela del medro que son las juventudes de un partido de poder, en 2018 la militancia del Partido Popular opt\u00f3 por interrumpir la evoluci\u00f3n del rajo\u00edsmo y aceler\u00f3 un recambio generacional que no premiaba la experiencia de gobierno sino el desacomplejado orgullo partidista en un momento de crisis de identidad tras el trauma de la moci\u00f3n de censura. El liderazgo lo asumi\u00f3 un prototipo perfecto de los cachorros de Nuevas Generaciones amamantados en y por el aguirrismo. La situaci\u00f3n actual es una de las consecuencias de ese momento cr\u00edtico.\n\u201cTiene 25 a\u00f1os, una cotizaci\u00f3n ascendente, la mejor posici\u00f3n en el trampol\u00edn y un trato de tanta naturalidad con el poder como con las groupies de su gabinete de prensa\u201d. Esta silueta de Pablo Casado la escribi\u00f3 en 2008 el conservador Ignacio Peyr\u00f3, puede leerse en su dietario Ya sentar\u00e1s cabeza y tiene algo de prof\u00e9tica. Porque al cabo de una d\u00e9cada Casado fue propulsado para que liderara el PP y, como alternativa a la estructura podrida del partido en Madrid, opt\u00f3 por alguien con el perfil de Isabel D\u00edaz Ayuso. Trayectoria paralela a la suya y hab\u00eda crecido a su sombra fraternal, como Teodoro Garc\u00eda Egea reiter\u00f3 en su rueda de prensa. Lo que seguramente no pod\u00eda imaginar Casado es que las peleas de cachorros \u2014ese m\u00e1ster de la conspiraci\u00f3n gracias al que pod\u00eda caer un cargo a cambio de zancadillear a un correligionario\u2014 fueran a repetirse ahora. Eso es lo que est\u00e1 ocurriendo.\nEso y la r\u00e9plica de lo sucedido a mediados de la primera d\u00e9cada del siglo XX. Es dif\u00edcil no interpretar lo ocurrido durante los \u00faltimos meses como un remake de la batalla que enfrent\u00f3 a Esperanza Aguirre con Mariano Rajoy. Tambi\u00e9n entonces, como ahora, el conglomerado comunicativo que orbita en torno a la Comunidad \u2014dime c\u00f3mo titulas y te dir\u00e9 de qui\u00e9n dependes\u2014 intent\u00f3 cargarse a Rajoy, pero no lo logr\u00f3. Entre su personal capital de resistencia moderantista, el Fort Apache de G\u00e9nova y la sinton\u00eda adulta entre el presidente del partido y los l\u00edderes regionales, que se reconoc\u00edan unos a otros como barones partidistas y como profesionales de la gesti\u00f3n pol\u00edtica, Rajoy sobrevivi\u00f3.\nAhora todo es muy distinto, son muy distintos los fundamentos del liderazgo pol\u00edtico. El moderantismo cotiza a la baja, la concentraci\u00f3n de poder en torno a la Comunidad de Madrid se ha intensificado \u2014Madrid vac\u00eda Espa\u00f1a\u2014 y claro que los barones respetan la jerarqu\u00eda del partido, hoy como ayer, pero no pueden reconocer a Casado como uno de los suyos. Por ello quienes perdieron en 2008 ahora creen que pueden ganar. Han construido un liderazgo alternativo que s\u00ed sintoniza con las palpitaciones trumpistas de nuestro presente y gracias a ello arras\u00f3 en unas elecciones taponando a los mellizos de Vox. Lo de menos es que apa\u00f1ase una soluci\u00f3n de urgencia para conseguir mascarillas y de paso, presuntamente, su hermano se llevase una comisi\u00f3n. Incluso la denuncia del caso, parad\u00f3jicamente, puede reforzarla, transform\u00e1ndolo, entre el descaro y la victimizaci\u00f3n, en un caso de persecuci\u00f3n.\nLas consecuencias pol\u00edticas de esta situaci\u00f3n de los conservadores son nefastas. Una cosa eran las peleas en el frente de las juventudes y otra muy distinta arriesgar la mec\u00e1nica de un partido de cuya seriedad y estabilidad depende la necesaria repoblaci\u00f3n del centro pol\u00edtico en nuestro pa\u00eds. As\u00ed la actual direcci\u00f3n del PP no se ha ganado la autoridad para que el partido sea percibido como un partido de Estado, atrapados en una querella interna absurda y perdidos en una din\u00e1mica cultural que favorece el populismo de D\u00edaz Ayuso en Madrid y el ultramontanismo de Vox en buena parte de Espa\u00f1a. Aunque tambi\u00e9n es verdad que los conservadores norteamericanos no saben c\u00f3mo quitarse de encima a Donald Trump."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/ayuso-y-pablo-pacto-de-lealtad-y-amistad-roto.html": {
        "title": "Ayuso y Pablo: pacto de lealtad y amistad roto",
        "subtitle": "La presidenta madrile\u00f1a exige depuraciones internas en el PP y le echa en cara a la direcci\u00f3n nacional su carencia de tir\u00f3n electoral",
        "date": "2022-02-17 14:45:40",
        "author": "Javier Casqueiro",
        "body": "Entr\u00f3 en la sala de prensa, como casi siempre con retraso sobre la hora convocada, y decenas de c\u00e1maras empezaron a disparar sobre cada uno de sus calculados movimientos como si no hubiera un ma\u00f1ana. La expectaci\u00f3n era brutal. El sal\u00f3n estaba abarrotado. Isabel D\u00edaz Ayuso subi\u00f3 al atril, se retir\u00f3 la mascarilla sanitaria de la cara \u2014s\u00ed, una mascarilla como las que ahora est\u00e1n bajo sospecha por el contrato adjudicado directamente a la empresa en la que trabaja su hermano de comercial desde hace 26 a\u00f1os\u2014, y se olvid\u00f3 totalmente de lealtades pasadas, compromisos de hermandad pol\u00edtica, amistades fraguadas en peque\u00f1as sedes y m\u00edtines a los que solo les mandaban a ellos dos. A Pablo y a ella, a dos guerreros dispuestos a partirse la cara en los peores momentos de los gobiernos de Mariano Rajoy o de Esperanza Aguirre. Tard\u00f3 muy pocos segundos en citarlo por su nombre entero, Pablo Casado, para dejar bien claro desde el comienzo hacia qui\u00e9n quer\u00eda apuntar. No mencion\u00f3 a Teodoro Garc\u00eda Egea, el ejecutor de las maniobras en la sombra desde G\u00e9nova 13. La ruptura m\u00e1s \u00edntima era con Pablo, el amigo que la nomin\u00f3 en su momento contra el criterio de quienes lo desaconsejaban. La desconexi\u00f3n m\u00e1s grave, de la que a\u00fan no se atisban siquiera las consecuencias, fue con Casado, un l\u00edder al que acus\u00f3 de cruel e injusto.\nIsabel D\u00edaz Ayuso revel\u00f3 este jueves, desde la sala de prensa oficial de la Presidencia de la Comunidad de Madrid, que en septiembre \u2014cuando volvi\u00f3 de las vacaciones de verano en las que anunci\u00f3 en una comida privada con periodistas su intenci\u00f3n de presentarse tambi\u00e9n para presidir la organizaci\u00f3n de su partido en la regi\u00f3n\u2015 se cit\u00f3 en el despacho de Casado en la planta m\u00e1s noble de la sede central del PP. All\u00ed, cuando pensaba que iban a hablar de esas intenciones org\u00e1nicas, el l\u00edder popular le sac\u00f3 lo del contrato de su hermano. Y le dijo a la cara que sospechaba que era ilegal y que ten\u00eda al respecto un dosier que le hab\u00eda filtrado La Moncloa. Ayuso sostuvo ante la prensa que hasta ese momento desconoc\u00eda todo del contrato de la Comunidad de Madrid, de la intermediaci\u00f3n de su hermano. A la salida de aquella reuni\u00f3n, habl\u00f3 con su hermano y este le neg\u00f3 cualquier irregularidad. No neg\u00f3 el contrato. Y lo justific\u00f3 en la experiencia profesional de su hermano, Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso, tras 26 a\u00f1os como comercial, y en la gravedad del momento, en plena pandemia, para facilitar la obtenci\u00f3n de mascarillas cuando no era f\u00e1cil encontrarlas.\nLa presidenta madrile\u00f1a no entr\u00f3 a pormenorizar muchos detalles ni de ese contrato, que la Comunidad facilit\u00f3 m\u00e1s tarde, ni de sus conversaciones con Casado. Lo que s\u00ed enfatiz\u00f3 fue su sorpresa, desagrado y enorme malestar por la investigaci\u00f3n interna de su partido y, sobre todo, porque aquellos \u201crumores y habladur\u00edas\u201d sobre su entorno familiar se acabaran convirtiendo estas Navidades en una sospecha: el PP hab\u00eda encargado a unos investigadores privados que espiaran a su hermano a trav\u00e9s de personas del entorno de Teodoro Garc\u00eda Egea y Antonio Gonz\u00e1lez Terol colocadas en cargos y empresas municipales dependientes del Ayuntamiento de Madrid. Esa informaci\u00f3n le lleg\u00f3 por un exministro del Ejecutivo central del equipo de Mariano Rajoy y de inmediato se vio con el alcalde, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida, para que le aclarase su papel. El regidor, que este jueves se blind\u00f3 para no hablar p\u00fablicamente como portavoz nacional del PP, indag\u00f3 por su cuenta y concluy\u00f3 que no hab\u00eda nada de fondo, en el sentido de que el Ayuntamiento no hab\u00eda gastado un euro de dinero p\u00fablico en ese tipo de tareas. Y transmiti\u00f3 esa revelaci\u00f3n a Ayuso, aunque dice que no lo habl\u00f3 con la c\u00fapula de su partido.\nAyuso no permiti\u00f3 este jueves preguntas a los periodistas. Ten\u00eda sus mensajes muy dise\u00f1ados. Defendi\u00f3 su honorabilidad y justific\u00f3 no haber denunciado hasta ahora ninguna de esas oscuras actividades ante la justicia para no despistarse de su misi\u00f3n de fondo en la vida pol\u00edtica: derrocar cuanto antes al Gobierno central de Pedro S\u00e1nchez. Y transmiti\u00f3 al final un dolor profundo hacia Pablo Casado y su equipo, a los que restreg\u00f3 que su lealtad es con algo de lo que ellos carecen: votos."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/los-dardos-de-ayuso-contra-la-direccion-nacional-del-pp.html": {
        "title": "Los dardos cruzados entre Ayuso y Egea en sus comparecencias",
        "subtitle": "La presidenta regional de Madrid se\u00f1ala a la c\u00fapula de su partido en un cruce de acusaciones con Teodoro Garc\u00eda Egea, que replica con dureza",
        "date": "2022-02-17 13:11:41",
        "author": "Jos\u00e9 Manuel Abad Li\u00f1\u00e1n",
        "body": "La presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, se ha dirigido con dureza este jueves a la direcci\u00f3n nacional del PP, su partido, al respecto del caso de supuesto espionaje orquestado por G\u00e9nova para investigar la contrataci\u00f3n de una compra masiva de mascarillas en los primeros meses de la pandemia. Las declaraciones de Ayuso han sido duramente rebatidas por Teodoro Garc\u00eda Egea, secretario general del partido, que ha empleado un tono duro y seco para referirse a su compa\u00f1era de filas, a la que el partido ha expedientado por las \u201cacusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas\u201d contra el l\u00edder del PP y la c\u00fapula del partido. Estas son algunas de las palabras m\u00e1s destacadas de Ayuso y las respuestas de Egea:\nAyuso: \u201cAunque la vida pol\u00edtica est\u00e1 llena de sinsabores, nunca pude imaginar que la direcci\u00f3n nacional de mi partido iba a actuar de un modo tan cruel y tan injusto contra m\u00ed (...) Las declaraciones que durante toda la ma\u00f1ana est\u00e1n publicando los medios de comunicaci\u00f3n, que provienen del entorno de Pablo Casado y que \u00e9l no desmiente, son lo peor que se puede esperar de los pol\u00edticos (...) El que dirigentes del Partido Popular hayan actuado as\u00ed es un hecho grav\u00edsimo\u201d.\nEgea: \u201cNunca pude imaginar que se atacara de forma tan cruel e injusta a una direcci\u00f3n del partido que le ha dado todo [a Ayuso]. Ha vertido acusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas. Nunca pude imaginar esta reacci\u00f3n, algo nunca visto en la historia de nuestro partido; especialmente cuando la hemos apoyado en los momentos de mayor soledad; cuando todos la atacaban, ah\u00ed estaba Pablo para defenderla. El presidente siempre la ha apoyado firmemente\u201d.\nAyuso: \u201cQue la oposici\u00f3n me ataque es l\u00f3gico; pero que lo haga la direcci\u00f3n de mi partido porque quiero presentarme al Congreso del PP de Madrid es insensato\u201d.\nEgea: \u201cMuchos se preguntan ahora mismo si este asunto guarda relaci\u00f3n con las diferencias entre la direcci\u00f3n nacional e Isabel D\u00edaz Ayuso respecto a la fecha de la celebraci\u00f3n del congreso del PP de Madrid. Y la respuesta es que s\u00ed\u201d. M\u00e1s adelante, ha se\u00f1alado: \u201cYo mismo, el pasado 2 de junio la apoy\u00e9 p\u00fablicamente para presidir el Partido Popular de Madrid\u201d.\nAyuso: \u201cHace cerca de dos meses empez\u00f3 el rumor del intento de contratar a un investigador contra mi familia y contra m\u00ed. A pesar de esto y de las filtraciones, siempre he sido leal a la direcci\u00f3n nacional del PP y a las relaciones institucionales entre la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid y el Ayuntamiento de Madrid. No he querido denunciar porque me importan Madrid y Espa\u00f1a. Nadie entiende que estemos a estos asuntos y no al cambio de rumbo\u201d.\nEgea: \u201cQuiero desmentir de forma tajante y sin reservas que este partido ordenara u ordenara contactar con una agencia de detectives o cualquier tipo de agente externo, que haya elaborado ning\u00fan dosier contra Isabel D\u00edaz Ayuso porque si alguien lo hubiera hecho ser\u00eda cesado por m\u00ed del partido de inmediato. Como tampoco nunca hemos imputado la comisi\u00f3n de ning\u00fan delito. Repito: nunca\u201d.\nAyuso: \u201cEl hecho de preparar un dosier [del PP nacional contra ella] no era para buscar ninguna verdad, sino para desprestigiarme personal y pol\u00edticamente. El contrato al que se refieren les ser\u00e1 entregado por los servicios de prensa de la comunidad. Es un contrato realizado en momentos de pandemia, cuando todas las administraciones buscaban mascarillas durante la primera ola y faltaba material sanitario en todo el mundo\u201d.\nEgea: \u201cEn septiembre del a\u00f1o pasado el PP recibi\u00f3 informaci\u00f3n sobre un supuesto cobro de comisiones relativo a un contrato sanitario de la comunidad de Madrid en beneficio del entorno de Isabel D\u00edaz Ayuso\u201d. Y en otro momento, sobre la investigaci\u00f3n puesta en marcha por el Partido Popular para averiguar la veracidad de los hechos: \u201cDesde la absoluta confianza en la honorabilidad de las personas a las que estas personas implicaba, mi obligaci\u00f3n estatutaria como secretario general era cerciorarme de la verdad\u201d. \nAyuso: \u201cLa operaci\u00f3n es de abril de 2021, pero yo me enter\u00e9 por el presidente de mi partido, Pablo Casado, cuando en septiembre fui a su despacho para hablar de la situaci\u00f3n del partido y del congreso. Para mi sorpresa, me contest\u00f3 que ten\u00eda conocimiento de esta operaci\u00f3n y que pensaba que era ilegal. Me dijo que el dosier se lo hab\u00edan filtrado desde La Moncloa (...) De esta operaci\u00f3n me enter\u00e9 en G\u00e9nova. Ni mi Gobierno ni yo hemos intervenido para adjudicar ni ese ni ning\u00fan otro contrato a nadie de mi entorno\u201d. M\u00e1s adelante, ha especificado: \u201cHace cerca de dos meses empec\u00e9 a conocer el rumor del intento de contratar a un investigador contra mi familia y contra m\u00ed desde la Empresa Municipal de la Vivienda\u201d.\nEgea: \u201cPablo Casado convoc\u00f3 a Ayuso a su despacho una reuni\u00f3n, para ponerla al corriente de los hechos ante lo que se comprometi\u00f3 a ponerlo al corriente y a aclararlos de manera inmediata. (...) En ese momento, Isabel D\u00edaz Ayuso qued\u00f3 emplazada a aportar m\u00e1s informaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de aclarar definitivamente el asunto. Hasta el d\u00eda de hoy. Ha sido en vano. No hemos recibido ninguna aclaraci\u00f3n\u201d.\nAyuso: \u201cQue prueben que ha habido tr\u00e1fico de influencias. Que prueben que ha habido un solo contrato irregular. Que prueben que yo no soy honrada.\u201d.\nEgea: \u201cQuiero mandar adem\u00e1s un mensaje a todos los votantes y a todos los militantes del PP. Quiero decirles que hemos pasado momentos de dificultad pero tambi\u00e9n quiero decirles que la verdad siempre se abre paso. Es imposible taparlo todo todo el tiempo. La verdad se abre paso y la justicia prevalecer\u00e1. Este partido recuperar\u00e1 su unidad y Espa\u00f1a tendr\u00e1 por fin un Gobierno que se merezca\u201d."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/lo-que-se-sabe-y-lo-que-no-se-sabe-del-caso-del-intento-de-espionaje-a-ayuso.html?autoplay=1": {
        "title": "Lo que se sabe y lo que no del presunto intento de espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso",
        "subtitle": "Los datos de la supuesta operaci\u00f3n contra la presidenta de la comunidad tras las comparecencias de Almeida, Ayuso y Garc\u00eda Egea.",
        "date": "2022-02-17 17:10:19",
        "author": "Jos\u00e9 Manuel Abad Li\u00f1\u00e1n",
        "body": "El caso del supuesto espionaje encargado por la direcci\u00f3n nacional del PP contra la presidenta de la Comunidad de Madrid, la popular Isabel D\u00edaz Ayuso, deja abiertas varias inc\u00f3gnitas sobre el desarrollo de los acontecimientos. Tras las comparecencias este jueves del alcalde de Madrid y portavoz nacional del Partido, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida, la presidenta madrile\u00f1a y el secretario general de la formaci\u00f3n, Teodoro Garc\u00eda Egea, estos son los aspectos que se han confirmado y los que no se han aclarado a\u00fan:\nContrato con proveedor de mascarillas. La Comunidad de Madrid suscribi\u00f3 un contrato directo y por la v\u00eda de emergencia con la empresa Priviet Sportive, S. L., en abril de 2020 por valor de 1,5 millones de euros para la compra de 250.000 mascarillas FFP2 y FFP3. La compa\u00f1\u00eda pertenece a un amigo de la infancia de los hermanos D\u00edaz Ayuso de Sotillo de la Adrada (\u00c1vila). Una diputada socialista en la Asamblea de Madrid, Carmen L\u00f3pez, insinu\u00f3 el pasado noviembre que Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso, hermano de la presidenta madrile\u00f1a y que es comercial del sector sanitario, influ\u00eda en los contratos que firmaban los hospitales p\u00fablicos madrile\u00f1os. Ayuso ha reconocido que su hermano mantuvo \u201crelaciones comerciales con esa empresa\u201d, pero que su familiar le confirm\u00f3 que \u201ctodo era legal\u201d y \u201cregulado por Hacienda\u201d y Egea se ha basado en las palabras de la presidenta para afirmar que esta ha reconocido \u201choy mismo que han existido pagos\u201d, sin especificar su cuant\u00eda. Ayuso ha apelado a la transparencia: \u201cSi quer\u00edan aclarar alg\u00fan contrato [en referencia a la direcci\u00f3n nacional de su partido], solo ten\u00edan que pedirlo porque est\u00e1n en el Portal de Transparencia\u201d. El contrato les ser\u00e1 entregado por los servicios de prensa de la Comunidad. \u201cNi mi Gobierno ni yo hemos intervenido\u201d.\nContactos del PP con Ayuso al respecto de la supuesta corrupci\u00f3n. La presidenta ha se\u00f1alado directamente a la direcci\u00f3n nacional del PP de acusarla de corrupci\u00f3n y de valerse para ello de ataques a su familia. La presidenta tuvo conocimiento de la investigaci\u00f3n contra ella, seg\u00fan ha dicho este jueves , el pasado septiembre en una reuni\u00f3n con Pablo Casado en la sede nacional de su partido en la calle G\u00e9nova de Madrid. Teodoro Garc\u00eda Egea ha confirmado ese encuentro entre Casado y Ayuso, y ha especificado que en ella esta se comprometi\u00f3 a aclarar el caso \u201cde manera inmediata\u201d, algo que, ha se\u00f1alado Garc\u00eda Egea, no ha hecho. Ayuso ha revelado que en esa reuni\u00f3n el presidente popular le coment\u00f3 que ten\u00eda conocimiento del contrato y que lo consideraba ilegal. Tambi\u00e9n le dijo, seg\u00fan la versi\u00f3n de la presidenta madrile\u00f1a, que la informaci\u00f3n se la hab\u00edan filtrado desde La Moncloa; Garc\u00eda Egea, que dispon\u00edan de ella \u201cla oposici\u00f3n\u201d y algunos medios de comunicaci\u00f3n.\nInvestigaci\u00f3n interna sobre el caso. El PP nacional inici\u00f3 una \u201caveriguaci\u00f3n interna\u201d sobre la supuesta irregularidad del contrato de las mascarillas. Para Garc\u00eda Egea es \u201cel protocolo habitual en todos los casos y no prejuzga nada\u201d, y adem\u00e1s una obligaci\u00f3n suya como secretario general del partido. En octubre de 2021 inform\u00f3 de la investigaci\u00f3n a Ayuso y esta \u201cqued\u00f3 emplazada a aportar m\u00e1s informaci\u00f3n para aclarar el asunto. Hasta el d\u00eda de hoy [este jueves], no hemos recibido ninguna aclaraci\u00f3n\u201d, ha dicho Garc\u00eda Egea.\nSupuesta contrataci\u00f3n de detectives. Ayuso ha asegurado que tuvo conocimiento \u201chace dos meses\u201d del intento de contratar detectives desde, supuestamente, la Empresa Municipal de Vivienda de Madrid. Almeida ha negado tajantemente este jueves que desde la compa\u00f1\u00eda p\u00fablica se contratasen esos servicios. \u201cNo hay ni encargo ni pago\u201d, ha dicho. Tambi\u00e9n ha negado que un detective se reuniera con un empleado del Ayuntamiento. Garc\u00eda Egea tambi\u00e9n ha negado taxativamente que desde el Consistorio se contratara una agencia de investigaci\u00f3n o a detectives, seg\u00fan los resultados de unas averiguaciones de la direcci\u00f3n nacional del PP sobre el asunto. Este mi\u00e9rcoles el PP difundi\u00f3 un comunicado este mi\u00e9rcoles en el que negaba la existencia de una investigaci\u00f3n sobre los contratos sanitarios adjudicados por la Comunidad de Madrid, tal y como hab\u00edan publicado los diarios El Mundo y El Confidencial.\nLos intermediarios. Almeida no ha especificado los nombres de los supuestos intermediarios que supuestamente informaron al PP nacional de que D\u00edaz Ayuso se hab\u00eda enterado de que la espiaban. Uno de ellos, seg\u00fan el diario El Confidencial, fue Alberto Ruiz-Gallard\u00f3n, el exministro de Justicia con Mariano Rajoy. Seg\u00fan el diario El Mundo, \u00c1ngel Carromero, una persona pr\u00f3xima a Almeida, fue el responsable del supuesto intento de espionaje. Ni Ayuso ni Garc\u00eda Egea se han referido a este punto."
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-17/dimite-el-coordinador-general-de-la-alcaldia-angel-carromero-tras-el-supuesto-espionaje-a-diaz-ayuso.html": {
        "title": "Dimite el coordinador general de la Alcald\u00eda, \u00c1ngel Carromero, tras el supuesto espionaje a D\u00edaz Ayuso",
        "subtitle": "El hoy presidente del PP, Pablo Casado, era su amigo y mentor pol\u00edtico ",
        "date": "2022-02-17 17:25:39",
        "author": "Manuel Viejo",
        "body": "\u00c1ngel Carromero ha presentado su dimisi\u00f3n con efecto inmediato a partir del d\u00eda de este jueves, informan fuentes del Ayuntamiento, \u201ctras mantener una conversaci\u00f3n con el alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Martinez Almeida\u201d.\nAfiliado al PP desde los 23 a\u00f1os, comparti\u00f3 militancia con su amigo Pablo Casado en Nuevas Generaciones. Su vinculaci\u00f3n al Ayuntamiento de Madrid comenz\u00f3 como consejero t\u00e9cnico de la concejal popular Bego\u00f1a Larr\u00e1inzar. Un puesto por el que cobraba 50.474 euros anuales. Ahora su sueldo casi se hab\u00eda doblado, pues \u00e9l es uno de los 99 puestos de personal directivos del Consistorio que nombra la Junta de Gobierno del municipio.\nLa vida de \u00c1ngel Carromero, de 36 a\u00f1os, se hizo p\u00fablica cuando fue condenado a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n por la muerte de los disidentes cubanos Oswaldo Pay\u00e1 y Harold Cepero en un accidente de tr\u00e1fico, cuando \u00e9l conduc\u00eda, ocurrido en julio de 2012 en la isla caribe\u00f1a. En aquellas fechas, Carromero era un cachorro emergente del PP apadrinado por Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y Esperanza Aguirre.\nEl hoy presidente del PP, Pablo Casado, era su amigo y mentor pol\u00edtico y se convirti\u00f3 en el portavoz de la familia cuando se produjo el incidente en Cuba. Carromero estuvo preso seis meses en las c\u00e1rceles cubanas y condenado a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n por \u201cconducta imprudente\u201d que caus\u00f3 la muerte de los disidentes. Ya en Espa\u00f1a escribi\u00f3 el libro Muerte bajo sospecha. Ahora, con Almeida como regidor municipal desde 2019, es el director General de Coordinaci\u00f3n de la Alcald\u00eda en Ayuntamiento de Madrid.\nLa dimisi\u00f3n se ha materializado justo poco despu\u00e9s de que Casado rompiera con Isabel D\u00edaz Ayuso y Almeida negara cualquier movimiento desde el Consistorio de la capital. La direcci\u00f3n nacional del PP ha decidido expedientar a la presidenta de la Comunidad de Madrid por sus \u201cacusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas\u201d contra el l\u00edder del PP y la c\u00fapula del partido y para culminar la investigaci\u00f3n sobre las supuestas irregularidades en torno a una adjudicaci\u00f3n por 1,5 millones de euros a la empresa de un amigo de su hermano. El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha anunciado el expediente en una comparecencia en la sede de G\u00e9nova en la que ha avisado tambi\u00e9n a la presidenta madrile\u00f1a de que los servicios jur\u00eddicos del PP est\u00e1n estudiando si inician acciones judiciales contra ella por sus acusaciones. Garc\u00eda Egea ha confirmado, como public\u00f3 EL PA\u00cdS, que el PP ya hab\u00eda iniciado el pasado oto\u00f1o una investigaci\u00f3n sobre Ayuso y la adjudicaci\u00f3n p\u00fablica que el partido sospecha que es irregular.\n[Noticia de \u00faltima hora. Habr\u00e1 actualizaci\u00f3n en breve]\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/rusia-amenaza-con-medidas-tecnico-militares-si-fracasa-la-negociacion-con-estados-unidos.html": {
        "title": "Rusia amenaza con \u201cmedidas t\u00e9cnico-militares\u201d si fracasa la negociaci\u00f3n con Estados Unidos",
        "subtitle": "El Kremlin cree que una Ucrania en la OTAN intentar\u00eda retomar Crimea, anexionada por Mosc\u00fa en 2014, con la ayuda de los aliados",
        "date": "2022-02-17 15:19:49",
        "author": "Javier G. Cuesta",
        "body": "Rusia ha amenazado este jueves con adoptar \u201cmedidas t\u00e9cnico-militares\u201d si fracasa la negociaci\u00f3n con Estados Unidos sobre Ucrania y una nueva arquitectura de seguridad internacional. La advertencia figura en el documento de respuesta del presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, a las propuestas que envi\u00f3 Estados Unidos para evitar un enfrentamiento b\u00e9lico y que difundi\u00f3 EL PA\u00cdS. La respuesta constituye un mensaje de fuerza tras varios d\u00edas en los que el Kremlin ha tratado de dar una imagen de distensi\u00f3n, sustentada en el anuncio de una retirada parcial de tropas en la frontera con Ucrania.\nEn la respuesta, de diez p\u00e1ginas y difundida por la agencia Interfax, Mosc\u00fa subraya que no ve un compromiso total de Washington respecto al llamado principio de indivisibilidad de la seguridad, por el cual el refuerzo militar de un pa\u00eds no debe amenazar al resto. Mosc\u00fa cree que un hipot\u00e9tico ingreso de Ucrania en la OTAN, que no est\u00e1 en el horizonte, acercar\u00eda la regi\u00f3n a un escenario de guerra, ya que la antigua rep\u00fablica sovi\u00e9tica intentar\u00eda retomar Crimea, anexionada por Rusia en 2014, y para ello contar\u00eda con la ayuda de los pa\u00edses aliados, vinculados en la defensa de sus socios.\nM\u00e1s all\u00e1 de esas dos ideas, Rusia exige a Washington la retirada de todas las unidades y armas de las zonas europeas m\u00e1s pr\u00f3ximas a Rusia, entre ellas el este y los pa\u00edses b\u00e1lticos. Es en este contexto en el que advierte de que, si no ve una intenci\u00f3n de llegar a un acuerdo, \u201cse ver\u00e1 obligada a implementar medidas t\u00e9cnico-militares\u201d. Mosc\u00fa considera factible este escenario: \u201cLa ret\u00f3rica de los funcionarios estadounidenses refuerza nuestras dudas leg\u00edtimas de que Washington est\u00e9 realmente comprometido con solucionar la situaci\u00f3n de la seguridad europea\u201d, se\u00f1ala.\nUna de las quejas rusas es que la OTAN interpreta \u201cde manera bastante vaga\u201d las disposiciones de su pacto de 1997 para evitar \u201cun despliegue permanente de fuerzas de combate sustanciales\u201d. Seg\u00fan la Alianza Atl\u00e1ntica, los cuatro grupos multinacionales presentes en las naciones b\u00e1lticas y Polonia suman 4.500 soldados, a lo que se suma una brigada m\u00e1s en Rumania.\nLa respuesta de Washington a las peticiones de Mosc\u00fa contemplaban limitar el despliegue de misiles, nuevos sistemas de verificaci\u00f3n y ejercicios militares m\u00e1s reducidos junto a las fronteras. La Casa Blanca exige, entre otros puntos, que Rusia retire las m\u00e1s de 100.000 tropas desplegadas junto a Ucrania.\nEl Gobierno ruso expone tambi\u00e9n sus condiciones para retirar sus fuerzas desplegadas junto a Ucrania: \u201cObligar a Kiev a cumplir el paquete de medidas de Minsk; detener su suministro de armas; retirar de all\u00ed todos los asesores e instructores occidentales; no hacer maniobras conjuntas entre sus fuerzas armadas y cualquier pa\u00eds de la OTAN; y sacar de Ucrania todas las armas extranjeras entregadas previamente a Kiev\u201d.\nLa posici\u00f3n oficial del Kremlin es que el Gobierno ucranio debe conceder un estatus especial a la zona separatista de Donetsk y Lugansk, como figura en el acuerdo de paz de 2015. Es una reclamaci\u00f3n que Kiev rechaza aduciendo que no se cumplen ninguno de los otros protocolos firmados y que la regi\u00f3n est\u00e1 bajo control ruso de facto. Este jueves, el portavoz de Putin repiti\u00f3 que el cumplimiento de los acuerdos es la \u00fanica v\u00eda para solucionar el conflicto, aunque el mandatario ha recibido esta misma semana una propuesta de la Duma Estatal para valorar si reconoce o no la independencia de las autoproclamadas rep\u00fablicas, un reconocimiento que supondr\u00eda la voladura de estos acuerdos.\n\u201cNo es un proyecto de ley, es una iniciativa del Partido Comunista que no es apoyada por la formaci\u00f3n principal, Rusia Unida\u201d, dijo Dmitri Peskov. No obstante, el partido de Putin vot\u00f3 una propuesta similar cuya diferencia radicaba en que fuera revisada antes por el Ministerio de Exteriores, Sergu\u00e9 Lavrov, en lugar de por el propio presidente.\nEn la contestaci\u00f3n a Estados Unidos, Rusia niega ser responsable tanto de haber provocado la guerra en 2014 \u2014pese a las numerosas pruebas de haber enviado armas a la zona separatista\u2014 como de la escalada iniciada en noviembre, cuando los servicios de espionaje estadounidenses revelaron el inicio de la acumulaci\u00f3n de soldados, carros y aviones junto a las fronteras ucranias.\n\u201cLa p\u00e9rdida de integridad territorial por parte del Estado ucraniano es el resultado de los procesos que han tenido lugar dentro de \u00e9l\u201d, afirma el Kremlin para justificar su incumplimiento del Memor\u00e1ndum de Budapest de 1994, por el que Kiev renunci\u00f3 a sus armas nucleares a cambio de que se respetara su integridad territorial.\nEl primer argumento que menciona es, seg\u00fan su versi\u00f3n, un golpe de Estado en Maid\u00e1n en 2014 pese a que el propio Putin reconoci\u00f3 la presidencia leg\u00edtima de Petr\u00f3 Poroshenko tras las elecciones de mayo de aquel a\u00f1o. Asimismo, subraya que \u201cla cuesti\u00f3n de la pertenencia de Crimea est\u00e1 cerrada\u201d, puesto que Mosc\u00fa da legitimidad al refer\u00e9ndum de marzo de aquel a\u00f1o pese a que Putin reconoci\u00f3 el 9 de marzo de 2015 que orden\u00f3 a sus servicios de inteligencia la operaci\u00f3n \u201cde retornar Crimea\u201d, lo que incluy\u00f3 el env\u00edo de tropas sin identificaci\u00f3n a la pen\u00ednsula.\nEl Kremlin reitera que Estados Unidos no ha dado respuesta a sus principales preocupaciones, que tambi\u00e9n incluyen el regreso de la OTAN a sus fronteras de 1997, cuando se firm\u00f3 el acuerdo entre ambas partes para una expansi\u00f3n pac\u00edfica que a la postre incluir\u00eda a pa\u00edses como Polonia, Rumania y los b\u00e1lticos. Tampoco encuentra el Kremlin respuestas satisfactorias al veto que reclama un despliegue de misiles que puedan alcanzar territorio ruso.\n\u201cLas propuestas rusas son un paquete y debe ser considerado como un todo sin diferenciar entre sus componentes individuales\u201d, advierten las autoridades rusas, aunque destacan varios puntos donde podr\u00eda llegarse a un consenso, entre ellos el control de armamentos.\nEl Kremlin reclama a la Casa Blanca que desmantele su infraestructura para el despliegue r\u00e1pido de armas nucleares en Europa y propone un nuevo acuerdo que deje en el olvido el tratado sobre los misiles de medio y corto alcance, el cual vetaba los proyectiles con un radio de 500 a 5.500 kil\u00f3metros. Mosc\u00fa acepta que se verifique que no tiene cohetes 9M729 cerca de Europa, los que llevaron a la ruptura del pacto, mientras que Estados Unidos har\u00eda lo mismo con sus plataformas Aegis en Polonia y Ruman\u00eda.\nRespecto a limitar las maniobras, Rusia considera \u201cpoco realista\u201d observar sus intenciones a trav\u00e9s de sus ejercicios militares y reclama a Estados Unidos y sus aliados que abandone la pol\u00edtica de contenci\u00f3n en su contra.\nPor otro lado, Mosc\u00fa reclama que las propuestas sobre la indivisibilidad de la seguridad no sean entregadas de forma colectiva por la Uni\u00f3n Europea y la OTAN, sino pa\u00eds a pa\u00eds, lo que podr\u00eda ahondar en las diferencias entre los aliados. \u201cPedimos una respuesta a nivel nacional\u201d, recalca la misiva, aunque la respuesta del bloque comunitario ha sido hasta ahora un\u00e1nime: \u201cLa seguridad europea es indivisible y las nociones de esferas de influencia no tienen lugar en el siglo XXI\u201d, advirti\u00f3 a finales de enero el alto representante de la UE, Josep Borrell.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/la-otan-alerta-de-que-numerosos-agentes-rusos-operan-ya-dentro-de-ucrania.html": {
        "title": "La OTAN alerta de que numerosos agentes rusos operan ya dentro de Ucrania",
        "subtitle": "La organizaci\u00f3n arropa al ministro ucranio de Defensa en una reuni\u00f3n de los aliados en Bruselas en medio del temor a que Mosc\u00fa provoque una falsa escaramuza para desencadenar la invasi\u00f3n",
        "date": "2022-02-17 18:55:31",
        "author": "Bernardo de Miguel",
        "body": "La OTAN ha insistido este jueves en que Mosc\u00fa est\u00e1 intentando provocar una escaramuza en el este de Ucrania para justificar una invasi\u00f3n del pa\u00eds. Ese temor se acrecienta. \u201cSabemos que hay muchos agentes de la inteligencia rusa operando en Ucrania\u201d, seg\u00fan ha se\u00f1alado al respecto el secretario general de la organizaci\u00f3n, Jens Stoltenberg, al t\u00e9rmino de una reuni\u00f3n en Bruselas de los ministros de Defensa de los aliados. En la cita han participado los ministros de Defensa de Ucrania (por videoconferencia) y Georgia (presencial), una presencia que parec\u00eda llamada a enconar a\u00fan m\u00e1s los \u00e1nimos del presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin. La UE tambi\u00e9n ha celebrado este jueves una cumbre informal extraordinaria para ultimar las posibles sanciones contra Mosc\u00fa en caso de agresi\u00f3n a Ucrania y los planes de contingencia para paliar los da\u00f1os colaterales de una posible guerra comercial con Rusia que se describe como hist\u00f3rica y sin precedentes.\nLa invitaci\u00f3n de la Alianza Atl\u00e1ntica a los responsables de Defensa de Ucrania y Georgia, dos pa\u00edses que intentan acercarse a la OTAN a pesar de que Putin los considera parte de su \u00e1rea de influencia, coincide con la mayor movilizaci\u00f3n de tropas rusas desde el final de la Guerra Fr\u00eda. La OTAN sospecha que Putin prepara un ataque contra Kiev para impedir, precisamente, que el pa\u00eds se incorpore a la Alianza. \u201cNos preocupa que Rusia est\u00e1 intentando escenificar un pretexto para justificar un ataque\u201d, ha destacado Stoltenberg en rueda de prensa. Y el secretario estadounidense de Defensa, Lloyd Austin, ha corroborado: \u201cNo es la primera vez que Rusia recurre a esa t\u00e1ctica\u201d.\nAustin ha invocado su pasado militar para poner en duda que la acumulaci\u00f3n de tropas rusas responda a unas simples maniobras como asegura Mosc\u00fa. \u201cYo era soldado no hace tanto tiempo y s\u00e9 de primera mano que no haces ese tipo de cosas sin motivo y, desde luego, no las haces cuando est\u00e1s pensando en recoger y marcharte a casa\u201d.\nEl responsable de Defensa en la Administraci\u00f3n de Joe Biden ha cifrado \u201cen m\u00e1s de 150.000 el n\u00famero de tropas que est\u00e1n llegando a la zona fronteriza, incluso en los \u00faltimos d\u00edas\u201d. Stoltenberg calcula que Mosc\u00fa \u201ctiene suficientes tropas y suficiente armamento para lanzar una invasi\u00f3n de Ucrania en toda regla sin apenas tiempo para reaccionar, por eso la situaci\u00f3n es tan peligrosa\u201d.\nM\u00e1s all\u00e1 de la cita de la OTAN, la cumbre europea de este jueves ha servido para cerrar filas y reafirmar la voluntad de Bruselas de adoptar sanciones comerciales contra Rusia si se produce un ataque, seg\u00fan ha se\u00f1alado el presidente del Consejo Europeo, Charles Michel. El encuentro ha tenido lugar en medio de un gran hermetismo, sin adoptar conclusiones por escrito y sin apenas declaraciones a la entrada o a la salida del edificio Europa donde se celebran las cumbres. El silencio refleja la calma tensa con la que Bruselas sigue el pulso de Putin a Occidente.\nLas reuniones en la capital europea han coincidido con un recrudecimiento de la tensi\u00f3n entre Ucrania y Rusia, en particular, en las regiones ucranias del Donb\u00e1s, controladas por separatistas prorrusos. El Gobierno de Kiev y los separatistas se han acusado mutuamente de romper el fr\u00e1gil alto el fuego y del lanzamiento de proyectiles. La renovada violencia en la zona ha incrementado a\u00fan m\u00e1s la inquietud entre los aliados occidentales.\nEl alto representante de Pol\u00edtica Exterior de la UE, Josep Borrell, que ha asistido tanto a la reuni\u00f3n de la OTAN como a la cumbre europea, ha lamentado que haya comenzado \u201cel lanzamiento de granadas, las bombas y la desinformaci\u00f3n\u201d. Borrell ha expresado el pleno respaldo occidental al Gobierno de Kiev. \u201cEstamos con Ucrania y en contra del regreso de las esferas de influencia\u201d, ha se\u00f1alado el jefe de la diplomacia comunitaria. Y se ha mostrado convencido de que gracias a la unidad transatl\u00e1ntica habr\u00e1 capacidad de \u201cplantar cara a las amenazas de Rusia contra Ucrania\u201d.\nLa ofensiva de Rusia contra Ucrania ya ha logrado desestabilizar la econom\u00eda de la exrep\u00fablica sovi\u00e9tica. Pero tambi\u00e9n ha provocado que los aliados occidentales refuercen su presencia militar en el flanco oriental y, sobre todo, alimentar el inter\u00e9s de Ucrania y otros pa\u00edses de la zona por acercarse a la OTAN, hasta el punto de considerar a la Alianza como su tabla de salvaci\u00f3n. \u201cUnirse a la OTAN es la \u00fanica forma de preservar la integridad territorial de Georgia\u201d, ha se\u00f1alado el ministro georgiano de Defensa, Juansher Burchuladze, tras reunirse con Stoltenberg.\nLa Alianza Atl\u00e1ntica ha reafirmado su pol\u00edtica de puertas abiertas y el derecho de cada pa\u00eds a elegir su propio camino, sin ser tutelado por potencias exteriores como Rusia. La OTAN mantiene la intenci\u00f3n de seguir apoyando a Ucrania, con varios aliados ofreciendo armamento, formaci\u00f3n o expertos en ciberseguridad.\nEl apoyo tambi\u00e9n se extiende al Gobierno georgiano, que desde hace a\u00f1os soporta la presencia de tropas rusas en parte de su territorio. Stoltenberg ha indicado que a finales de a\u00f1o la OTAN incluso participar\u00e1 en unas maniobras en Georgia. El secretario de Defensa estadounidense ha destacado as\u00ed la fuerza de la organizaci\u00f3n: \u201cIngres\u00e9 en las fuerzas armadas de EE UU en medio de la Guerra Fr\u00eda y he prestado servicios y luchado junto a los aliados de la OTAN durante buena parte de mi vida adulta, pero puedo decir que nunca hab\u00eda visto a la Alianza m\u00e1s importante, m\u00e1s unida y m\u00e1s decidida que ahora\u201d. Seg\u00fan Austin, \u201cPutin dice que no quiere una OTAN fuerte en su flanco occidental y eso es exactamente lo que est\u00e1 consiguiendo\u201d.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/una-ruptura-del-alto-el-fuego-en-la-region-del-donbas-incrementa-la-tension-en-ucrania.html": {
        "title": "Una ruptura del alto el fuego en la regi\u00f3n del Donb\u00e1s incrementa la tensi\u00f3n en Ucrania",
        "subtitle": "Kiev y los separatistas prorrusos intercambian acusaciones de ataques en la l\u00ednea del frente en Donetsk y Lugansk",
        "date": "2022-02-17 15:02:18",
        "author": "Mar\u00eda R. Sahuquillo",
        "body": "El Gobierno ucranio y los separatistas prorrusos respaldados por Mosc\u00fa han intercambiado este jueves acusaciones de ataques a lo largo de la l\u00ednea del frente en el Donb\u00e1s, en d\u00edas clave en la crisis ucrania. Proyectiles de artiller\u00eda han alcanzado esta ma\u00f1ana una guarder\u00eda en la ciudad de Stanytsia Luganska, en la parte de la regi\u00f3n de Lugansk controlada por el Gobierno de Ucrania. Hirieron a tres civiles, seg\u00fan el Ej\u00e9rcito ucranio, que inform\u00f3 de otra veintena de lugares en la zona de contacto que fueron objeto de disparos. A su vez, l\u00edderes de las regiones secesionistas de Donetsk y Lugansk denunciaron ataques de las fuerzas ucranias.\nEl Kremlin \u2014que insiste en que el conflicto es una \u201cguerra civil\u201d pese a las evidencias de apoyo pol\u00edtico y militar a los separatistas\u2014 culp\u00f3 al Ejecutivo ucranio de la escalada. El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, se mostr\u00f3 preocupado por el recrudecimiento de la tensi\u00f3n, al igual que el presidente estadounidense, Joe Biden. Ambos alertaron de que Rusia podr\u00eda estar intentando lo que se conoce como una operaci\u00f3n de falsa bandera, es decir, un ataque orquestado por el Kremlin para usarlo como excusa en una incursi\u00f3n militar en Donetsk y Lugansk.\nLos ataques no son algo inhabitual en una guerra que va a cumplir ocho a\u00f1os y que ha dejado ya unos 14.000 muertos, seg\u00fan estimaciones de la ONU. Los sucesivos acuerdos de alto el fuego se rompen constantemente, seg\u00fan los informes de la misi\u00f3n de observaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) en la zona, que inform\u00f3 de \u201cm\u00faltiples incidentes de bombardeos\u201d este jueves por la ma\u00f1ana en el Donb\u00e1s.\nSin embargo, este aumento de las escaramuzas a\u00f1ade m\u00e1s tensi\u00f3n a un conflicto que, desde que cesaron los combates encarnizados que dejaron una l\u00ednea en el frente que apenas ha variado, lleva mucho tiempo coci\u00e9ndose a fuego lento y en el que una peque\u00f1a espita puede derivar en un recrudecimiento de los enfrentamientos y de nuevo en guerra caliente. Este mi\u00e9rcoles era el d\u00eda al que la inteligencia occidental apuntaba como la posible fecha para una invasi\u00f3n rusa.\nMosc\u00fa lleva semanas hablando de que teme \u201cprovocaciones\u201d en la zona y asegurando que Kiev se prepara para lanzar una ataque para recuperar el control de todo el Donb\u00e1s. Ucrania, Estados Unidos y la OTAN sospechan, sin embargo, de que Rusia podr\u00eda tener en la rec\u00e1mara una operaci\u00f3n encubierta para usar como pretexto de intervenci\u00f3n en las regiones separatistas, donde ha repartido alrededor de un mill\u00f3n de pasaportes rusos, seg\u00fan estimaciones de altos funcionarios, y donde ha asegurado que se est\u00e1 produciendo un \u201cgenocidio contra personas de habla rusa\u201d. \u201cTenemos motivos para creer que [Mosc\u00fa] est\u00e1 involucrado en una operaci\u00f3n de bandera falsa para tener una excusa para entrar\u201d, ha dicho Joe Biden este jueves. \u201cTodos los indicios que tenemos son que est\u00e1n preparados para entrar en Ucrania y atacar a Ucrania\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el presidente de EE UU.\nEl ataque de artiller\u00eda contra Stanytsia Lugansk, que tambi\u00e9n cort\u00f3 la electricidad y provoc\u00f3 la evacuaci\u00f3n de los vecinos a los s\u00f3tanos de la ciudad para refugiarse, se produce en una zona muy cercana al frente y tambi\u00e9n pr\u00f3xima a la frontera con Rusia. En esa zona, Mosc\u00fa contin\u00faa con una gran acumulaci\u00f3n de tropas, seg\u00fan Occidente, pese a los anuncios de repliegue.\nLos v\u00eddeos y las im\u00e1genes difundidos por el centro de operaciones del ej\u00e9rcito ucranio muestran la guarder\u00eda da\u00f1ada, con una de las habitaciones de juegos llena de escombros. Los ni\u00f1os estaban en otra sala durante el ataque. Pero un guardia de seguridad, un empleado de limpieza y una maestra resultaron heridos por conmoci\u00f3n cerebral, seg\u00fan los informes. Los incidentes se producen, adem\u00e1s, el mismo d\u00eda que el Consejo de Seguridad de la ONU habla sobre la situaci\u00f3n en Ucrania.\nEl ministro de Exteriores ucranio, Dmytro Kuleba, culp\u00f3 a Rusia de una \u201cgrave violaci\u00f3n\u201d del d\u00e9bil alto el fuego en el Donb\u00e1s, y el presidente Volod\u00edmir Zelenski asegur\u00f3 que los ataques son una \u201cprovocaci\u00f3n\u201d. El l\u00edder ucranio se\u00f1al\u00f3 la importancia de que los diplom\u00e1ticos y la OSCE permanezcan en la zona. \u201cNecesitamos un mecanismo eficaz para registrar todas las violaciones del alto el fuego\u201d, dijo en las redes sociales. En los \u00faltimos d\u00edas, varias embajadas occidentales importantes han cerrado sus puertas en Kiev y han evacuado a su personal, ante el temor de que Rusia lanzase una agresi\u00f3n militar a gran escala, como alertaba la inteligencia de Estados Unidos. Adem\u00e1s, Washington y Londres han retirado a sus ciudadanos de la misi\u00f3n de la OSCE.\nEn medio de la escalada militar, el incidente de este jueves en el Donb\u00e1s preocupa en Occidente. Adem\u00e1s de la concentraci\u00f3n de tropas rusas a lo largo de las fronteras con Ucrania, Mosc\u00fa desarrolla maniobras conjuntas en Bielorrusia. El alto representante de la Uni\u00f3n Europea para Asuntos Exteriores, Josep Borrell, ha asegurado este jueves que Rusia est\u00e1 lanzando \u201cmucha desinformaci\u00f3n\u201d y que lo hace \u201cpara crear una atm\u00f3sfera de ataques contra rusos en esta parte de Ucrania\u201d.\nEl jefe de la diplomacia europea ha hablado con inquietud de los bombardeos en la l\u00ednea del frente, pero ha manifestado que los pa\u00edses de la UE no aprobar\u00e1n las sanciones contra Rusia hasta que \u201cel nivel de intensidad de la agresi\u00f3n lo requiera\u201d. \u201cHemos tenido noticias sobre una retirada de tropas [rusas], pero no hay evidencia de eso\u201d, ha dicho Borrell tras una reuni\u00f3n de los jefes de Estado y de Gobierno de la UE para tratar la tensi\u00f3n en torno a Ucrania, en la que no adoptaron ninguna decisi\u00f3n.\nEn Mosc\u00fa, el portavoz del Kremlin, Dmitri Peskov, dijo que al Gobierno le preocupa profundamente \u201cun intercambio de ataques en curso\u201d en el frente y que \u201cel primer ataque provino del lado ucraniano\u201d. \u201cHemos advertido muchas veces que la concentraci\u00f3n excesiva de las fuerzas armadas de Ucrania junto a la l\u00ednea de contacto, sumado a la posibilidad de provocaciones, podr\u00eda ser altamente peligrosa. Y ahora podemos ver que est\u00e1n ocurriendo estas provocaciones\u201d, dijo Peskov en una rueda de prensa telef\u00f3nica.\n\u201cEst\u00e1 claro que la situaci\u00f3n en el Donb\u00e1s se est\u00e1 intensificando. La situaci\u00f3n en las fronteras de Rusia puede estallar en cualquier momento\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el portavoz del Kremlin. El Gobierno ruso ha rechazado la idea de que Mosc\u00fa est\u00e9 buscando un pretexto para invadir Ucrania. \u201cLos intentos de echar toda la culpa de lo que est\u00e1 sucediendo en Ucrania a Rusia no tendr\u00e1n \u00e9xito\u201d, asevero este jueves el ministro de Exteriores de Rusia, Sergu\u00e9i Lavrov.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/mexico/2022-02-17/dos-sicarios-llaman-a-la-puerta-asi-fue-el-asesinato-del-periodista-roberto-toledo.html?autoplay=1": {
        "title": "Dos sicarios llaman a la puerta: as\u00ed fue el asesinato del periodista Roberto Toledo",
        "subtitle": "EL PA\u00cdS accede a im\u00e1genes in\u00e9ditas del homicidio del cuarto periodista en M\u00e9xico en 2022",
        "date": "2022-02-17 12:58:46",
        "author": "Almudena Barrag\u00e1n",
        "body": "Fueron segundos pero parecieron horas. Era la una de la tarde del \u00faltimo d\u00eda de enero y el periodista Roberto Toledo hab\u00eda salido un momento a la tienda de la esquina a comprar un refresco y unos \u2018choco roles\u2019 [pastelitos de chocolate]. Ese corto paseo de la oficina al colmado formaba parte de la rutina diaria de este hombre de 54 a\u00f1os para matar el antojo de media ma\u00f1ana. Toledo trabajaba en un despacho de abogados en la ciudad de Zit\u00e1cuaro (Estado de Michoac\u00e1n), donde tambi\u00e9n se encuentra la sede de Monitor Michoac\u00e1n, un portal de noticias locales. Al volver de la tienda, se encontr\u00f3 de bruces con dos hombres. Uno ataviado con una sudadera blanca y gris; el otro, tocado con una gorra negra. Los dos sujetos, casi adolescentes, quer\u00edan saber quien era \u201cel licenciado\u201d. Don Rober \u2014como le llamaban sus amigos\u2014 no tuvo inconveniente en identificarse y hablar con ellos. Lo que les respondi\u00f3 siempre ser\u00e1 un misterio. Todav\u00eda con el refresco en la mano, Toledo no sab\u00eda que estaba a punto de ser asesinado. Los sicarios aprovecharon el momento en el que el reportero abri\u00f3 la puerta del edificio para dispararle por la espalda.\nEL PA\u00cdS ha tenido acceso a las im\u00e1genes que muestran c\u00f3mo fue el ataque y los instantes previos al asesinato del periodista. El video se encuentra en manos de la Fiscal\u00eda y ha sido verificado independientemente por este diario. En la grabaci\u00f3n se ve c\u00f3mo tres sicarios llegan en dos motocicletas a una calle aleda\u00f1a a las oficinas. Dos de ellos, tapados con cubrebocas y la cabeza cubierta, bajan de la moto y se aproximan a la entrada en el instante en que Toledo regresa de la tienda. Dentro del patio los sicarios abren fuego contra Toledo. El de la sudadera blanca saca el arma del bolsillo. El otro, segundos despu\u00e9s, se echa la mano a la cintura y desenfunda. Despu\u00e9s de perpetrar el crimen, ambos se dan a la fuga pistola en mano. El cuerpo de Don Rober yac\u00eda en el suelo acribillado de ocho balazos. Nada pudieron hacer por \u00e9l los servicios m\u00e9dicos que le trasladaron al hospital. Semanas despu\u00e9s, los agujeros de bala en la puerta blindada de su despacho todav\u00eda recuerdan el d\u00eda de la tragedia.\nToledo es el cuarto periodista asesinado por grupos vinculados al narcotr\u00e1fico en el \u00faltimo mes en M\u00e9xico, uno de los pa\u00edses m\u00e1s peligrosos del mundo para ejercer el periodismo. Monitor Michoac\u00e1n, el medio para el que trabajaba Toledo, hab\u00eda sido amenazado en varias ocasiones por su labor informativa. Esta vez, los sicarios cumplieron la amenaza.\nTras el asesinato, uno de ellos regres\u00f3 de nuevo a la escena del crimen para arrojar dos cartulinas con un mensaje escrito, supuestamente atribuido a un grupo del crimen organizado, de acuerdo con la reconstrucci\u00f3n de las autoridades. El mensaje que apareci\u00f3 junto al cad\u00e1ver alude a un posible ajuste de cuentas con los abogados por trabajar para un grupo antag\u00f3nico.\nJoel Vera, el director del despacho y subdirector del medio, desmiente esta versi\u00f3n categ\u00f3ricamente. \u201cQuieren crear una cortina de humo del m\u00f3vil real y dicen que era porque yo llevaba casos de narcotr\u00e1fico, pero no es verdad, no cubro ese tipo de informaci\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 en una entrevista con este diario hace dos semanas. Armando Linares, director del portal, se\u00f1al\u00f3 horas despu\u00e9s del asesinato que las amenazas contra el medio comenzaron hace m\u00e1s de un a\u00f1o y se volvieron m\u00e1s virulentas d\u00edas antes de la muerte del reportero. El equipo de Monitor Michoac\u00e1n no tiene ninguna duda de que el ataque tiene que ver con la labor period\u00edstica que realizan. El temor era tal que contactaron a la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica para alertar del riesgo en el que se encontraban. \u201cNosotros no estamos armados, nuestra \u00fanica defensa es una pluma\u201d, afirm\u00f3 el director.\nRoberto Toledo era un periodista polifac\u00e9tico. Lo mismo cubr\u00eda una manifestaci\u00f3n que se encargaba del papeleo del despacho. Siempre llevaba el m\u00f3vil en el bolsillo de la camisa, listo para hacer fotos o grabar un v\u00eddeo. Como sucede en el caso de tantos reporteros mexicanos, Don Rober ten\u00eda m\u00e1s de un trabajo para llegar a fin de mes. En total cobraba unos 5.000 pesos (unos 300 d\u00f3lares).\nLa Fiscal\u00eda de Michoac\u00e1n ha abierto una investigaci\u00f3n para esclarecer el crimen siguiendo el protocolo de delitos en agravio de periodistas y se han incautado las motocicletas en las que supuestamente viajaban los asesinos. Por el momento, sigue sin haber detenidos. Art\u00edculo 19, una organizaci\u00f3n mexicana defensora de la libertad de expresi\u00f3n, se\u00f1ala que Toledo era \u201cun trabajador que ejerc\u00eda labores editoriales en Monitor Michoac\u00e1n\u201d y que las autoridades deben investigar su muerte como un ataque contra la libertad de expresi\u00f3n.\nDos semanas despu\u00e9s del ataque en Michoac\u00e1n, la lista de periodistas asesinados sigue creciendo imparable y ya van cinco. Heber L\u00f3pez, locutor de Oaxaca, fue acribillado en su estudio de grabaci\u00f3n, en Salina Cruz. 2022 comenz\u00f3 te\u00f1ido de rojo con el homicidio de Margarito Mart\u00ednez, Lourdes Maldonado y Jos\u00e9 Luis Gamboa, en el mes de enero m\u00e1s violento contra el periodismo de la \u00faltima d\u00e9cada. Don Rober fue el cuarto de la lista.\nMientras tanto, el Gobierno mexicano sigue en la mira por su tensa relaci\u00f3n con la prensa y la ausencia de una estrategia espec\u00edfica para acabar con el asesinato de periodistas. Por primera vez, un grupo de reporteros se ha negado a hacer preguntas en la conferencia matutina del presidente L\u00f3pez Obrador, en repulsa de la violencia contra los comunicadores. El martes hubo protestas en el Senado y la C\u00e1mara de Diputados. Periodistas, fot\u00f3grafos y camar\u00f3grafos se manifestaron contra los ataques a la prensa. \u201c\u00a1Nos queremos vivos! \u00a1Libertad de prensa!\u201d, gritaron en el recinto legislativo.\nEl Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Periodistas (CPJ, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha contabilizado desde 1992 y hasta 2021 el asesinato de 138 informadores en M\u00e9xico. Art\u00edculo 19 computa cifras todav\u00eda m\u00e1s altas: 145 periodistas han sido asesinados en M\u00e9xico desde 2000.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds"
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/francia-y-sus-aliados-confirman-la-retirada-coordinada-de-tropas-de-mali.html": {
        "title": "Francia y sus aliados retirar\u00e1n sus fuerzas de Mal\u00ed de forma \u201ccoordinada\u201d en seis meses",
        "subtitle": "La operaci\u00f3n Barkhane reduce su peso, pero continuar\u00e1 en el Sahel y \u201cextender\u00e1 su apoyo\u201d a los pa\u00edses del Golfo de Guinea en una estructura negociada con los interesados, precisa Par\u00eds",
        "date": "2022-02-17 09:00:42",
        "author": "Silvia Ayuso",
        "body": "La salida de las tropas internacionales que llevan nueve a\u00f1os combatiendo el avance yihadista en Mal\u00ed ser\u00e1 pronto un hecho. Francia y sus aliados occidentales y africanos han anunciado este jueves la \u201cretirada coordinada\u201d del territorio maliense de sus efectivos de las operaciones Barkhane y Takuba y su traslado a otros pa\u00edses vecinos en un plazo de entre cuatro y seis meses. Par\u00eds y el resto de participantes adoptan esta decisi\u00f3n en vista de las \u201cobstrucciones\u201d cada vez mayores que las autoridades golpistas de Bamako ponen a su presencia.\n\u201cAnte las m\u00faltiples obstrucciones de parte de las autoridades de transici\u00f3n malienses, Canad\u00e1 y los Estados europeos que operan en la operaci\u00f3n Barkhane y en el seno de la task force Takuba estiman que ya no se dan las condiciones pol\u00edticas, operacionales y jur\u00eddicas para continuar de manera eficaz su compromiso militar actual en la lucha contra el terrorismo en Mal\u00ed\u201d, han anunciado los pa\u00edses participantes en la misi\u00f3n antiterrorista internacional en un comunicado conjunto distribuido por Francia, que lidera las operaciones militares en el Sahel.\nLa decisi\u00f3n tendr\u00e1 un impacto en otras misiones internacionales en Mal\u00ed, especialmente la de estabilizaci\u00f3n de la ONU (Minusma) y la EUTM-Mal\u00ed, que instruye al Ej\u00e9rcito maliense para enfrentarse a los terroristas y que lidera Espa\u00f1a, que no participa en las operaciones Barkhane y Takuba. Francia ha asegurado que velar\u00e1 por la \u201cseguridad\u201d de las operaciones mientras dure su repliegue.\nEl alto representante de la UE para Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad, Josep Borrell, ha confirmado este jueves que la UE ha enviado un equipo a Bamako para analizar, junto con las autoridades malienses, la situaci\u00f3n sobre el terreno y si se dan las condiciones para que la misi\u00f3n europea de formaci\u00f3n pueda continuar en el pa\u00eds africano. Por su parte, el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, ha indicado que, en los pr\u00f3ximos meses, mientras se consolida la retirada militar, habr\u00e1 que realizar un \u201ctrabajo de reflexi\u00f3n y evoluci\u00f3n de los ejercicios EUTM y de Minusma\u201d que no ha querido \u201cprejuzgar\u201d por el momento.\n\u201cNo podemos continuar trabajando militarmente con unas autoridades de facto con las que no compartimos ni la estrategia ni sus objetivos. Es la situaci\u00f3n que enfrentamos hoy en Mal\u00ed\u201d, ha explicado Macron en una rueda de prensa en el El\u00edseo en la que compareci\u00f3 junto a los presidentes de Senegal, Macky Sall, y de Ghana, Nana Akufo Addo, as\u00ed como con el presidente del Consejo Europeo, Charles Michel.\nPar\u00eds se ha cuidado mucho de que la decisi\u00f3n de retirar las tropas \u2014en su amplia mayor\u00eda francesas\u2014 sea vista como una acci\u00f3n consensuada por todos los pa\u00edses implicados, africanos y occidentales, y no como una espantada unilateral parecida a lo que sucedi\u00f3 en Afganist\u00e1n tras la marcha estadounidense el verano pasado. De ah\u00ed que celebrara la pasada noche una cena en el El\u00edseo con los representantes de los pa\u00edses afectados para \u201ccoordinar\u201d la decisi\u00f3n confirmada este jueves, horas antes de que arrancara la Cumbre UE-Uni\u00f3n Africana en Bruselas con la que el bloque comunitario pretende redoblar su v\u00ednculo con \u00c1frica.\nLa cita re\u00fane hasta el viernes a 40 jefes de Estado y de Gobierno del continente africano, adem\u00e1s de los 27 europeos. El asunto de las misiones de Mal\u00ed no est\u00e1 de forma oficial en la agenda, y este pa\u00eds no acude a la cita (tampoco otros como Burkina Faso o Sud\u00e1n, cuya membres\u00eda de la UA se encuentra suspendida), pero s\u00ed se espera que la seguridad en el Sahel forme parte de las conversaciones.\n\u201cLa implicaci\u00f3n de la UE en el Sahel no se va a parar de hoy a ma\u00f1ana\u201d, apunta una veterana fuente comunitaria. \u201cUno no puede irse de Mal\u00ed y ya est\u00e1\u201d, asevera tambi\u00e9n otra fuente gubernamental presente en esta cumbre, que aboga por estudiar la situaci\u00f3n de seguridad para mantener la presencia de la misi\u00f3n de entrenamiento europea y evitar dejar abierto el camino a otros actores dispuestos a ocupar el vac\u00edo como Wagner, la empresa rusa de mercenarios vinculada al Kremlin. La presencia de Rusia en \u00c1frica se ha convertido en una creciente preocupaci\u00f3n, sumada a la de China y a la de otros actores como Turqu\u00eda.\n\u201cNo estamos abandonando Mal\u00ed, no estamos abandonando el Sahel. Solo estamos reestructurando nuestra presencia\u201d, ha a\u00f1adido a la entrada de esta cumbre Josep Borrell, responsable de la diplomacia de la UE. Algunos pa\u00edses, como Espa\u00f1a, apuestan incluso por intensificar la presencia de la Alianza Atl\u00e1ntica en la regi\u00f3n para dar respuesta a la situaci\u00f3n de seguridad. \u201cQueremos que la OTAN preste atenci\u00f3n tambi\u00e9n al flanco sur, no solo a la ribera del Mediterr\u00e1neo, sino tambi\u00e9n al Sahel\u201d, dice una fuente de Moncloa, que asegura que el Gobierno plantear\u00e1 la idea en la pr\u00f3xima cumbre de la OTAN prevista para junio en Madrid.\nMacron, en cualquier caso, ha rechazado categ\u00f3ricamente que la retirada constituya un \u201cfracaso\u201d de la misi\u00f3n que comenz\u00f3 en 2013, bajo el mandato del socialista Fran\u00e7ois Hollande, justamente en el pa\u00eds del que ahora se marchan las fuerzas francesas y, por ende, sus aliados occidentales. \u201cSi Francia no hubiera decidido intervenir [en 2013], en el mejor de los casos habr\u00eda habido un hundimiento del Estado maliense\u201d y la creaci\u00f3n de un \u201ccalifato territorial\u201d en parte de su territorio, ha recordado Macron, seg\u00fan el cual en la casi una d\u00e9cada de presencia en el Sahel las tropas lideradas por Francia han cosechado \u201cmuchos \u00e9xitos militares\u201d, sobre todo acabando con cabecillas de los grupos yihadistas, como el abatimiento del emir de Al Qaeda en el Magreb Isl\u00e1mico (AQMI) en junio de 2020.\nLa relaci\u00f3n de Par\u00eds y Bamako sufri\u00f3 un cambio fundamental, a peor, tras el segundo golpe militar en un a\u00f1o, el pasado mayo, y la negativa de la junta militar a celebrar r\u00e1pidamente elecciones, a la par que se apoya cada vez m\u00e1s en los mercenarios rusos de Wagner. La crisis lleg\u00f3 a un punto \u00e1lgido el pasado enero, cuando Mal\u00ed orden\u00f3 la expulsi\u00f3n del embajador franc\u00e9s en el pa\u00eds, Jo\u00ebl Meyer.\n\u201cReconocemos los sacrificios hechos. Entendemos la decisi\u00f3n\u201d, dijo el mandatario senegal\u00e9s y presidente de turno de la Uni\u00f3n Africana (UA), Macky Sall, quien aun as\u00ed precis\u00f3 que no se puede dejar solo en manos africanas la lucha contra una amenaza terrorista de implicaciones planetarias.\n\u201cLas amenazas en la regi\u00f3n, las organizaciones terroristas Al Qaeda y el Estado Isl\u00e1mico, han querido hacer de \u00c1frica, especialmente del Sahel, una prioridad en su expansi\u00f3n (\u2026) con una agenda internacional. Eso justifica nuestra presencia\u201d, ha confirmado Macron.\nEn este sentido, y \u201ca petici\u00f3n de los socios africanos\u201d, las fuerzas internacionales iniciar\u00e1n \u201cconsultas pol\u00edticas y militares\u201d de inmediato con N\u00edger y los pa\u00edses del Golfo de Guinea que ya han manifestado su inter\u00e9s en \u201ccontinuar su acci\u00f3n conjunta contra el terrorismo en la regi\u00f3n del Sahel\u201d y que podr\u00edan alojar a las tropas salientes, en una operaci\u00f3n que deber\u00eda estar aclarada en el verano.\n\u201cLa pandemia ha aumentado la competencia geopol\u00edtica en \u00c1frica\u201d, aseveraba esta misma semana el jefe de la diplomacia europea, Josep Borrell, durante una comparecencia en el Parlamento Europeo sobre la cumbre. Pero la tendencia existe desde antes: en 2018, en el Foro de Cooperaci\u00f3n China-\u00c1frica, el presidente chino, Xi Jinping, logr\u00f3 reunir a 53 de los 54 pa\u00edses africanos \u2013solo fall\u00f3 Esuatini, \u00fanico Estado de este continente que reconoce a Taiw\u00e1n\u2013. A Bruselas han asistido delegaciones de 50 pa\u00edses, pero menos de 40 con representaci\u00f3n de nivel jefes de Estado y de Gobierno (el resto env\u00eda ministros o embajadores).\u00a0\u00a0La arquitectura de seguridad en \u00c1frica ser\u00e1 uno de los ejes en torno a los que gire la cumbre UE-UA, que se prolongar\u00e1 hasta el viernes y en la que Bruselas llega con el ofrecimiento de 150.000 millones de euros en ayudas y financiaci\u00f3n. \u201cEl desarrollo se nutre de estabilidad y seguridad\u201d, ha destacado el presidente del Consejo Europeo, Charles Michel, en una comparecencia antes arrancar la cita.\u00a0\n\n\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-17/una-sumision-quimica-grabada-por-las-camaras-detenidos-ocho-hombres-por-drogar-a-dos-chicas-en-una-discoteca-de-madrid.html": {
        "title": "Una sumisi\u00f3n qu\u00edmica grabada por las c\u00e1maras: detenidos ocho hombres por drogar a dos chicas en una discoteca de Madrid",
        "subtitle": "Es la primera vez que la polic\u00eda ha podido imputar a unos agresores el uso de sustancias para abusar de unas v\u00edctimas gracias a los registros de seguridad, al an\u00e1lisis toxicol\u00f3gico y a un testigo",
        "date": "2022-02-17 10:20:26",
        "author": "Patricia Peir\u00f3",
        "body": "Faltaba poco para la Navidad, dos chicas salieron ese 20 de diciembre para pas\u00e1rselo bien y entraron a la discoteca Tiffany\u2019s de Madrid. Bailes, copas y risas. Un grupo de chicos que hab\u00eda contratado un reservado para aquella noche se fij\u00f3 en ellas. Lo malo es que ellos ten\u00edan una concepci\u00f3n equivocada de lo que es pas\u00e1rselo bien. Las invitaron a tomar algo, ellas aceptaron y poco despu\u00e9s comenzaron a encontrarse mal, hasta el punto de que ambas se desmayaron. Dos meses despu\u00e9s, ese grupo de ocho hombres ha sido detenido y est\u00e1n acusados de abusos sexuales. La Polic\u00eda Nacional de Madrid asegura que es la primera vez que se ha podido imputar a unos autores en concreto una sumisi\u00f3n qu\u00edmica en un caso de abusos.\nLa investigaci\u00f3n se sustenta en tres ejes: las pruebas toxicol\u00f3gicas, las grabaciones del establecimiento y la declaraci\u00f3n de un testigo. Los an\u00e1lisis confirmaron que las v\u00edctimas presentaban en su organismo altas dosis de \u00e9xtasis y metanfetamina. En las cintas de seguridad que apuntan a la entrada de la discoteca, situada en el distrito de Chamart\u00edn, se observa c\u00f3mo las chicas est\u00e1n desorientadas, se tambalean y las dos llegan a desvanecerse. Los empleados de seguridad tienen que sujetarlas y avisan a los servicios de Emergencias. Cuando se recuperaron, las chicas aseguraron que hab\u00eda momentos de la noche de los que no recordaban nada. En esas grabaciones, se observa tambi\u00e9n c\u00f3mo este grupo de j\u00f3venes de entre 24 y 30 a\u00f1os aprovecha ese momento de indefensi\u00f3n para tocarlas en diversas partes del cuerpo.\nLas chicas de 18 y 19 a\u00f1os, ambas espa\u00f1olas, afirmaron que ellas no hab\u00edan consumido ning\u00fan tipo de droga. En el trascurso de las investigaciones, un testigo confirm\u00f3 que el grupo de j\u00f3venes era el que hab\u00eda introducido los estupefacientes en las copas de las v\u00edctimas. \u201cPodemos decir que tenemos confirmado 100% que es un caso de sumisi\u00f3n qu\u00edmica\u201d, especifican fuentes policiales.\nEn otros casos, es dif\u00edcil acreditar el uso de drogas en este tipo de denuncias porque las sustancias desaparecen r\u00e1pido del organismo, o al menos, antes de que los servicios sanitarios puedan llevar a cabo una prueba de t\u00f3xicos. Tambi\u00e9n sucede que, una vez que la v\u00edctima es atendida por los sanitarios y los an\u00e1lisis confirman la existencia de droga en su organismo, es imposible determinar qui\u00e9n la ha metido en la copa. Adem\u00e1s, el estado en el que quedan las v\u00edctimas, hace imposible determinar a ciencia cierta qu\u00e9 les ha sucedido en esas horas de inconsciencia. En esta ocasi\u00f3n, si no fuese por las c\u00e1maras, habr\u00eda sido imposible probar que en ese momento de indefensi\u00f3n, los hombres aprovecharon para abusar de las chicas. Las dos tuvieron que permanecer ingresadas en el hospital 24 horas.\nLos an\u00e1lisis a las v\u00edctimas suelen llevarse a cabo en los casos de violaci\u00f3n, no tanto cuando hay una sospecha de abuso. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses en uno de cada cuatro casos de agresi\u00f3n sexual en 2020, las v\u00edctimas estaban en un estado de inconsciencia o semiinconsciencia por sumisi\u00f3n qu\u00edmica. En el caso de las chicas de la discoteca que fueron v\u00edctimas de tocamientos indeseados, sin que quedaran restos biol\u00f3gicos de los agresores, cobra especial relevancia que se haya podido probar qui\u00e9n introdujo las sustancias en sus bebidas.\nEl grupo del reservado aprovech\u00f3 el barullo para escapar del lugar en el momento en el que la ambulancia acudi\u00f3 a la discoteca para trasladar a las j\u00f3venes al hospital. \u201cLa colaboraci\u00f3n de Tiffany\u2019s ha sido fundamental a la hora de recabar pruebas y poder acreditar la sumisi\u00f3n qu\u00edmica\u201d, atestiguan fuentes policiales. Los arrestos de los ocho hombres, todos espa\u00f1oles salvo uno de nacionalidad marroqu\u00ed, se produjeron a principios de este mes. Est\u00e1n acusados de delitos contra la libertad sexual, contra la salud p\u00fablica y de lesiones. Dos de los arrestados tienen antecedentes penales por robo con violencia y falsedad documental.\nEsta vez, con las pruebas cient\u00edficas y las grabaciones, la investigaci\u00f3n ha permitido probar cada uno de los pasos que dieron los hombres del reservado para aprovecharse de las chicas.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/brasil-busca-a-140-victimas-de-las-lluvias-tras-recuperar-mas-de-un-centenar-de-cadaveres-en-petropolis.html": {
        "title": "Brasil busca a 140 v\u00edctimas de las lluvias tras recuperar m\u00e1s de un centenar de cad\u00e1veres en Petr\u00f3polis",
        "subtitle": "Las autoridades alertan de un riesgo muy alto de nuevos deslizamientos de tierras tras las lluvias, que ya han dejado al menos 104 muertos. \u201cVa a ser dif\u00edcil encontrar a alguien con vida\u201d, advierte un vecino",
        "date": "2022-02-17 16:31:35",
        "author": "Naiara Galarraga Gort\u00e1zar",
        "body": "Los equipos de rescate desplegados en la ciudad brasile\u00f1a de Petr\u00f3polis buscan todav\u00eda al menos 140 v\u00edctimas despu\u00e9s de haber localizado hasta este jueves los cad\u00e1veres de m\u00e1s de un centenar de fallecidos por el temporal que el martes por la noche llev\u00f3 terror, desolaci\u00f3n y devastaci\u00f3n a este municipio de monta\u00f1a cercano a R\u00edo de Janeiro. \u201cTenemos registrados por el momento 104 muertos. Y tambi\u00e9n hay 24 rescatados con vida\u201d, ha explicado la Defensa Civil. Medio centenar de bomberos han retomado al amanecer las tareas de rescate en busca de v\u00edctimas entre el barro, mientras las autoridades alertan de que existe un riesgo muy alto de nuevos deslizamientos de tierras por las fuertes lluvias que se esperan para este jueves y viernes.\nPetr\u00f3polis es una localidad muy tur\u00edstica, ubicada a 70 kil\u00f3metros de R\u00edo de Janeiro, que con su clima fresco atrajo al emperador Pedro II, que se instalaba all\u00ed cuando hac\u00eda demasiado calor en la entonces capital. El antiguo palacio de verano acoge ahora el Museo Imperial.\nEl Ej\u00e9rcito se ha sumado a la operaci\u00f3n con soldados y equipamientos para liberar calles. Algunos vecinos tambi\u00e9n colaboran en la b\u00fasqueda de v\u00edctimas. \u201cFui criado aqu\u00ed, conozco a todo el mundo. Vine a ayudar al personal (de rescate). Es surrealista. Desgraciadamente, va a ser dif\u00edcil encontrar a alguien con vida\u201d, explic\u00f3 Luciano Gon\u00e7alves, de 26 a\u00f1os, a la agencia France Presse mientras rebuscaba, con una azada en la mano, entre el barro que ha tomado buena parte de la ciudad.\nLos equipos de rescate trabajan en lo que el gobernador de R\u00edo de Janeiro, Claudio Castro, calific\u00f3 en el primer momento como un escenario de guerra. Los bomberos buscan en el barro con excavadoras, perros, botes e incluso aeronaves. La polic\u00eda tambi\u00e9n ha desplegado a unos 200 agentes en esta ciudad de 300.000 vecinos para recoger y cruzar informaciones sobre personas en paradero desconocido para elaborar un listado oficial. Antes de la actualizaci\u00f3n de este jueves por la ma\u00f1ana, hab\u00eda 35 personas sin localizar.\nLos especialistas coinciden en que las cat\u00e1strofes de esta envergadura obedecen a una conjunci\u00f3n de factores. En este caso, apuntan a unas lluvias fort\u00edsimas, la topograf\u00eda de la regi\u00f3n y, como ocurre en otras tragedias similares que peri\u00f3dicamente conmocionan a Brasil, a la fragilidad de las infraviviendas construidas ilegalmente en zonas escarpadas por familias que no pueden permitirse vivir en otro lugar. Las autoridades contabilizaron en Petr\u00f3polis m\u00e1s de 300 deslizamientos de tierras adem\u00e1s de inundaciones y ca\u00eddas de \u00e1rboles.\nEl martes por la noche las nubes descargaron sobre la ciudad tanto volumen de agua como el previsto para todo el mes de febrero. Fue una tormenta hist\u00f3rica. El gobernador Castro ha asegurado que fue \u201cla peor lluvia desde 1932\u2033. De todos modos, esta ciudad y otras vecinas sufrieron una tragedia a\u00fan mayor hace poco m\u00e1s de una d\u00e9cada. Un temporal en 2011 por estas mismas fechas, en plena temporada de lluvias, mat\u00f3 a m\u00e1s de 900 personas en la regi\u00f3n.\nDesde el mes de diciembre, Brasil ha sufrido otras tragedias de menor envergadura por lluvias extremas en los Estados de Bah\u00eda, S\u00e3o Paulo y Minas Gerais.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n"
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/jose-luis-moreno-se-defiende-ante-el-juez-no-tengo-testaferros-porque-no-puedo-soportarlos.html": {
        "title": "Jos\u00e9 Luis Moreno se defiende ante el juez: \u201cNo tengo testaferros porque no puedo soportarlos\u201d",
        "subtitle": "El productor de televisi\u00f3n, investigado por encabezar una supuesta red de fraude y blanqueo, niega ante el juez ser el \u201ccapo de nada\u201d",
        "date": "2022-02-17 13:39:02",
        "author": "J. J. G\u00e1lvez",
        "body": "Quince minutos antes de su cita con el magistrado, el ventr\u00edlocuo, empresario, productor y humorista espa\u00f1ol Jos\u00e9 Luis Moreno ha aterrizado \u201ctranquilo\u201d en la Audiencia Nacional para declarar como imputado en las pesquisas judiciales que lo mantienen en la diana. En la Operaci\u00f3n Titella se le atribuye el liderazgo de una presunta trama de fraude y estafa millonaria a entidades bancarias e inversores privados. \u201cConf\u00edo en la justicia\u201d, ha dicho ante las c\u00e1maras apostadas a las puertas del edificio, donde a partir de las 10.00 ha comenzado a declarar ante el juez Ismael Moreno. Un interrogatorio que, seg\u00fan han informado fuentes jur\u00eddicas, ha aprovechado para negar cualquier ilegalidad: \u201cNo soy el capo de nada [...] No tengo testaferros porque no puedo soportarlos\u201d.\nEl productor rompe as\u00ed su silencio en la causa. En verano, tras su arresto y cuando el sumario se encontraba bajo secreto, se neg\u00f3 a declarar. Ahora, pasados unos meses, Moreno cambia de estrategia y ofrece su versi\u00f3n. \u201cNo he hecho nada para ocultar dinero\u201d, ha asegurado al juez, seg\u00fan fuentes presentes en el interrogatorio: \u201cNo tengo millones en el extranjero\u201d, ha insistido.\nLos investigadores describen una trama dividida en dos patas. Una primera, encabezada por Moreno y su socio Antonio Aguilera, especializada desde 2017 en el \u201cfraude y estafa\u201d. Seg\u00fan fuentes policiales, estos se dedicaban a crear compa\u00f1\u00edas para ofrecer proyectos \u201cde todo tipo que nunca se materializaban\u201d. \u201cMoreno era conocedor de la identidad falsa que utilizaba Aguilera para conseguir financiaci\u00f3n fraudulenta de las entidades bancarias a trav\u00e9s de las sociedades que entre ambos dirig\u00edan y gestionaban\u201d, apunta la Guardia Civil en un informe: \u201cMoreno ha recibido dinero de las empresas pantalla que forman el entramado\u201d.\nAmbos se apoyaban despu\u00e9s supuestamente en la otra parte de la red, con Carlos Brambilla al frente, un presunto narco que se habr\u00eda dedicado al blanqueo del dinero que obten\u00edan.\nSeg\u00fan los investigadores, el empresario argentino Alejandro Roemmers es una de sus v\u00edctimas. Los agentes sostienen que Moreno se \u201capropi\u00f3\u201d de la mitad de los 32 millones que este le transfiri\u00f3 para rodar una serie de televisi\u00f3n, Resplandor y tinieblas, sobre la vida de San Francisco de As\u00eds, que nunca lleg\u00f3 a hacerse. \u201cEs un bulo lo del fraude con [la serie], porque los cap\u00edtulos est\u00e1n en la Audiencia Nacional\u201d, se ha defendido el ventr\u00edlocuo este jueves ante el juez. Tambi\u00e9n ha tirado de pasado e insistido en que tiene a las espaldas m\u00e1s de 3.000 producciones y 150 millones en contratos.\nSin embargo, para reforzar su tesis, la Guardia Civil explica en un informe que los ingresos que recib\u00eda Moreno de forma legal eran \u201cinsuficientes para sufragar los gastos\u201d de su elevado tren de vida: \u201cpagos de hipotecas, renting y leasing de veh\u00edculos de alta gama y viajes de lujo\u201d. \u201cReconoce en sus escritos que lleva tres a\u00f1os de dedicaci\u00f3n exclusiva en la producci\u00f3n de Resplandor y tinieblas, sin recibir salario alguno\u201d, apostilla el instituto armado. En su defensa, el humorista ha alegado que, actualmente, le \u201cpagan el d\u00eda a d\u00eda\u201d sus hermanas.\nTras m\u00e1s de tres horas de declaraci\u00f3n dentro de la Audiencia Nacional, Moreno ha ofrecido una breve declaraci\u00f3n ante las c\u00e1maras a la salida:\n\u2014Se ve emocionado \u2014le ha dicho un periodista.\n\u2014Lo estoy \u2014ha contestado el imputado. \u2014Me gusta Espa\u00f1a, me gusta la ley y me gusta lo que he vivido all\u00ed dentro.\n\u2014\u00bfSigue defendiendo su inocencia?\n\u2014S\u00ed [...] \u00bfTengo yo pinta de capo?\nLa Guardia Civil destaca en un informe del pasado septiembre, donde analiza los escritos de las agendas personales de Jos\u00e9 Luis Moreno, que constan dos apuntes del empresario donde usa la palabra \u201cmordida\u201d. En una ocasi\u00f3n, junto al nombre de Fernando L\u00f3pez Puig, \u201cdirector de contenidos de TVE\u201d, seg\u00fan el instituto armado. \u201cCerrar contrato director y mordida\u201d, anot\u00f3 el productor de televisi\u00f3n. \u201cPor todos es conocida la expresi\u00f3n \u2018mordida\u2019, haciendo clara referencia al dinero o provecho obtenido de un particular por un funcionario o empleado, con abuso de atribuciones de su cargo\u201d, recalcan los investigadores. Sobre esa expresi\u00f3n, Moreno asegur\u00f3 este jueves que no se refer\u00eda a comisiones ilegales, sino que Mordida era el nombre de otra serie que estaba preparando y que versaba sobre un hombre que se hizo rico a base de mordidas, seg\u00fan detallaron fuentes jur\u00eddicas presentes en el interrogatorio.\u00a0"
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/suiza-desbloquea-las-cuentas-en-suiza-de-gurtel-para-repatriar-el-dinero.html": {
        "title": "Suiza desbloquea las cuentas de G\u00fcrtel para repatriar el dinero",
        "subtitle": "El pa\u00eds centroeuropeo comienza a transferir los m\u00e1s de 43 millones de euros que ocultaban varios condenados por la trama",
        "date": "2022-02-17 14:55:39",
        "author": "J. J. G\u00e1lvez",
        "body": "Suiza ha dado luz verde a la repatriaci\u00f3n a Espa\u00f1a de la fortuna que los principales implicados en el caso G\u00fcrtel, la trama de corrupci\u00f3n que anid\u00f3 en el seno del PP, manten\u00edan en el pa\u00eds centroeuropeo. Seg\u00fan ha informado este jueves la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n, las autoridades helv\u00e9ticas han comenzado a desbloquear \u201c\u00edntegramente y a transferir\u201d los m\u00e1s de 43 millones de euros que guardaban en diversas entidades bancarias suizas, entre otros, el cabecilla de la red, Francisco Correa; su n\u00famero dos y ex secretario de Organizaci\u00f3n de los populares gallegos, Pablo Crespo; y el extesorero de la formaci\u00f3n, Luis B\u00e1rcenas.\nEste movimiento llega despu\u00e9s de que la Audiencia Nacional, que ha dictado la mayor parte de condenas contra la trama, pidiese el pasado a\u00f1o a Suiza que desbloquease las cuentas para recuperar el dinero y afrontar as\u00ed el pago de 58 millones de euros que se les impuso como pena en uno de los juicios, en el de la parte principal de la investigaci\u00f3n, bautizado como \u00c9poca I. Correa, B\u00e1rcenas y Crespo \u2014que se encuentran en prisi\u00f3n y que aspiran a obtener beneficios penitenciarios\u2014 hab\u00edan explicitado previamente su consentimiento para facilitar la operaci\u00f3n.\n\u201cVarias cuentas fueron bloqueadas por las autoridades suizas en marzo de 2009\u201d, tras estallar el caso G\u00fcrtel, seg\u00fan ha explicado este jueves el ministerio p\u00fablico. En el escrito enviado al pa\u00eds centroeuropeo, la Audiencia Nacional enumeraba siete cuentas detectadas en Credit Suisse, Lombard Odier, LGT Bank, Banque SYZ y Mirabaud & Cie. Esos fondos eran administrados por sociedades an\u00f3nimas, pero sus beneficiarios reales eran los implicados en la trama. \u201cEn ellas ocultaban las ganancias il\u00edcitas procedentes de sobornos e intermediaciones en adjudicaciones ilegales [cerradas] con distintas Administraciones p\u00fablicas gobernadas por el Partido Popular, entre los a\u00f1os 2005 a 2009\u201d, ha detallado la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n.\nEl ministerio p\u00fablico ha explicado tambi\u00e9n que B\u00e1rcenas, \u201cbien directamente o a trav\u00e9s de Iv\u00e1n Y\u00e1\u00f1ez, manten\u00eda distintas cuentas opacas para la Hacienda p\u00fablica espa\u00f1ola\u201d: \u201cEn concreto, en las sucursales de Z\u00farich y Ginebra de Dresdner Bank (posteriormente, LGT Bank) y Lombard Odier\u201d. \u201cTales cuentas fueron igualmente bloqueadas en mayo de 2013, a petici\u00f3n de las autoridades espa\u00f1olas. La devoluci\u00f3n de estos activos conlleva un complejo proceso de tramitaci\u00f3n que suele durar a\u00f1os\u201d, ha subrayado la Fiscal\u00eda, que ha agradecido a Suiza su colaboraci\u00f3n.\nDesde el estallido del caso, los tribunales espa\u00f1oles han dictado ya sentencia condenatorias por ocho l\u00edneas de investigaci\u00f3n de G\u00fcrtel. Los jueces han castigado con c\u00e1rcel a 69 personas, con penas que superan los 570 a\u00f1os de prisi\u00f3n. Entre los implicados se encuentran, adem\u00e1s de B\u00e1rcenas y Correa, casi una treintena de asesores, familiares y cargos p\u00fablicos del partido, incluidos exalcaldes y exconsejeros auton\u00f3micos. El propio PP ha sido condenado dos veces por beneficiarse de la red corrupta y no solo se ha visto obligado a abonar 369.161 euros, sino que ahora se encuentra a la espera de conocer el fallo sobre otra parte de las pesquisas: los negocios de la red en Boadilla del Monte (Madrid), donde la formaci\u00f3n est\u00e1 tambi\u00e9n acusada y a la que la Fiscal\u00eda pide condenar al pago de otros 204.000 euros."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-17/el-petroleo-impulsa-los-precios-de-la-gasolina-y-el-gasoleo-a-un-nuevo-maximo-historico.html": {
        "title": "El petr\u00f3leo impulsa los precios de la gasolina y el gas\u00f3leo a un nuevo m\u00e1ximo hist\u00f3rico",
        "subtitle": "Repostar un veh\u00edculo con un dep\u00f3sito de tama\u00f1o medio en Espa\u00f1a cuesta 17 euros m\u00e1s que hace un a\u00f1o, tras una subida de los combustibles de hasta el 8,5% en lo que va de 2022",
        "date": "2022-02-17 12:29:58",
        "author": "Ignacio Fariza",
        "body": "La escalada de los carburantes no tiene visos de un pronto final. Si hace un par de semanas era la gasolina la que superaba su m\u00e1ximo hist\u00f3rico, este jueves ha sido el gas\u00f3leo el que ha tomado su relevo y ha rebasado su pico desde que hay registros. Con el petr\u00f3leo al filo de los 100 d\u00f3lares por barril, ambos carburantes encadenan ya siete semanas consecutivas al alza y se encarecen entre un 6,5% (la gasolina) y un 8,5% (el di\u00e9sel) en lo que va de a\u00f1o, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n del Bolet\u00edn Petrolero de la Uni\u00f3n Europea.\nCon las nuevas subidas, llenar el dep\u00f3sito esta semana en Espa\u00f1a es un 25,9% m\u00e1s caro que hace un a\u00f1o para un veh\u00edculo de gasolina; y un 29% m\u00e1s caro en el caso del gas\u00f3leo. As\u00ed, llenar un dep\u00f3sito medio de gasolina de 55 litros cuesta ahora en torno a 86,6 euros, 17,8 euros m\u00e1s que un a\u00f1o atr\u00e1s, mientras que en el caso del gas\u00f3leo el importe asciende a 80,41 euros, 18,1 euros m\u00e1s que a mediados de febrero de 2021.\nEl precio medio del litro de gasolina 95 se sit\u00faa en 1,575 euros en la que ya es la tercera semana consecutiva en la que pulveriza su cota m\u00e1xima. En solo siete d\u00edas, se ha encarecido un 1,09%. Por su parte, el precio medio del litro de gas\u00f3leo se ha situado esta semana en 1,462 euros, un 1,24% m\u00e1s caro que hace siete d\u00edas y un c\u00e9ntimo m\u00e1s que en septiembre de 2012, de cuando databa el \u00faltimo r\u00e9cord.\nA diferencia de entonces, cuando el barril de brent \u2014crudo de referencia en Europa\u2014 rondaba los 110 d\u00f3lares, hoy cotiza algo por encima de los 90, en m\u00e1ximos de ocho a\u00f1os pero todav\u00eda lejos de su r\u00e9cord hist\u00f3rico: los 140 d\u00f3lares que toc\u00f3 en el verano de 2008, en plena gestaci\u00f3n de la gran crisis financiera. Sin embargo, la subida acumulada en el \u00faltimo a\u00f1o es sustancial: el precio actual pr\u00e1cticamente duplica el de hace un a\u00f1o. Al alza del crudo contribuyen tanto la incertidumbre geopol\u00edtica alimentada por la tensi\u00f3n entre Rusia y Occidente, con Ucrania como escenario principal, como la descompensaci\u00f3n entre una oferta renqueante y una demanda que no ha dejado de crecer desde que se levantaron las restricciones para evitar la expansi\u00f3n de la covid-19.\nA pesar del intenso repunte de los carburantes, el precio de la gasolina 95 en Espa\u00f1a sigue notablemente por debajo de la media de la Uni\u00f3n Europea, donde se paga una media de 1,7 euros por litro, y tambi\u00e9n de la zona euro, donde cuesta 1,78 euros. En el caso del di\u00e9sel ocurre algo similar: en la UE se paga una media de 1,58 euros y en el \u00e1rea de la moneda \u00fanica, casi 1,64. El menor nivel de precios finales con respecto a los pa\u00edses del entorno se debe a que Espa\u00f1a, pese a las subidas del IVA, a los mayores impuestos y a los grav\u00e1menes al biodi\u00e9sel, sigue contando con una menor presi\u00f3n fiscal. La brecha es especialmente significativa en el caso del gas\u00f3leo, que a\u00fan cuenta con ventajas fiscales sobre la gasolina.\nSeg\u00fan los datos de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Operadores de Productos Petrol\u00edferos (AOP), casi el 50% del precio final de los carburantes son impuestos, el 35% se corresponde con costes al por mayor (b\u00e1sicamente, coste del crudo en origen y refino) y el 15% restante, costes de distribuci\u00f3n y margen de comercializaci\u00f3n. Seg\u00fan los \u00faltimos datos de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia (el regulador del sector), el margen bruto de las gasolineras se ha duplicado en los siete \u00faltimos a\u00f1os: ha pasado del 11% al 22%."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/javier-rodriguez-el-tripulante-que-se-salvo-del-naufragio-por-una-lesion-solo-pienso-en-las-vidas-de-mis-companeros-que-quedaron-atras.html": {
        "title": "Javier Rodr\u00edguez, el tripulante que se salv\u00f3 del naufragio por una lesi\u00f3n: \u201cSolo pienso en las vidas de mis compa\u00f1eros que quedaron atr\u00e1s\u201d",
        "subtitle": "La pesca es un oficio de alto riesgo, poco rentable y sin atractivo para las nuevas generaciones, que ceden el relevo a marineros inmigrantes",
        "date": "2022-02-17 04:40:01",
        "author": "Elisa Lois",
        "body": "El d\u00eda despu\u00e9s del tr\u00e1gico naufragio del Villa de Pitanxo en aguas de Terranova (Canad\u00e1) dej\u00f3 apenas sin movimiento las localidades pesqueras de Pontevedra. La niebla y una lluvia fina, pero persistente, dej\u00f3 los barcos varados en los puertos. En Cangas, pueblo natal de m\u00e1s de la mitad de la tripulaci\u00f3n del arrastrero gallego, solo hab\u00eda actividad en la lonja y en los bares frecuentados por los pescadores, donde todos hablan del triste balance de nueve marineros muertos y 12 desaparecidos.\nAdem\u00e1s de los tres \u00fanicos supervivientes, la tripulaci\u00f3n fija del desaparecido Villa de Pitanxo cuenta con otro marinero a salvo. Una lesi\u00f3n en la clav\u00edcula por un golpe de mar durante la \u00faltima campa\u00f1a de diciembre, tambi\u00e9n en Terranova, dej\u00f3 a Francisco Javier Rodr\u00edguez lesionado en tierra. \u201cLo primero que pens\u00e9 cuando supe la noticia no fue en mi buena suerte, sino en las vidas de mis compa\u00f1eros que quedaron atr\u00e1s y la desgracia para muchas familias\u201d, asegura completamente abatido, horas antes de que las autoridades canadienses anunciaran la suspensi\u00f3n de las tareas de b\u00fasqueda en la zona del naufragio. \nCon 53 a\u00f1os, casado y sin hijos, Rodr\u00edguez llevaba enrolado tres lustros en este barco, que ya forma parte de la historia negra de la pesca gallega. En esta campa\u00f1a de enero que estaba a punto de terminar, iban los mismos tripulantes de siempre y solo cuatro de ellos eran nuevos. \u201c\u00c9ramos compa\u00f1eros y amigos de mucho tiempo, y me quedo sin palabras para decir lo que siento, a pesar de que siempre que vamos all\u00e1 somos conscientes de los riesgos que corremos\u201d, afirma con la voz entrecortada.\nRodr\u00edguez atribuye a un golpe de mar la posible causa del siniestro. Recuerda que, durante otra fuerte borrasca, una ola que pudo alcanzar los diez metros, impact\u00f3 con tanta fuerza contra el barco que derrumb\u00f3 el puente de mando. Otra similar lo tir\u00f3 a \u00e9l en la cubierta cuando recog\u00eda cable con otros marineros. \u201cMe sali\u00f3 la clav\u00edcula de su sitio y ahora estoy de baja, con recuperaci\u00f3n, as\u00ed que esa tempestad decidi\u00f3 mi destino\u201d, sentencia.\nEl accidente ocurri\u00f3 cuando el barco ya estaba agotando el cupo de capturas de flet\u00e1n negro, bacalao y raya. El arrastrero congelador hac\u00eda una media de cuatro campa\u00f1as al a\u00f1o que duraban dos meses y luego regresaba a las localidades pontevedresas de Mar\u00edn o Vigo para hacer un par\u00f3n de 15 d\u00edas y darle un descanso a la tripulaci\u00f3n. Durante la semana de viaje que lleva llegar al caladero de Terranova, los marineros preparan los cables, aparejos y las cajas para congelar el pescado. \u201cLuego llega lo fuerte, jornadas intensivas en las que llegas a trabajar 18 horas, siempre a golpe del timbre del detector del aparejo, que suena primero al caer al mar y luego cuando est\u00e1 lleno para subir a cubierta\u201d, relata Rodr\u00edguez. \u201cAquello parece una oficina de bomberos porque hay que moverse r\u00e1pidamente\u201d.\nRodr\u00edguez repite que es un oficio \u201cmuy duro\u201d, que \u201cquema mucho\u201d y que \u201cno es rentable para las horas\u201d que se le dedican. \u201cLa gente joven ya no quiere este trabajo. Da dinero, pero el precio que pagas es muy alto, tanto f\u00edsico, por las enfermedades que ocasiona tanta humedad, como ps\u00edquicamente, y hay un momento que necesitas dejarlo\u201c, explica.\nSalvador L\u00f3pez es primo del que era cocinero del Villa de Pitanxo en el momento del naufragio. En la noche del martes al mi\u00e9rcoles no ha pegado ojo. \u00c9l mismo naveg\u00f3 durante 22 a\u00f1os, muchos de ellos en los caladeros de Terranova. All\u00ed sufri\u00f3 con sus compa\u00f1eros un percance serio que ahora no deja de recordar. Fue un d\u00eda de gran oleaje y un fr\u00edo brutal. El mar entraba en el pesquero y al poco se helaba. El agua congelada empez\u00f3 a cubrir el Villa de Pitanxo y su peso escor\u00f3 el barco, cuenta. Para evitar irse a pique, relata L\u00f3pez, la tripulaci\u00f3n par\u00f3 las m\u00e1quinas y se turn\u00f3 para subir a cubierta y picar el hielo durante todo un d\u00eda. Solo as\u00ed consiguieron enderezar el pesquero y seguir vivos.\nAnte un oficio tan arriesgado y con los recortes en las cuotas, las nuevas generaciones de marineros ya no se enrolan como lo hac\u00edan antes en los pesqueros de altura. Prefieren otras profesiones y ceden el relevo a los migrantes que llegan a Galicia para quedarse y comenzar una nueva vida como tripulantes, despu\u00e9s de asistir a cursos de aprendizaje. \u201cLos chavales de ahora ya no quieren este oficio\u201d, asegura Jos\u00e9 Sotelo, marinero jubilado de 68 a\u00f1os. \u201cAntes hab\u00eda que marchar porque no ten\u00edamos otra cosa para poder mantener a la familia, pero en estos tiempos, la mayor\u00eda no lo necesita y puede elegir otras salidas\u201d, comenta.\nSotelo pas\u00f3 m\u00e1s de media vida navegando en buques pesqueros que faenaban en Las Malvinas (archipi\u00e9lago del Atl\u00e1ntico sur, reclamado por el Reino Unido y Argentina), Sud\u00e1frica y tambi\u00e9n en Gran Sol. Mientras pone hielo en varias cajas de pescado que carga en su furgoneta frente a la lonja de Cangas, lamenta el accidente del Villa de Pitanxo. \u201cEs terrible lo que ha pasado, pero el mar es as\u00ed, siempre sorprende, te traiciona y nunca est\u00e1 bien pagado. Aun as\u00ed, quieren jubilarnos con 67 a\u00f1os, con todo el desgaste acumulado que llevamos encima\u201d, protesta.\nSecundino Magdalena explica que muchas tripulaciones subsisten gracias a los migrantes porque \u201cpara ellos es un medio de vida con buenas expectativas, como lo era para este sector hace 50 a\u00f1os\u201d. Este marinero, de 58 a\u00f1os, incide en que se trata de \u201cuna mano de obra barata que demandan los armadores\u201d mientras para la juventud aut\u00f3ctona el mar \u201cya no es vida\u201d. \u201cEl mar es para valientes\u201d, abunda. \u201cEn unos segundos pierdes la vida\u201d. Magdalena cree que llegar\u00e1 un d\u00eda en que los barcos queden varados por falta de relevo en las tripulaciones. \u201cPrimero porque no hay tanto migrante para cubrir las vacantes que habr\u00e1, y segundo, porque los cupos ser\u00e1n cada vez m\u00e1s limitados para los pesqueros gallegos. Hay pocos recursos y muchos con los que repartir\u201d, incide.\nEl bar G\u00e9minis, frente al puerto de Cangas, es un punto de encuentro de pescadores de la localidad. Jos\u00e9 Ram\u00f3n, Juan y Jacobo, tres amigos marineros de apenas 40 a\u00f1os, admiten que no se enrolar\u00edan en pesqueros como el Villa de Pitanxo. Ellos trabajan en barcos de bajura y creen que no compensa lo que pagan los armadores por dos meses a destajo. \u201cPasas a veces 48 horas sin dormir, cortando y empaquetando pescado, para cobrar 1.200 euros fijos al mes, que te entran en tu cuenta del banco, y luego te llevas un 0,9% de las capturas, dependiendo del rango del marinero, lo que puede suponerte unos 3.000 euros en la campa\u00f1a de pesca\u201d, comentan.\nEn la mesa de al lado, Carlos, de 56 a\u00f1os, sigue faenando y trabaj\u00f3 con Nores, la empresa armadora del barco que naufrag\u00f3 en Canad\u00e1, en la captura de calamar en Malvinas. \u201cSi tuviera 20 a\u00f1os no ir\u00eda al mar. \u00bfQu\u00e9 importa que ganes 3.000 euros si trabajas 24 horas? No es vida\u201d, asegura. \u201cEn un futuro cercano, aqu\u00ed quedar\u00e1n cuatro patrones y las tripulaciones ser\u00e1n de fuera, muchos de ellas con marineros j\u00f3venes que est\u00e1n dispuestos a arriesgarse y a trabajar por un sueldo que para ellos es dinero\u201d, concluye."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/las-familias-reclaman-al-gobierno-que-presione-a-canada-para-reanudar-la-busqueda-de-los-12-naufragos-de-terranova.html": {
        "title": "Las familias reclaman al Gobierno que presione a Canad\u00e1 para reanudar la b\u00fasqueda de los 12 n\u00e1ufragos de Terranova",
        "subtitle": "Planas promete mediar pero insiste en las condiciones \u201cde extremo peligro\u201d del rescate. Seis pesqueros gallegos y portugueses siguen rastreando la zona",
        "date": "2022-02-17 19:53:06",
        "author": "Elisa Lois",
        "body": "El fin de la b\u00fasqueda de los 12 marineros del Villa de Pitanxo, desaparecidos en el hundimiento del pesquero gallego el pasado martes, ha a\u00f1adido m\u00e1s desolaci\u00f3n a los familiares de las v\u00edctimas. Varios parientes de los tripulantes se han reunido este jueves en Mar\u00edn (Pontevedra) con el ministro de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Luis Planas, al que solicitan que medie ante el Gobierno canadiense para que sigan los trabajos de rescate en Terranova que han sido suspendidos definitivamente. A la demanda se ha sumado el presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, y el BNG, principal partido de la oposici\u00f3n.\nEl operativo de la Armada de Canad\u00e1, que ha contado con un amplio dispositivo mar\u00edtimo y a\u00e9reo, ha durado 36 horas, aunque siguen rastreando la zona del siniestro seis pesqueros gallegos y portugueses. Mientras tanto, los cuerpos de los nueve fallecidos est\u00e1n siendo trasladados ya hasta el puerto de Saint John, en Terranova, y est\u00e1 previsto que lleguen este viernes para ser luego repatriados a Espa\u00f1a.\nConcentrados en la zona portuaria de Mar\u00edn, los familiares de las v\u00edctimas han reclamado al ministro que el Gobierno de Espa\u00f1a retome por su cuenta las tareas de b\u00fasqueda. \u201cYa sabemos que est\u00e1n muertos, pero esas 12 personas no merecen que se les abandone as\u00ed\u201d, ha declarado Mar\u00eda Jos\u00e9 de Pazo, hija de Francisco de Pazo, uno de los tripulantes del barco que todav\u00eda no ha sido localizado.\nLos familiares de las v\u00edctimas del naufragio han denunciado la ausencia de informaci\u00f3n sobre el operativo de rescate y aseguran haber conocido por los medios de comunicaci\u00f3n la suspensi\u00f3n definitiva de la b\u00fasqueda por parte de las autoridades canadienses. \u201cNo tenemos informaci\u00f3n de nada. Si no nos ponemos nosotros en contacto al verlo en los medios de comunicaci\u00f3n, no sabr\u00edamos que se han suspendido el rescate\u201d, ha lamentado Christopher Gonz\u00e1lez, hijo de Fernando Gonz\u00e1lez, tambi\u00e9n desaparecido, en declaraciones recogidas por Europa Press.\nLas familias de los tripulantes de Mar\u00edn, entre las que se encuentran las de marineros inmigrantes de Per\u00fa y Ghana, dicen que se sienten \u201cdesamparadas\u201d. Mar\u00eda Jos\u00e9 de Pazo, que se ha erigido portavoz de los afectados, asegura que no han notado \u201cni cooperaci\u00f3n, ni ayuda o amparo por parte de las autoridades, porque s\u00ed Canad\u00e1 no quiere poner los medios, Espa\u00f1a tiene suficientes en la zona para proseguir la b\u00fasqueda\u201d, ha defendido.\nEl ministro ha incidido que el Gobierno de Espa\u00f1a mantiene contacto con las autoridades canadienses para \u201caprovechar cualquier ventana de oportunidad\u201d para reanudar la b\u00fasqueda. Pero Planas ha recordado que la decisi\u00f3n depende exclusivamente de Canad\u00e1, que tom\u00f3 la decisi\u00f3n \u201cpor las condiciones de extremo peligro en que se llevaron a cabo las tareas de b\u00fasqueda\u201d.\nPlanas confirm\u00f3 estos estrechos contactos diplom\u00e1ticos entre embajadas de ambos pa\u00edses, tras mantener un encuentro con representantes de la Cooperativa de Armadores en Vigo; la conselleira do Mar, Rosa Quintana; el delegado del Gobierno en Galicia, Jos\u00e9 Mi\u00f1ones; la subdelegada del Gobierno en Pontevedra, Maica Larriba; y el alcalde de la ciudad, Abel Caballero. El ministro ha descartado \u201centrar en pol\u00e9mica\u201d porque \u201ceste es un momento de uni\u00f3n\u201d y ha anunciado que el Instituto Social de la Marina (ISM) est\u00e1 acelerando las gestiones de los tripulantes y sus familias, al igual que la Xunta de Galicia, a trav\u00e9s de la Conseller\u00eda do Mar.\nEl presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, se ha posicionado claramente a favor de que la b\u00fasqueda de los marineros se ampl\u00ede. El presidente gallego anunci\u00f3 que ha trasladado a La Moncloa la propuesta y ha sugerido que esta se podr\u00eda materializar con medios propios o ajenos, si bien record\u00f3 que son aguas de la NAFO. En la misma l\u00ednea se ha pronunciado la portavoz nacional del BNG, Ana Pont\u00f3n, al pedir que la b\u00fasqueda de los desaparecidos contin\u00fae, al menos, 24 horas m\u00e1s. \u201cQue no quede ninguna duda de que se hizo todo lo posible por esas personas y sus familias\u201d, subray\u00f3 la jefa de la oposici\u00f3n en Galicia.\nLa investigaci\u00f3n sobre las causas del naufragio ya ha comenzado. La Comisi\u00f3n Permanente de Investigaci\u00f3n de Accidentes e Incidentes Mar\u00edtimos (Ciaim), dependiente del Ministerio de Transportes, iniciado las pesquisas en colaboraci\u00f3n con la autoridades de Canad\u00e1. El organismo, que deber\u00e1 tener un informe sobre las causas en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o, ha designado a un equipo de investigadores y est\u00e1 recopilando ya la informaci\u00f3n sobre el buque, su tripulaci\u00f3n y el fat\u00eddico viaje."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/la-tragedia-golpea-a-una-tripulacion-curtida-en-el-mar.html": {
        "title": "La tragedia golpea a una tripulaci\u00f3n curtida en el mar",
        "subtitle": "Buena parte de los enrolados en el \u2018Villa de Pitanxo\u2019 pertenecen a estirpes marineras de Galicia, Andaluc\u00eda, Per\u00fa y Ghana",
        "date": "2022-02-17 04:40:01",
        "author": "Sonia Vizoso",
        "body": "La tripulaci\u00f3n que afront\u00f3 a bordo del Villa de Pitanxo el terrible temporal que azota Terranova estaba integrada en buena parte por marineros experimentados, curtidos en alta mar. Manuel Queima\u00f1o, expatr\u00f3n del barco y buen conocedor de la mala mar de esos caladeros, explica que el buque se encontraba adem\u00e1s bien conservado y ha resistido unas cuantas galernas. \u201cPero algo pas\u00f3 y se acab\u00f3 la suerte\u201d, lamenta.\nUno de los supervivientes es el patr\u00f3n, Juan Pad\u00edn Costa, de 53 a\u00f1os y vecino de Cangas (Pontevedra). Trabaja desde los 16 a\u00f1os de marinero y tiene mucha experiencia en los caladeros de Canad\u00e1. Veterano y de la misma localidad es tambi\u00e9n otro de los tres tripulantes que han sido hallados con vida, su sobrino Eduardo Rial Pad\u00edn, de 42 a\u00f1os. Y el primer oficial, Juan Antonio Cordero Coro, de 55 a\u00f1os y de Lepe (Huelva), que estaba a punto de jubilarse. Ellos y sus compa\u00f1eros dejaron en tierra parejas e hijos, algunos reci\u00e9n nacidos, que han vivido angustiados la llegada de noticias a cuentagotas. La noche del mi\u00e9rcoles, las autoridades canadienses informaron de que se suspend\u00edan las labores de b\u00fasqueda en alta mar. Poco despu\u00e9s, la familia de Cordero Coro pidi\u00f3 que no se paralizara el rescate por pocas esperanzas que hubiera de encontrarlo, seg\u00fan inform\u00f3 Efe.\nEl jefe de m\u00e1quinas, Francisco de Pazo, de 70 a\u00f1os, es un profesional del mar muy conocido en Mar\u00edn (Pontevedra), padre de la exconcejala del PP en este municipio Mar\u00eda Jos\u00e9 de Pazo. Lleva toda una vida vinculado a la pesca aunque ahora, ya jubilado, solo se embarcaba de forma espor\u00e1dica, cuenta Queima\u00f1o. El anterior jefe de m\u00e1quinas del buque al que sustituy\u00f3, a\u00f1ade, se retir\u00f3 justo en la marea anterior al naufragio.\nEn el buque estaba enrolado el cocinero Fernando Santom\u00e9, de Bueu (Pontevedra), de unos 50 a\u00f1os, casado y con dos hijas, con a\u00f1os de navegaci\u00f3n a sus espaldas. M\u00e1s joven pero no menos experimentado es el marinero Jonathan Calder\u00f3n, de 39 a\u00f1os, originario de Per\u00fa aunque afincado en Mar\u00edn desde hace mucho tiempo. Su compatriota William Ar\u00e9valo P\u00e9rez atesora una larga carrera en el sector pesquero. Su t\u00edo es cocinero de barco.\n\u201cLos peruanos son muy buenos marineros y suelen pertenecer a familias enteras que trabajan en el mar. Si no tienen a sus familiares en el mismo barco, los tienen en otro\u201d, apunta Queima\u00f1o, horas antes de conocerse la suspensi\u00f3n de las tareas de b\u00fasqueda. Es el caso de Edwin C\u00f3rdoba, de 29 a\u00f1os, vecino de Vigo y padre de cuatro ni\u00f1os peque\u00f1os, uno de ellos una beb\u00e9 de solo seis meses. Se enrol\u00f3 en el buque ahora siniestrado junto a dos parientes, Daniel More, con dos hijos, y Diego Andr\u00e9s More. Un experimentado marinero de Per\u00fa es tambi\u00e9n Miguel Lumbres Cumpra, de unos 50 a\u00f1os. Entre los tripulantes m\u00e1s j\u00f3venes est\u00e1 Ra\u00fal Gonz\u00e1lez Santiago, de 24 a\u00f1os, vecino de Cangas y miembro de una familia muy vinculada al mar. El gallego Fernando Gonz\u00e1lez, de 53 a\u00f1os, encaraba su primera marea en Terranova, aunque ya hab\u00eda estado en Malvinas.\nLa tripulaci\u00f3n del Villa de Pitanxo incluye a marineros llegados a Galicia desde Ghana. Edemon Okutu, de unos 45 a\u00f1os y hermano del atleta Jean Marie Okutu, es el contramaestre del barco. Afincado en Mar\u00edn, tambi\u00e9n viene de una familia con ra\u00edces marineras en \u00c1frica. \u201cEs muy bueno, un profesional muy respetado. \u00c9l cuenta que su abuelo ten\u00eda un barco all\u00e1 en Ghana y que por eso sabe manejar tan bien las redes\u201d, se\u00f1ala Queima\u00f1o, expatr\u00f3n del buque naufragado, que comparti\u00f3 con Okutu varias mareas. De Ghana tambi\u00e9n procede Samuel Kwesi Koufie, de unos 30 a\u00f1os, que tienen a su familia en su pa\u00eds de origen. All\u00ed est\u00e1n sus cinco hijos, incluido un beb\u00e9 al que a\u00fan no ha podido conocer. Se trata del tercer superviviente, seg\u00fan han confirmado sus allegados a Europa Press.\nA bordo del Villa de Pitanxo viajaba el bi\u00f3logo Francisco Manuel Navarro Rodr\u00edguez, de 33 a\u00f1os y oriundo de Las Palmas de Gran Canaria. Su puesto es el de observador, encargado de controlar las capturas. Tampoco reside en Galicia el primer oficial del barco, Juan Antonio Cordero Coro, de 55 a\u00f1os y vecino de Lepe (Huelva). El Ayuntamiento de esta poblaci\u00f3n andaluza ha informado de que era \u201cmuy conocido y querido en la localidad\u201d, dedicado desde hace tiempo al mundo del mar, casado y con dos hijos. Le quedaba un mes para jubilarse.\nCordero Coro lleva toda su vida en el mar. Empez\u00f3 con su padre con 15 a\u00f1os, primero en bajura en la costa de Huelva y al poco tiempo en la de altura, sobre todo en las costas de Mauritania, pero tambi\u00e9n conoc\u00eda bien las fr\u00edas aguas de Terranova. Este era el tercer a\u00f1o que formaba parte de la tripulaci\u00f3n del pesquero Villa de Pitanxo y deb\u00eda volver en menos de 23 d\u00edas a Lepe. Su familia es realista, pero se aferra firmemente al \u00faltimo hilo de esperanza, explica su sobrino, que ejerce como portavoz de la familia. Tanto su esposa, como sus hijos, de 30 y 21 a\u00f1os, est\u00e1n recibiendo ayuda psicol\u00f3gica prestada por los servicios del Ayuntamiento de Lepe y por una vecina psic\u00f3loga. Como ella, muchos de los amigos del barrio se han volcado en darles \u00e1nimos y consuelo.\nOtro afectado por la tragedia del Villa de Pitanxo es Jaime Valladares Rodr\u00edguez, un patr\u00f3n de Cangas do Morrazo, de 45 a\u00f1os. \u201cEstoy jodido, muy mal, porque me toca muy de cerca. Yo estuve 10 a\u00f1os de capit\u00e1n en el barco y conoc\u00eda a mucha gente de la tripulaci\u00f3n\u201d, cuenta por tel\u00e9fono Valladares, que fue el patr\u00f3n del buque naufragado hasta 2014. Ahora dirige el nav\u00edo portugu\u00e9s Princesa Santa Joana, de 92 metros de eslora (longitud) y 15 de manga (anchura), que se encuentra desde hace un mes en aguas de Terranova, unas millas m\u00e1s al sur del lugar del accidente.\n\u201cLa pregunta del mill\u00f3n es \u00bfc\u00f3mo se pudo hundir el Villa de Pitanxo, que era un barco nuevo [es de 2004], muy bueno, muy marinero y muy estable?\u201d, cuenta Valladares, que empez\u00f3 a trabajar en el mar a los 17 a\u00f1os y solo par\u00f3 durante nueve meses cuando ten\u00eda 21 porque se fue a hacer la mili. El buque, que naufrag\u00f3 el martes a 450 kil\u00f3metros al sureste de la isla canadiense, sol\u00eda hacer mareas de dos meses, que es el m\u00e1ximo tiempo que su autonom\u00eda les permit\u00eda mantenerse en alta mar, en pleno Atl\u00e1ntico norte, pescando flet\u00e1n, cabra, raya y otras especies. El barco estaba a punto de regresar a Mar\u00edn, donde ten\u00eda su base, porque los oficiales ya daban por terminada la marea. \u201cLa situaci\u00f3n es muy complicada porque si los cuerpos no ten\u00edan el chaleco salvavidas, tienden a ir hacia el fondo\u201d, explica Valladares, que considera casi una misi\u00f3n imposible la localizaci\u00f3n de los 12 desaparecidos.\nCon informaci\u00f3n de Eva Saiz."
    },
    "https://elpais.com/espana/elecciones-castilla-y-leon/2022-02-17/el-partido-popular-se-planta-contra-los-gobiernos-en-coalicion-con-vox.html": {
        "title": "El Partido Popular se planta contra futuros gobiernos en coalici\u00f3n con Vox",
        "subtitle": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y Juan Manuel Moreno Bonilla respaldan a Casado en la decisi\u00f3n  de dejar a la extrema derecha fuera del pr\u00f3ximo Ejecutivo en Castilla y Le\u00f3n",
        "date": "2022-02-17 04:40:01",
        "author": "Elsa Garc\u00eda de Blas",
        "body": "Pablo Casado ha tomado una de las decisiones m\u00e1s trascendentales de su carrera pol\u00edtica, que le va a obligar a atravesar una m\u00e1s que previsible tormenta dentro y fuera de su partido para llevarla a efecto. El camino estaba marcado desde la moci\u00f3n de censura en la que en octubre de 2020 rompi\u00f3 con Vox, pero ahora ha llegado el momento de materializarlo por primera vez.\nCastilla y Le\u00f3n es el lugar elegido porque es el primer territorio donde entra en juego el nuevo tablero pol\u00edtico tras la recomposici\u00f3n de la derecha por el hundimiento de Ciudadanos. Y la decisi\u00f3n estrat\u00e9gica de Casado es dejar a Vox fuera de sus Gobiernos, como explicit\u00f3 de forma solemne en su discurso ante el comit\u00e9 ejecutivo nacional este martes. En Castilla y Le\u00f3n, primer gran envite, el PP est\u00e1 decidido por tanto a aguantar el pulso a Vox, a pesar del riesgo que existe de un bloqueo que termine en una repetici\u00f3n de las elecciones. Ante el tortuoso camino que empieza ahora para llevar adelante ese plan, el l\u00edder encontr\u00f3 este mi\u00e9rcoles el respaldo del gran p\u00e1ter del PP, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, que sentenci\u00f3: \u201cNo veo ventajas para Espa\u00f1a en que Le Pen estuviera en el Gobierno\u201d.\nCastilla y Le\u00f3n va a ser el primer escenario de esta fractura entre el PP y Vox, pero no ser\u00e1 la \u00fanica. La decisi\u00f3n de dejar a la extrema derecha fuera de los Gobiernos es estrat\u00e9gica y Casado va a llevarla adelante en todas las plazas, seg\u00fan transmiten en el PP. No es una ruptura total, porque el PP s\u00ed sigue dispuesto a llegar a acuerdos de investidura o legislatura con el partido de Santiago Abascal, lo que sigue implicando por fuerza asumir parte de su ideario o de sus pol\u00edticas. Pero s\u00ed una brecha muy importante, porque significa asumir como l\u00ednea roja que no gobernar\u00e1n juntos. En los casos de acuerdos externos, Casado defini\u00f3 adem\u00e1s el martes en su discurso ante el comit\u00e9 ejecutivo nacional una serie de l\u00edmites basados en sus \u201cprincipios\u201d. \u201cLa igualdad no es negociable, ni la cohesi\u00f3n territorial, ni la integridad auton\u00f3mica, ni la integraci\u00f3n en Europa\u201d, enumer\u00f3.\nEl apoyo de Aznar a esta estrategia, que ven\u00eda de cuestionar en la campa\u00f1a de Castilla y Le\u00f3n el liderazgo de Casado, dio ox\u00edgeno al l\u00edder popular. El expresidente del PP es una de las figuras con m\u00e1s auctoritas en la derecha y, sobre todo, en la derecha m\u00e1s dura, donde Casado va a encontrar fuertes resistencias a su plan de prescindir de los Gobiernos con Vox. La presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, principal rival interna del l\u00edder, ya se ha erigido en representante de esa corriente que defiende que Vox es un actor pol\u00edtico homologable y un socio natural para el PP. Ayuso marc\u00f3 esa l\u00ednea en su intervenci\u00f3n en la campa\u00f1a de Castilla y Le\u00f3n, cuando dijo: \u201cSiempre pactar\u00eda antes con el partido de Ortega Lara que con el partido que lo secuestr\u00f3\u201d. Este mi\u00e9rcoles guard\u00f3 silencio. No es la \u00fanica que piensa as\u00ed en la derecha, como demuestran los numerosos art\u00edculos de opini\u00f3n que se publican todos los d\u00edas en la prensa conservadora defendiendo el entendimiento entre PP y Vox. De hecho, uno de los problemas de esta estrategia es que una parte no menor del electorado del PP quiere que acuerde con la extrema derecha, seg\u00fan reflejan las encuestas.\nEl respaldo de Aznar sorprendi\u00f3 a la c\u00fapula del PP, esta vez para bien. En una reuni\u00f3n del C\u00edrculo Ecuestre de Barcelona, el expresidente carg\u00f3 contra Vox, y le inst\u00f3 a explicar por qu\u00e9 quiere entrar en un Gobierno auton\u00f3mico cuando es un partido que \u201cquiere eliminar las comunidades aut\u00f3nomas\u201d. \u201cCuando est\u00e1s en pol\u00edtica, la pol\u00edtica no es gratis, y tienes que dar explicaciones de las cosas\u201d, reflexion\u00f3 Aznar, una figura con ascendencia tambi\u00e9n entre los sectores de la extrema derecha.\nAdem\u00e1s de Aznar, otra voz relevante sali\u00f3 este mi\u00e9rcoles en defensa de la estrategia de Casado. El presidente de Andaluc\u00eda, Juan Manuel Moreno Bonilla, defendi\u00f3 que Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco pueda gobernar en solitario. \u201cLo que me gustar\u00eda para m\u00ed es lo que deseo para los dem\u00e1s\u201d, expres\u00f3 Moreno Bonilla. \u201cMe encantar\u00eda y voy a trabajar para gobernar en solitario, por eso me gustar\u00eda que Ma\u00f1ueco tambi\u00e9n lo hiciera\u201d, manifest\u00f3. El presidente andaluz es uno de los principales interesados en que Castilla y Le\u00f3n no alumbre un Gobierno de coalici\u00f3n con la extrema derecha, porque sabe que eso ser\u00eda letal para sus expectativas electorales en Andaluc\u00eda. Moreno Bonilla es perfectamente consciente de que en un territorio de centro izquierda como es el suyo la imagen del t\u00e1ndem PP-Vox es demoledora, y \u00e9l ha cultivado un perfil de moderado, aunque pacte desde fuera con la extrema derecha.\nG\u00e9nova tambi\u00e9n est\u00e1 pensando en proteger a Moreno Bonilla con la estrategia en Castilla y Le\u00f3n, pero sobre todo piensa en las generales y en que no puede regalar al PSOE el centro pol\u00edtico si se entrega a Vox. Hay m\u00e1s razones de fondo: si el PP cogobernara con los de Abascal estar\u00eda enviando el mensaje al electorado de que son dos partidos perfectamente homologables. En el PP creen que ese ser\u00eda un camino que podr\u00eda terminar con ellos fagocitados por los ultras.\nLa decisi\u00f3n est\u00e1 clara, pero ahora hay que ejecutarla. En Castilla y Le\u00f3n empieza el pr\u00f3ximo lunes una larga negociaci\u00f3n \u2014queda un mes hasta la constituci\u00f3n de las Cortes\u2014 que va a demostrar si el PP cumple y c\u00f3mo de costoso va a ser para el partido dejar a Vox fuera de sus Gobiernos. De momento, Casado se ha plantado y ha decidido aguantar el pulso.\nEn Castilla y Le\u00f3n empieza ahora lo que en pol\u00edtica se conoce como un chicken game (juego de la gallina) entre el PP y Vox. La pol\u00edtica espa\u00f1ola ha vivido unos cuantos en la etapa multipartidista. Consiste en que, ante una negociaci\u00f3n como la que se abre ahora para decidir el futuro Gobierno auton\u00f3mico, las dos partes siguen una estrategia en la que retrasan hacer concesiones hasta que el final del periodo de negociaci\u00f3n es inminente. La presi\u00f3n psicol\u00f3gica puede obligar a un negociador a ceder para evitar un resultado negativo. En este caso, el resultado negativo es la repetici\u00f3n de elecciones. El PP ha dejado claro a Vox que no quiere que entre en el Gobierno de Castilla y Le\u00f3n, mientras los ultras insisten en hacerlo. El chicken game ya ha comenzado con una tensi\u00f3n creciente entre Pablo Casado y Santiago Abascal.\nLa negociaci\u00f3n que ahora empieza en Castilla y Le\u00f3n guarda paralelismos con la que iniciaron en 2019 Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias cuando el exl\u00edder de Unidas Podemos quiso entrar en el Gobierno y el l\u00edder del PSOE se neg\u00f3. Iglesias llev\u00f3 hasta el final su exigencia y las elecciones tuvieron que repetirse por la negativa del PSOE. Despu\u00e9s de la repetici\u00f3n, S\u00e1nchez decidi\u00f3 incorporarles al Ejecutivo. La pregunta ahora es si Santiago Abascal llegar\u00e1 tambi\u00e9n hasta el extremo de forzar una repetici\u00f3n electoral en Castilla y Le\u00f3n si el PP aguanta en no dejarle entrar en el Gobierno de Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco.\nOtra de las inc\u00f3gnitas es hasta qu\u00e9 punto el candidato del PP va a estar alineado con la direcci\u00f3n nacional en el rechazo hasta el final del Gobierno de coalici\u00f3n con la extrema derecha. Ma\u00f1ueco tambi\u00e9n abog\u00f3 el martes por un Gobierno en solitario, pero un d\u00eda antes, el lunes, dej\u00f3 abierta la puerta a la coalici\u00f3n, y en su equipo confirmaron a EL PA\u00cdS que no se descartaba en \u00faltimo extremo.\nEl proceso ha comenzado con una tensi\u00f3n disparada entre el PP y Vox. El martes, Casado hab\u00eda declarado: \u201cNuestros principios son nuestras condiciones, y no vamos a renunciar a ellos nunca\u201d. El mi\u00e9rcoles, la cuenta de Twitter de Vox difundi\u00f3 en respuesta un v\u00eddeo de un joven Abascal, entonces militante del PP, plantando cara a una manifestaci\u00f3n de la izquierda abertzale. Le acompa\u00f1aba una leyenda: \u201cEstos son los principios de Santiago Abascal\u201d."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-17/el-supervisor-limita-la-publicidad-de-las-criptomonedas-estas-son-las-claves-de-la-norma-de-la-cnmv.html": {
        "title": "El supervisor limita la publicidad de las criptomonedas: estas son las claves de la norma de la CNMV ",
        "subtitle": "Entra en vigor la circular que define las reglas sobre el contenido y el formato de los mensajes publicitarios de las campa\u00f1as sobre criptoactivos",
        "date": "2022-02-17 11:30:00",
        "author": "David Fern\u00e1ndez",
        "body": "La circular impulsada por la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV) para regular la publicidad sobre los criptoactivos entra este jueves en vigor. La norma establece l\u00edneas rojas en los anuncios de estos nuevos activos de inversi\u00f3n y confiere al supervisor burs\u00e1til poder de veto sobre los mismos. Estas son las principales caracter\u00edsticas de la regulaci\u00f3n."
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/kamal-los-narcos-franceses-y-la-banda-del-negro-la-historia-detras-de-los-cadaveres-hallados-en-elche.html": {
        "title": "Kamal, los narcos franceses y la banda del \u2018Negro\u2019: La historia detr\u00e1s de los cad\u00e1veres hallados en Elche",
        "subtitle": "La polic\u00eda cree que una venganza por un asunto de drogas es el motivo de la tortura y muerte de una pareja desaparecida en Aspe (Alicante) en 2019  ",
        "date": "2022-02-17 04:40:01",
        "author": "Patricia Ortega Dolz",
        "body": "Kamal Mohamed y Elisabet Ramos se conocieron en la prisi\u00f3n alicantina de Fontcalent. Corr\u00eda el a\u00f1o 2017. Ella, espa\u00f1ola de Aspe (Alicante) ten\u00eda entonces 28 a\u00f1os, y cumpl\u00eda una condena de a\u00f1o y medio por un delito de tr\u00e1fico de drogas. \u00c9l, melillense de origen marroqu\u00ed de 32 a\u00f1os, estaba en prisi\u00f3n preventiva como presunto l\u00edder de una organizaci\u00f3n que introduc\u00eda grandes cantidades de hach\u00eds en la pen\u00ednsula por la costa murciana procedentes de Marruecos, concretamente de la organizaci\u00f3n de Abdellah El Haj Sadek, afamado narcotraficante conocido popularmente como el Messi del hach\u00eds y que huy\u00f3 de la justicia espa\u00f1ola en 2019.\nKamal hab\u00eda sido detenido en 2017, junto a otras 17 personas, por la Polic\u00eda Nacional en la llamada Operaci\u00f3n Charter, en la que tambi\u00e9n fueron investigados varios agentes de la Guardia Civil de Melilla, de quienes supuestamente era confidente. Desde entonces la polic\u00eda no le perdi\u00f3 de vista.\nAmbos, Kamal y Elisabet, salieron de prisi\u00f3n y volvieron a encontrarse en la calle y comenzaron una relaci\u00f3n sentimental p\u00fablica y conocida por su entorno hasta que el 8 de junio de 2019 desaparecieron, como si se los hubiese tragado la tierra. Nada se volvi\u00f3 a saber de ellos hasta que el pasado domingo 6 de febrero un excursionista se top\u00f3 con un cr\u00e1neo humano y un f\u00e9mur mientras paseaba por el Barranco del Grifo, un paraje agreste en las afueras de Elche, a escasos diez kil\u00f3metros de donde la pareja se estaba terminando su casa.\nLos estudios preliminares realizados por los forenses y la polic\u00eda apuntan a que uno de los cuerpos, enterrados amordazados y maniatados juntos, pertenece a Kamal. Falta por confirmar que los otros restos \u00f3seos pertenecen a Elisabet, aunque todo hace presagiar que as\u00ed sea puesto que en el mismo lugar han sido hallados objetos de su pertenencia, seg\u00fan revelan fuentes del caso. El macabro hallazgo ha abierto una nueva investigaci\u00f3n para tratar de averiguar qu\u00e9 pudo sucederle a la pareja.\nTras recibir la denuncia de su desaparici\u00f3n en junio de 2019, presentada tanto por los familiares de ella como por los de \u00e9l, agentes de la Guardia Civil acudieron a la vivienda que compart\u00edan. \u201cEstaba todo revuelto, como si hubiesen robado, y hab\u00eda restos de sangre\u201d, aseguran fuentes de la investigaci\u00f3n. Comenz\u00f3 entonces una b\u00fasqueda que lleg\u00f3 a ubicarlos en Portugal, seg\u00fan revelan las mismas fuentes, pero que siempre result\u00f3 infructuosa. Los confidentes policiales comenzaron a decir que \u201clos hab\u00edan matado\u201d.\nMeses antes de la desaparici\u00f3n de la pareja, en el mes de abril, se produjo un tiroteo de madrugada entre narcotraficantes en la coveta Fum\u00e0, en El Campello (Alicante). Fue una persecuci\u00f3n en la que unos trataban de robarle a los otros una importante cantidad de hach\u00eds que acababa de ser desembarcado. La Guardia Civil detuvo a ocho personas.\nConcretamente, seg\u00fan revelaron las investigaciones policiales despu\u00e9s, se trataba de miembros de la conocida como banda del Negro, un colaborador habitual de Kamal asentado en Murcia, tambi\u00e9n de origen marroqu\u00ed, que pretend\u00eda robarles la mercanc\u00eda a unos narcos franceses. El nexo entre todos ellos era Kamal, seg\u00fan fuentes policiales. \u201c\u00c9l era el intermediario y el que se encargaba del transporte, hab\u00eda tra\u00eddo 2.000 kilos de hach\u00eds desde Marruecos para unos franceses pero, al mismo tiempo, le hab\u00eda dado el chivatazo al Negro para que hiciera un vuelco [robo de droga]\u201d, relatan las mismas fuentes.\nEl negocio sali\u00f3 mal para todos, ya que el grupo de crimen organizado de la Polic\u00eda Nacional (GRECO Levante) segu\u00eda muy de cerca entonces los pasos a Kamal y logr\u00f3 interceptar la droga en una nave de un pueblo murciano, junto a una buena cantidad de armas, entre las que hab\u00eda un kal\u00e1shnikov. Los casquillos requisados por los agentes de la Guardia Civil en el tiroteo de El Campello coincid\u00edan con las armas incautadas por la polic\u00eda. Los agentes sospechan que \u201calguien\u201d de los grupos implicados en esa partida de droga se dio cuenta del doble juego de Kamal y quiso hac\u00e9rselo pagar muy caro."
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-17/una-pizarra-con-los-nombres-de-las-victimas-del-maltrato.html": {
        "title": "Una pizarra con los nombres de las v\u00edctimas del maltrato",
        "subtitle": "As\u00ed es el d\u00eda a d\u00eda de un grupo de agentes de la Guardia Civil en Madrid dedicados a acompa\u00f1ar a las mujeres que han sufrido violencia de g\u00e9nero con las que llegan a establecer lazos de por vida ",
        "date": "2022-02-17 04:00:00",
        "author": "Patricia Peir\u00f3",
        "body": "El despacho es muy peque\u00f1o. Apenas hay espacio libre cuando los cuatro agentes de la Guardia civil en el puesto de Majadahonda, dos hombres y dos mujeres, ocupan sus lugares de trabajo. Entre las mesas, los ordenadores y los tel\u00e9fonos, no hay mucho sitio disponible. Destaca una pizarra blanca amplia en la que est\u00e1n escritos, en columnas, nombres de mujeres (no m\u00e1s all\u00e1 de una treintena) junto a fecha y horas. Los nombres pertenecen a mujeres sometidas a vigilancia; los d\u00edas y las horas, el momento en el que deben recibir una llamada telef\u00f3nica para verificar si todo est\u00e1 en orden y nada a su alrededor, por insignificante que pueda parecer, es motivo de preocupaci\u00f3n. De estos cuatro agentes depende la seguridad de 384 v\u00edctimas de maltrato, de las 9.069 que actualmente cuentan con ese tipo de vigilancia en la Comunidad de Madrid, seg\u00fan datos de la Delegaci\u00f3n del Gobierno. Es el sistema VioG\u00e9n.\nFernando y Laura son dos de estos guardias civiles. Llevan a\u00f1os dedicados a esta tarea y confirman algo que ha quedado constatado desde hace tiempo: que la violencia de g\u00e9nero no entiende de clases, de educaci\u00f3n, ni de origen. Lo saben bien ellos que operan en algunos de los municipios de Espa\u00f1a con mayor renta econ\u00f3mica. En su demarcaci\u00f3n se encuentran tres de los que est\u00e1n entre los 10 m\u00e1s ricos: Boadilla del Monte, Villanueva de la Ca\u00f1ada y Majadahonda. \u201cAqu\u00ed nos encargamos de v\u00edctimas que tienen miedo porque sus maridos son muy poderosos y de las que han venido aqu\u00ed y trabajan como empleadas del hogar, algo habitual en esta zona\u201d, cuenta Fernando. De hecho, la nacionalidad que predomina en sus archivos es la espa\u00f1ola, pero seguida muy de cerca por algunas de Centroam\u00e9rica y de Rep\u00fablica Dominicana, de donde suelen provenir las mujeres que se encargan de la limpieza de los hogares de lujo. El temor se puede infundir de muchas formas, no solo con golpes. Tambi\u00e9n con la amenaza de que con unos contactos influyentes, tu vida puede quedar arruinada. \u201cS\u00ed, puede haber un coche de vigilancia a las puertas de un chal\u00e9, igual que de un piso humilde\u201d, puntualiza Laura.\nEl equipo que trabaja junto a esa pizarra con nombres azules forma parte del Sistema de Seguimiento Integral en los casos de Violencia de G\u00e9nero (Sistema VioG\u00e9n), que aglutina a todos los actores involucrados en la protecci\u00f3n de la v\u00edctima de maltrato. En Madrid, 29 de los 77 municipios est\u00e1n integrados en \u00e9l y la Delegaci\u00f3n de Gobierno aspira a que lo hagan todos ellos, porque muchas veces son los agentes municipales los que m\u00e1s cerca est\u00e1n de lo que pasa en sus localidades. La semana pasada, se incorpor\u00f3 Las Rozas, incluido en el territorio en el que operan Fernando y Laura. En otras muchas comisar\u00edas y comandancias habr\u00e1 otras pizarras con los nombres de las 69.391 v\u00edctimas incluidas en este sistema en todo el pa\u00eds.\nEste equipo de cuatro personas se encarga de alrededor de 390 casos nuevos cada a\u00f1o, una cifra que se mantiene estable desde hace varios a\u00f1os. Desde esta peque\u00f1a oficina situada al lado de una de las sedes de los juzgados de Majadahonda, se meten cada d\u00eda en las casas de decenas de v\u00edctimas para asegurarse de que el terror no vuelve a entrar por sus puertas. Han visto expedientes duros, que les cuesta olvidar y digerir, incluso a guardias civiles dedicados a esto desde hace una d\u00e9cada.\nAntes de la pandemia, los agentes las visitaban en persona. Desde las restricciones, cambiaron la rutina y ahora el 90% de los contactos son por tel\u00e9fono. Es as\u00ed cuando no hay ning\u00fan problema, pero est\u00e1n al lado de las mujeres si ha habido peligro o si tienen que escoltarlas a alguna parte. Las conversaciones con algunas de ellas son breves, se reducen a monos\u00edlabos. Son las que no han querido seguir adelante con el proceso porque conf\u00edan en que el maltrato alg\u00fan d\u00eda acabar\u00e1. \u201cYo s\u00e9 manejarlo para que no se enfade\u201d, les ha comentado alguna de ellas. \u201cEs un c\u00edrculo que empieza una y otra vez. Est\u00e1 la fase de luna de miel, en la que el agresor se muestra m\u00e1s entregado que nunca porque sabe que ha hecho algo mal, y poco a poco eso vuelve a degenerar en los golpes e insultos\u201d, detalla Fernando.\nEspecialmente en esos casos, es donde radica la importancia de que las mujeres sientan que no est\u00e1n solas desde el principio. El lenguaje t\u00e9cnico de los abogados a los que muchas veces acaban de conocer cuando empieza el juicio, las implicaciones de las medidas de protecci\u00f3n, el r\u00e9gimen de custodia en el caso de que haya ni\u00f1os... El laberinto en el que se interna una v\u00edctima puede dar v\u00e9rtigo y provocar que algunas renuncien. \u201cEl primer contacto con la v\u00edctima es muy importante, para que entienda qu\u00e9 es lo que viene por delante y siga adelante con el proceso\u201d, apunta Fernando.\nHasta septiembre, se estimaba que el 10% de las v\u00edctimas decid\u00eda no declarar contra su agresor, aunque hubieran sido denunciantes. Esto ya no es posible por una modificaci\u00f3n legislativa. \u201cRecuerdo una mujer con una quemadura enorme en la espalda. Creo que todo hab\u00eda comenzado por una discusi\u00f3n sobre la cena o cualquier otra tonter\u00eda. Cuando nos encontramos con ella en el juzgado nos cont\u00f3 que hab\u00eda hablado con su suegra y cre\u00eda que era mejor no declarar contra \u00e9l. Y nos lo dec\u00eda con esa herida a\u00fan reciente...\u201d, relatan los agentes. El riesgo est\u00e1 presente incluso cuando no es visible. La \u00faltima v\u00edctima de un crimen machista fue Claudia, una adolescente de Totana (Murcia) de 17 a\u00f1os. Nadie en su entorno sospechaba que su exnovio Johan pudiera matarla.\nTambi\u00e9n se ocupan de la otra parte, la de los maltratadores, y vigilan que, por ejemplo, no se acerquen a la casa o el trabajo de las mujeres. \u201cPor parte de los agresores sigue funcionando el \u2018mira lo que me has obligado a hacer\u201d, se\u00f1ala Fernando. Cuando los guardias civiles contactan con ellos para que les queden claras las medidas de alejamiento, se comportan de forma exquisita con los agentes: \u201cTodos nos respetan mucho, todos tienen alg\u00fan conocido o familiar guardia civil...\u201d. El horror lo guardan de puertas para adentro. En algunos casos, el proceso se inicia aun sin denuncia de la mujer, porque la agresi\u00f3n ha sido p\u00fablica o la causa se ha abierto de oficio por el parte de lesiones de los sanitarios o los agentes. Ah\u00ed es cuando m\u00e1s riesgo existe de que ella siga atrapada en la espiral de golpes e insultos. \u201cMe han prohibido el contacto con mi mujer, \u00bfpero no le puedo dar un mensaje a trav\u00e9s de mi hermano?\u201d, les han llegado a preguntar algunos de los denunciados. \u201cAh\u00ed es cuando te toca explicarles que no, y que tampoco pueden ir a tomar caf\u00e9 en el bar de al lado de su casa, aunque ella est\u00e9 trabajando\u201d, se\u00f1alan los agentes.\nSeg\u00fan el nivel de riesgo, el contacto entre los agentes y las v\u00edctimas es m\u00e1s o menos frecuente. Si se eval\u00faa como alto o extremo, las llamadas son diarias. \u201cCon algunas incluso varias veces al d\u00eda\u201d, indica Laura. A veces, van a visitarlas. Lo hacen de paisano. \u201cEllas tampoco quieren que los vecinos vean guardias civiles cada dos por tres\u201d, se\u00f1alan. Cuando tienen que acompa\u00f1arlas al trabajo, a la compra o al colegio de sus hijos, s\u00ed que lo hacen en el coche oficial. \u201cPara que la protecci\u00f3n sea bien visible\u201d, puntualizan. Un marcaje continuo hasta que el agresor desaparece de la vida de la mujer, o se considera que est\u00e1 fuera de peligro.\nPero luego est\u00e1 otro grupo de mujeres, que en algunas circunstancias terminan siendo casos dram\u00e1ticos. Se trata de aquellas que no han querido denunciar, que han tratado de retirar la denuncia, o que minusvaloran el riesgo que est\u00e1n corriendo, pero a quienes el juez ha determinado, aun con su oposici\u00f3n, que deben ser sometidas a una vigilancia. Restan importancia a todo cuanto les sucede. Creen que controlan la situaci\u00f3n, o que se trata de un caso leve, de un episodio de violencia sin importancia. Todav\u00eda conf\u00edan en su pareja.\nLa vigilancia no puede ser eterna y, en ocasiones, se determina que hay motivos para suspenderla. En esos casos, la mujer siente alivio porque nunca ha estado plenamente convencida de que necesitaba protecci\u00f3n. Sin embargo, los agentes conocen cu\u00e1l es la cruda realidad: seg\u00fan las estad\u00edsticas del Ministerio de Igualdad, el 80% de las mujeres que fueron asesinadas a manos de sus parejas o exparejas en 2021 no hab\u00edan denunciado o hab\u00edan retirado la denuncia.\nEntre los centenares de mujeres que han formado parte de la pizarra se paran a hablar de una que crey\u00f3 que iba a engrosar las listas de v\u00edctimas mortales. Su marido lleg\u00f3 a tenerla incluso encerrada en casa. \u201cHay que verla c\u00f3mo empez\u00f3 y c\u00f3mo acab\u00f3. Es que el cambio se nota incluso f\u00edsicamente. Cuando la conocimos hab\u00eda perdido 30 kilos, estaba encorvada y con el paso de los meses descubrimos a otra mujer\u201d, explica Laura. Aquella superviviente celebr\u00f3 despu\u00e9s de la pandemia un gran cumplea\u00f1os en su jard\u00edn. Ten\u00eda mucho que festejar. Los guardias civiles que formaron parte de su d\u00eda a d\u00eda durante a\u00f1os estuvieron invitados. Hab\u00eda vuelto a nacer.\nEl tel\u00e9fono 016 atiende a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero las 24 horas del d\u00eda, todos los d\u00edas del a\u00f1o. El n\u00famero no queda registrado en la factura telef\u00f3nica, pero se ha de borrar la llamada del dispositivo.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/paises-bajos-utilizo-una-violencia-sistematica-y-extrema-durante-la-independencia-de-indonesia.html": {
        "title": "Pa\u00edses Bajos utiliz\u00f3 una violencia \u201csistem\u00e1tica y extrema\u201d  durante la independencia de Indonesia",
        "subtitle": "El primer ministro Mark Rutte presenta sus \u201cprofundas excusas\u201d al pueblo de Indonesia tras la difusi\u00f3n de un informe oficial que constata torturas y asesinatos",
        "date": "2022-02-17 14:08:52",
        "author": "Isabel Ferrer",
        "body": "Pa\u00edses Bajos no acept\u00f3 la independencia de Indonesia y, entre 1945 y 1949, aplic\u00f3 una violencia excesiva para desbaratar la denominada Revoluci\u00f3n Nacional del pa\u00eds. Los soldados destacados en las antiguas Indias Orientales Neerlandesas recurrieron a la tortura y malos tratos durante los interrogatorios, as\u00ed como a encierros o ejecuciones sin juicio previo, seg\u00fan el informe oficial sobre dicho periodo, presentado este jueves de forma telem\u00e1tica. Si bien los investigadores se\u00f1alan que ambas partes recurrieron a la violencia en grado extremo, subrayan que el Gobierno holand\u00e9s de la \u00e9poca toler\u00f3 las actuaciones de sus militares. El n\u00famero de v\u00edctimas sigue sin estar claro, pero el estudio calcula que murieron unos 100.000 civiles indonesios, y cerca de 5.000 militares holandeses.\nNada m\u00e1s conocerse el resultado de este informe, el primer ministro holand\u00e9s, Mark Rutte, ha presentado sus \u201cprofundas excusas\u201d al pueblo de Indonesia\u201d y a todos los que, en su pa\u00eds, \u201cse vieron afectados por la violencia\u201d. El jefe del Gobierno ha atribuido luego la responsabilidad por esa \u201cp\u00e1gina negra\u201d de la historia nacional a \u201clas instituciones que la hicieron posible: el Gobierno, el Parlamento, las Fuerzas Armadas y el poder judicial\u201d.\nIniciada en 2017 a petici\u00f3n del Ejecutivo holand\u00e9s, la investigaci\u00f3n abarca hasta 1950 y muestra que \u201cla mayor\u00eda de los responsables, desde pol\u00edticos a funcionarios y desde militares a jueces, sab\u00edan o pod\u00edan saber del uso sistem\u00e1tico y extremo de la violencia\u201d en Indonesia. Sin embargo, \u201chab\u00eda una disposici\u00f3n a arrinconar las normas legales y el propio sentido de la justicia\u201d. De este modo, emerge la imagen de \u201cuna guerra colonial cada vez m\u00e1s terrible, donde lograr victorias militares y limitar las bajas propias eran la norma\u201d.\nEn 1969, el Ejecutivo de la \u00e9poca asegur\u00f3 que este tipo de violencia solo se us\u00f3 en casos excepcionales. El estudio deja claro, por el contrario, que la actitud colonialista predominaba entre las Fuerzas Armadas y en el seno de la pol\u00edtica en Pa\u00edses Bajos: \u201cEstaban seguros de que los nacionalistas no conseguir\u00edan liderar un Estado independiente y figuras como Sukarno [l\u00edder nacionalista y luego primer presidente de la Rep\u00fablica de Indonesia] fueron presentadas como un hombre de paja de los japoneses y con poca influencia\u201d, sostiene. El texto utiliza la expresi\u00f3n \u201cviolencia extrema\u201d, en la que caben figuras jur\u00eddicas como los cr\u00edmenes de guerra, para subrayar el amplio abanico de delitos perpetrados. Los expertos que han elaborado el trabajo forman parte del Instituto para el estudio de la Guerra, el Holocausto y el Genocidio (NIOD, en sus siglas neerlandesas), el Real Instituto para la Lengua, la Tierra y la Etnolog\u00eda (KITLV), y el Instituto Holand\u00e9s de Historia Militar (NIMH).\nLa actual Indonesia fue administrada como colonia por el Gobierno holand\u00e9s desde 1800, aunque el comercio de las especias en la zona, y el sometimiento que implicaba, se remonta al siglo XVII. La invasi\u00f3n japonesa en 1941 interrumpi\u00f3 el dominio de Pa\u00edses Bajos. Tras la capitulaci\u00f3n de Jap\u00f3n, los indonesios proclamaron la Rep\u00fablica. Fue el 17 de agosto de 1945, y el Holanda hab\u00eda sido liberada de la ocupaci\u00f3n nazi por las tropas aliadas el 5 de mayo de ese a\u00f1o. Reci\u00e9n salido de la Segunda Guerra Mundial, este pa\u00eds se propuso combatir la independencia de su colonia con escasez de tropas y en un terreno donde se libr\u00f3 una guerra de guerrillas. Pese a ello, la actitud colonial predominaba en la c\u00fapula militar, \u201cy se recurri\u00f3 a torturas, arrestos arbitrarios y en masa, quema de poblaciones y falta de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas civiles\u201d, reza el informe. Los soldados holandeses llevaron a cabo \u201cintervenciones policiales\u201d. Es un tipo de operaci\u00f3n militar considerada hoy parte de una guerra colonial, utilizada entonces para dar la sensaci\u00f3n de que se trataba de un conflicto nacional y no de una guerra entre dos pa\u00edses.\nHay ejemplos en el estudio que ilustran la falta de castigo en dichas situaciones. En los consejos de guerra contra militares holandeses por la muerte de prisioneros o por las torturas durante un interrogatorio apenas se impon\u00edan penas. Incluso en casos de violaci\u00f3n y asesinato, \u201clos jueces holandeses eran comprensivos con los soldados involucrados y los intereses militares\u201d. Los investigadores subrayan esta actitud: \u201cLa Administraci\u00f3n estaba convencida de su superioridad y llev\u00f3 tiempo abordar este periodo de forma cr\u00edtica. No encajaba con la percepci\u00f3n edulcorada de su propia imagen desde la parte holandesa\u201d. Los pol\u00edticos de ese periodo no prestaron atenci\u00f3n a lo que estaba pasando y tampoco asumieron sus responsabilidades, \u201cporque hab\u00eda amplio apoyo social a esa guerra, lejana desde el punto de vista geogr\u00e1fico y psicol\u00f3gico\u201d.\nEl informe hace hincapi\u00e9 en el hecho de que todas las partes son culpables de la violencia, incluidos brit\u00e1nicos y japoneses, y lo ilustran explicando lo ocurrido entre finales de 1945 y principios de 1946. Fue el momento de la retirada de las tropas japonesas del archipi\u00e9lago y antes de que los militares brit\u00e1nicos cedieran el paso a los holandeses hasta la independencia final. Ese periodo se denomina bersiap (prep\u00e1rate) y es pol\u00e9mico porque hubo muertes civiles holandesas, chinas y de cualquier persona considerada colaboracionista sin distinci\u00f3n de origen a manos de guerrilleros independentistas indonesios. Aunque los investigadores admiten su \u201cinfluencia en la din\u00e1mica de la violencia\u201d, se\u00f1alan que esta no fue la raz\u00f3n por la cual Pa\u00edses Bajos intent\u00f3 recuperar las antiguas Indias Orientales. Cifran en unos 6.000 los civiles muertos en ese momento.\nEn marzo de 2020, el rey Guillermo de Orange pidi\u00f3 perd\u00f3n por \u201cel abuso de la violencia a cargo de las fuerzas coloniales\u201d. Era la primera vez que el jefe del Estado se disculpaba por una de las \u00e9pocas m\u00e1s negras de la historia holandesa. La investigaci\u00f3n coincide con la primera muestra sobre este periodo abierta en el Rijksmuseum, de \u00c1msterdam, titulada Revolusi! Indonesia independiente.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/con-81-anos-nadie-jubila-a-nancy-pelosi.html": {
        "title": "Con 81 a\u00f1os, nadie jubila a Nancy Pelosi",
        "subtitle": "La l\u00edder dem\u00f3crata, presidenta de la C\u00e1mara de Representantes de Estados Unidos, se presenta a la reelecci\u00f3n para amarrar las elecciones parlamentarias de noviembre",
        "date": "2022-02-17 02:48:50",
        "author": "Amanda Mars",
        "body": "De Nancy Pelosi pasar\u00e1n a la historia un buen pu\u00f1ado de im\u00e1genes. No solo la de cuando debut\u00f3 como presidenta de la C\u00e1mara de Representantes en 2007 \u2014primera mujer en lograrlo y, no solo una, sino dos veces\u2014 o de su sonado voto contra la guerra de Irak. Tambi\u00e9n la turbulenta galer\u00eda de los \u00faltimos a\u00f1os: Pelosi rasgando con desprecio los folios de la intervenci\u00f3n escrita de Donald Trump en su discurso del estado de la Uni\u00f3n en el Congreso en 2020; Pelosi golpeando con el mazo para proceder a dos juicios de impeachment contra el presidente republicano en poco m\u00e1s de un a\u00f1o (2019 y 2021); Pelosi con su ya ic\u00f3nico abrigo rojo de Max Mara saliendo de la Casa Blanca tras haber hecho perder los papeles al mandatario en directo (2018); o Pelosi desga\u00f1it\u00e1ndose por tel\u00e9fono mientras asist\u00eda a un partido de b\u00e9isbol cuando trataba de desencallar el plan de inversiones de infraestructuras (2021). Sali\u00f3 adelante.\nAl margen del reciente caso de Kamala Harris, no ha habido en la historia de Estados Unidos una pol\u00edtica electa tan poderosa como ella, tercera autoridad de la naci\u00f3n, directora de orquesta de la bancada dem\u00f3crata en el Capitolio, recaudadora infatigable de fondos para el partido y coronada campeona en el arte de sacar de quicio a Trump.\nPero de Pelosi hay que seguir hablando en presente, porque a los 81 a\u00f1os \u2014cumplir\u00e1 82 el pr\u00f3ximo 26 de marzo\u2014 ha decidido presentarse a la reelecci\u00f3n en los comicios legislativos de noviembre. En enero de 2021, cuando se erigi\u00f3 de nuevo presidenta de la C\u00e1mara, prometi\u00f3 que este ser\u00eda su \u00faltimo mandato. Sin embargo, se ha lanzado de nuevo apelando a lo \u201ccrucial\u201d de la contienda. No es un t\u00f3pico trillado: los dem\u00f3cratas se juegan este a\u00f1o su d\u00e9bil control de la C\u00e1mara baja y del Senado, lo que marcar\u00e1 el resto de la era de Joe Biden y decidir\u00e1 la suerte de su ambiciosa agenda de reformas. \u201cNosotros\u201d, dijo Pelosi, \u201cno agonizamos, nos organizamos, y por eso me postulo a la reelecci\u00f3n\u201d.\nEl a\u00f1o pasado, cuando Pelosi deb\u00eda ser confirmada para un nuevo mandato al frente de la C\u00e1mara, la joven congresista Alexandria Ocasio-Cortez, ep\u00edtome de la nueva ola izquierdista del Capitolio, afirm\u00f3 que probablemente era el momento de que la veterana pol\u00edtica diese paso a otros, pero que esos otros quiz\u00e1 no estaban a\u00fan ah\u00ed. \u201cLo que me preocupa, y admito que es un fracaso, es que no tenemos un plan. Si dejamos ese vac\u00edo, hay muchas fuerzas malignas que lo pueden llenar con algo peor\u201d, dijo Ocasio-Cortez en una entrevista en The Intercept.\nBlanca, de clase acomodada, muy religiosa y criada en las cocinas del poder pol\u00edtico, Pelosi encarna para muchos la m\u00e1s pura esencia del establishment de Washington, pero su trayectoria reivindica que durante a\u00f1os fue una de las voces m\u00e1s liberales del Partido Dem\u00f3crata: no solo por el famoso voto sobre Irak, sino tambi\u00e9n porque se convirti\u00f3 es una de las primeras en apoyar el matrimonio entre personas del mismo sexo \u2014antes que Barack Obama o Hillary Clinton\u2014 y en 1987, cuando lleg\u00f3 al Congreso y el sida era un tab\u00fa, se erigi\u00f3 desde su esca\u00f1o en una de las principales defensoras para la investigaci\u00f3n del VIH y la asistencia a los enfermos.\nEs hija de Thomas D\u2019Alesandro, congresista, alcalde de Baltimore y aspirante a gobernador de Maryland. Nancy se cas\u00f3 muy joven con el financiero Paul Pelosi, se mud\u00f3 a California y tuvo cinco hijos. Fue despu\u00e9s cuando entr\u00f3 en pol\u00edtica como legisladora de este Estado.\nLa periodista Susan Page, autora de una excelente biograf\u00eda publicada en 2021, Madam Speaker. Nancy Pelosi and the lessons of power (Se\u00f1ora portavoz. Nancy Pelosi y las lecciones del poder), destaca que la l\u00edder de los dem\u00f3cratas es, esencialmente, \u201cuna pragm\u00e1tica, pero no una centrista\u201d. \u201cSus pol\u00edticas son progresistas, pero tambi\u00e9n quiere conseguir que se hagan cosas. Eso la ha perfilado a veces como una centrista, aunque no lo es, porque sabe que para que los dem\u00f3cratas controlen la C\u00e1mara de Representantes y la Casa Blanca no deben imponerse solo en los distritos liberales, sino tambi\u00e9n en los centristas\u201d.\nObsesionada con amarrar leyes a toda costa, \u201cconseguir que se hagan cosas\u201d, como dice Page, ha sido calificada como \u201cla portavoz m\u00e1s efectiva de la historia moderna\u201d por expertos de la jungla de Washington como el acad\u00e9mico Thomas Mann, estudioso de la gobernanza de EE UU en la Brookings Institution, o el intermediario republicano Bruce Mehlman, quien el pasado noviembre escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter: \u201c\u00bfEs Nancy Pelosi la portavoz m\u00e1s efectiva de la historia (tanto si te gusta su agenda como si no)?\u201d.\nEn 2005, capitane\u00f3 la oposici\u00f3n dem\u00f3crata a los planes de privatizaci\u00f3n de las pensiones del presidente George W. Bush, con una guerra de guerrillas que supuso m\u00e1s de un millar de eventos por el pa\u00eds. Los republicanos tuvieron que retirar el plan. En 2008, ya como presidenta de la C\u00e1mara, asegur\u00f3 la aprobaci\u00f3n final a un plan sumamente antip\u00e1tico en las calles como el rescate a la banca, salvando los muebles de Bush. El dem\u00f3crata Obama le ha reconocido que, sin ella, no habr\u00eda sido podido sacar adelante su hist\u00f3rica reforma sanitaria, Obamacare. Pelosi insisti\u00f3 en que deb\u00eda perseguir la cobertura universal, pero enfad\u00f3 a los activistas proaborto al permitir el voto de una enmienda que negaba el subsidio p\u00fablico a esas intervenciones. Es lo que desbloque\u00f3 los recelos de los dem\u00f3cratas provida, imprescindible porque ning\u00fan republicano iba a apoyar la norma.\nPara los dem\u00f3cratas, esas \u201cfuerzas malignas\u201d que citaba Ocasio-Cortez se ciernen sobre la posible p\u00e9rdida del control de la C\u00e1mara en las elecciones legislativas de noviembre. J. Miles Coleman, analista del Center for Politics de la Universidad de Virginia, recuerda que Pelosi \u201ces universalmente reconocida como una gran recaudadora de fondos para el partido y tambi\u00e9n es muy buena manteniendo la disciplina de voto en el Congreso, y, de cara a los comicios, eso es muy importante\u201d. \u201cNecesitan ir a esa elecci\u00f3n con una l\u00edder fuerte, de gran cilindrada. Si se retira antes, dar\u00e1 la sensaci\u00f3n de que los dem\u00f3cratas se est\u00e1n marchando porque la C\u00e1mara de Representantes es una causa perdida\u201d, a\u00f1ade.\nLas noticias de dem\u00f3cratas que renuncian a presentarse en noviembre, la mayor\u00eda porque se retiran, se han multiplicado en los \u00faltimos meses. Seg\u00fan el recuento de FiveThirtyEight, una plataforma de referencia en informaci\u00f3n electoral, hasta 28 miembros de la C\u00e1mara baja han decidido no luchar por la reelecci\u00f3n. Entre ellos no figuran los dirigentes: adem\u00e1s de Pelosi, Steny Hoyer, de 82 a\u00f1os, l\u00edder de la mayor\u00eda, y Jim Clyburn, de 81, el guardi\u00e1n de la disciplina de voto, que en Estados Unidos se conoce como whip (l\u00e1tigo).\nAun as\u00ed, Coleman cree probable que, una vez pase noviembre y salga reelegida, se marche y se tenga que celebrar una elecci\u00f3n especial para relevarla, o en enero, tras la toma de posesi\u00f3n. Es lo que hizo el republicano Newt Gingrich, presidente de la C\u00e1mara baja: gan\u00f3 de nuevo su esca\u00f1o en 1998, pero renunci\u00f3 en enero de 1999.\nPelosi no es especialmente buena oradora, ni aguda en las entrevistas y puede resultar tremendamente arisca cuando le molesta la pregunta de un reportero. Pero en el Congreso ha sido una garant\u00eda para el Partido Dem\u00f3crata en un momento de convulsi\u00f3n interna, cuando hubo que conciliar al sector moderado con una nueva ola a la izquierda que ten\u00eda ganas de marcar el paso a los dem\u00e1s. \u201cEl poder\u201d, advierte la veterana dem\u00f3crata, \u201cno es algo que te vayan a dar, es algo que t\u00fa debes tomar\u201d. Es una de las villanas favoritas de los republicanos, lo que tambi\u00e9n supone un riesgo en las urnas del pr\u00f3ximo oto\u00f1o. En el c\u00e1lculo de riesgos y beneficios, sin embargo, se ha impuesto volver a pelear por el esca\u00f1o y una de las cosas que se le dan bien a la hija de Thomas D\u2019Alesandro es eso de contar. Por eso tambi\u00e9n, los pelosi\u00f3logos creen que tiene en mente ser ella quien renuncie en 2023, cuando todo est\u00e9 atado y bien atado.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/la-ultraderecha-rumana-lanza-una-ofensiva-a-las-instituciones.html": {
        "title": "La ultraderecha rumana lanza una ofensiva contra las instituciones",
        "subtitle": "George Simion, cabecilla del partido extremista al que las encuestas sit\u00faan en segunda posici\u00f3n, protagoniza episodios vand\u00e1licos para radicalizar a sus partidarios",
        "date": "2022-02-17 04:40:01",
        "author": "Ra\u00fal S\u00e1nchez Costa",
        "body": "El partido de ultraderecha de Rumania ha entrado de lleno en campa\u00f1a electoral espoleado por los buenos augurios que muestran los \u00faltimos sondeos, que le colocan en segundo lugar, solo por detr\u00e1s de los socialdem\u00f3cratas. Pese a que las elecciones presidenciales no se celebrar\u00e1n presumiblemente antes de oto\u00f1o de 2024, el cabecilla de la ultranacionalista Alianza para la Uni\u00f3n de los Rumanos (AUR), George Simion, parece haber rescatado la estrategia vand\u00e1lica de las facciones legionarias del periodo de entreguerras que aunaban el nacionalismo y el fundamentalismo antisemita para radicalizar a sus simpatizantes.\nTras varios episodios violentos anteriores, Simion agredi\u00f3 a principios de febrero al ministro de Energ\u00eda, Virgil Popescu, cuando este se\u00f1al\u00f3 a Rusia como responsable del aumento del precio de la energ\u00eda durante una tensa sesi\u00f3n parlamentaria. \u201cV\u00e1yase al se\u00f1or (Vlad\u00edmir) Putin para que abarate el gas\u201d, dijo Popescu irritado a Simion, que no cesaba de interrumpir su intervenci\u00f3n. Molesto, el ultranacionalista salt\u00f3 a la tribuna, lo agarr\u00f3 con fuerza por la espalda y le golpe\u00f3 varias veces en la nuca mientras le gritaba en su cara: \u201cEres un ladr\u00f3n\u201d. \u201cHablo en nombre de millones de ciudadanos\u201d, se justific\u00f3. Es la primera vez en la historia democr\u00e1tica rumana que se produce una agresi\u00f3n f\u00edsica.\nSin mascarilla y sin pasaporte covid, una veintena de ultras, con el col\u00edder del partido de extrema derecha al frente, asaltaron el Ayuntamiento de Timisoara el 14 de enero para forzar una reuni\u00f3n con su alcalde, Dominic Fritz, un ciudadano alem\u00e1n que se convirti\u00f3 hace m\u00e1s de un a\u00f1o en el primer regidor extranjero en Rumania. \u201cSal fuera, perro sarnoso\u201d o \u201cHerr [se\u00f1or] Fritz no olvides, Timisoara no es tuya\u201d, vociferaron los ultras contra el edil extranjero antes de irrumpir por la fuerza en el edificio bajo la aquiescencia de una impasible polic\u00eda local, acusada de comulgar con las mismas ideas nacionalistas.\n\u201cEl pueblo debe controlar las instituciones que son dirigidas de manera abusiva por extranjeros\u2019; esa es una ret\u00f3rica nacionalista en la que se ataca a todos los enemigos ajenos de la naci\u00f3n\u201d, explica a EL PA\u00cdS Cristian P\u00eervulescu, decano de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas de la Escuela Nacional de Estudios Pol\u00edticos y Administrativos de Bucarest. \u201cLos pol\u00edticos que no sean rumanos ser\u00e1n acusados de traidores\u201d, avisa el polit\u00f3logo.\nCuatro d\u00edas antes de ese episodio, Simion se desplaz\u00f3 al centro del pa\u00eds, a la localidad de Sibiu, con casi 150.000 habitantes, para protestar ante una de las casas del presidente rumano, el conservador Klaus Iohannis, de etnia germana, descendiente de los sajones que poblaron Transilvania hace cinco siglos. Arropado por decenas de simpatizantes, el ultranacionalista pidi\u00f3 al jefe de Estado que ordenara a la Fiscal\u00eda que retirara el expediente penal contra \u00e9l por asegurar a principios de a\u00f1o que el Holocausto se trata de una cuesti\u00f3n menor y lo amenaz\u00f3 con iniciar un proceso de destituci\u00f3n.\nAlineado con los postulados de los l\u00edderes ultraderechistas europeos como el primer ministro h\u00fangaro, Viktor Orb\u00e1n, o la candidata presidencial francesa Marine Le Pen en favor de la soberan\u00eda nacional frente a la UE y la OTAN, AUR exhibe con este tipo de comportamiento belicoso su euforia tras subir en las encuestas. El partido pas\u00f3 de un 1% en septiembre de 2020 a superar este mes el 20% en intenci\u00f3n de voto en los sondeos, impulsado por una larga crisis pol\u00edtica marcada por la pandemia y que se cerr\u00f3 con un pacto de Gobierno entre el Partido Social Dem\u00f3crata (PSD) y el Partido Nacional Liberal (PNL). Y se propone escalar hasta convertirse en la primera fuerza en el Parlamento. \u201cCrecemos en las encuestas y vamos a conducir a Rumania, lo percibimos en la calle\u201d, asegur\u00f3 Simion.\nEl l\u00edder radical, cuyos mensajes se hacen virales en su cuenta de Facebook, se ve a s\u00ed mismo como el abanderado en la lucha contra la vacunaci\u00f3n tras frenar en diciembre el pasaporte covid en algunos centros de trabajo. Primero, mediante el bloqueo parlamentario; y, despu\u00e9s, a trav\u00e9s de otro asalto con violencia, esta vez al Parlamento. La formaci\u00f3n ultranacionalista concit\u00f3 a unas 2.000 personas frente a la sede de las c\u00e1maras legislativas para expresar su rechazo al pase covid. La manifestaci\u00f3n se descontrol\u00f3 despu\u00e9s de que m\u00e1s de 200 personas invadieran el per\u00edmetro del recinto sin que interviniera la gendarmer\u00eda, lo que deriv\u00f3 en actos vand\u00e1licos. Los manifestantes dibujaron una esv\u00e1stica en una bandera de la Uni\u00f3n Europea.\n\u201cAUR se ha apoderado de la mayor\u00eda de las teor\u00edas conspirativas, a lo que se a\u00f1ade el fundamentalismo religioso\u201d, se\u00f1ala P\u00eervulescu, a quien no le extra\u00f1a la actitud laxa de las fuerzas del orden, porque considera que el nacionalismo exacerbado se halla en gran medida en las entra\u00f1as de los servicios de inteligencia, la polic\u00eda y la gendarmer\u00eda. \u201cPersonas con visiones antioccidentales est\u00e1n tanto en el servicio secreto como en las fuerzas de seguridad; son presentados como patriotas aquellos que anteponen los llamados valores nacionales a los internacionales, que consideran que las adhesiones al bloque comunitario y a la Alianza Atl\u00e1ntica est\u00e1n en contra del inter\u00e9s nacional\u201d, subraya P\u00eervulescu.\nEl Ejecutivo pretend\u00eda presionar para aumentar la tasa de vacunaci\u00f3n \u2014algo m\u00e1s del 40% de la poblaci\u00f3n dispone de la pauta completa\u2014, pero la protesta asust\u00f3 a los parlamentarios, que decidieron dar marcha atr\u00e1s para evitar posibles manifestaciones callejeras que pudieran dar un vuelco a la situaci\u00f3n pol\u00edtica.\nEntre los objetivos de los ataques de la extrema derecha tambi\u00e9n figura la libertad de prensa. La facci\u00f3n ultranacionalista inst\u00f3 a sus partidarios a confeccionar en una red social una \u201clista negra\u201d de medios de comunicaci\u00f3n etiquetados como \u201clos m\u00e1s t\u00f3xicos y falsos \u00f3rganos de prensa\u201d. \u201cLes ha desquiciado que les hayamos nombrado por su nombre: partido de extrema derecha; ahora quieren intimidarnos\u201d, explica a EL PA\u00cdS Cristian Pantazi, redactor jefe de G4Media.ro, medio que encabez\u00f3 la clasificaci\u00f3n de AUR. \u201cEs la primera vez en la historia reciente que un partido pol\u00edtico lanza un ataque de este tipo contra una redacci\u00f3n\u201d, lamenta Pantazi.\nLos partidos pol\u00edticos nunca han trazado una l\u00ednea roja. La Uni\u00f3n Salvar Rumania (USR) y el PNL han hecho varios llamamientos para aislar a AUR en el Parlamento. Incluso propusieron firmar un pacto, pero la iniciativa nunca se lleg\u00f3 a concretar. Por su parte, los socialdem\u00f3cratas mantienen relaciones cordiales al considerar al partido de extrema derecha como una opci\u00f3n de reserva en el caso de ruptura de la actual coalici\u00f3n. Hasta el momento, el representante gubernamental contra la xenofobia y el antisemitismo, el diputado del PNL Alexandru Muraru, ha sido el \u00fanico del Gobierno que ha insinuado la ilegalizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de extrema derecha a la que considera \u201cuna amenaza contra el orden constitucional\u201d. \u201cTengo dudas de que las acciones judiciales contra AUR prosperen, ya que una buena parte de los jueces tambi\u00e9n promueve teor\u00edas conspirativas\u201d, remarca P\u00eervulescu.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-16/la-crisis-ucrania-emerge-como-simbolo-del-nuevo-orden-mundial-que-abanderan-xi-y-putin.html": {
        "title": "La crisis ucrania emerge como s\u00edmbolo del nuevo orden mundial que abanderan Xi y Putin",
        "subtitle": "Los l\u00edderes de China y Rusia publicaron una ambiciosa declaraci\u00f3n conjunta tras su reuni\u00f3n en Pek\u00edn. EL PA\u00cdS ofrece una interpretaci\u00f3n detallada del documento",
        "date": "2022-02-16 02:55:38",
        "author": "Andrea Rizzi",
        "body": "Con ocasi\u00f3n de la inauguraci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno de Pek\u00edn, los presidentes Xi Jinping y Vlad\u00edmir Putin celebraron el pasado d\u00eda 4 en la capital china su reuni\u00f3n bilateral n\u00famero 38. Pero no fue una m\u00e1s.\nEl encuentro se produjo en el contexto de una escalada de confrontaci\u00f3n con Occidente. La crisis de Ucrania es el epicentro de un pulso para reformular los equilibrios de poder globales sin parang\u00f3n en d\u00e9cadas por intensidad y amplitud. El resultado de la cumbre fue un documento bilateral con una ambici\u00f3n sin precedentes, que intenta perfilar una visi\u00f3n com\u00fan chino-rusa para un nuevo orden mundial y en el que se afirma que la cooperaci\u00f3n entre las dos potencias no tiene l\u00edmites.\nLa declaraci\u00f3n conjunta ofrece muchos motivos de reflexi\u00f3n. Desde las advertencias a Occidente hasta lo que se omite; desde las concesiones mutuas hasta una redacci\u00f3n que deja entrever la preeminencia china en la relaci\u00f3n bilateral. China y Rusia tienen sin duda muchos intereses convergentes y margen para incrementar su cooperaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n hay, en esa perspectiva, claros l\u00edmites y dificultades. A continuaci\u00f3n, EL PA\u00cdS intenta ofrecer claves interpretativas de este singular documento suscrito por Xi Jinping y Vlad\u00edmir Putin en una \u00e9poca de cambios vertiginosos.\nEl 4 de febrero de 2022, el presidente de la Federaci\u00f3n Rusa, Vlad\u00edmir Putin, visit\u00f3 China invitado por el presidente de la Rep\u00fablica Popular, Xi Jinping. Ambos jefes de Estado mantuvieron conversaciones en Pek\u00edn y asistieron a la ceremonia de inauguraci\u00f3n de los XXIV Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno.\nLa Federaci\u00f3n Rusa y la Rep\u00fablica Popular China \u2012a partir de ahora, \u201clas partes\u201d\u2012 declaran:\nActualmente, el mundo est\u00e1 experimentando cambios trascendentales, y la humanidad est\u00e1 entrando en una nueva era de r\u00e1pido desarrollo y profunda transformaci\u00f3n. Asistimos a la aparici\u00f3n de procesos y fen\u00f3menos como la multipolaridad, la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, el advenimiento de la sociedad de la informaci\u00f3n, la diversidad cultural o la transformaci\u00f3n de la arquitectura de la gobernanza global y el orden mundial; la interrelaci\u00f3n y la interdependencia entre Estados son cada vez mayores; ha surgido una tendencia a la redistribuci\u00f3n del poder en el mundo; y la comunidad internacional manifiesta cada vez m\u00e1s la demanda de un liderazgo encaminado al desarrollo pac\u00edfico y gradual.\nEl \u00edncipit deja claro que el documento pretende esbozar una visi\u00f3n com\u00fan para un nuevo orden mundial. El pasaje clave es probablemente la menci\u00f3n a la redistribuci\u00f3n del poder en el mundo con respecto a la situaci\u00f3n de hegemon\u00eda occidental tras el fin de la Guerra Fr\u00eda. China y Rusia subrayan que es un proceso que ya est\u00e1 en acto. La declaraci\u00f3n conjunta trata de forjar una doctrina compartida acerca de c\u00f3mo deber\u00eda proseguir.\nPor otra parte, mientras contin\u00faa la pandemia de la nueva enfermedad por coronavirus, la situaci\u00f3n de la seguridad internacional y regional se complica, y el n\u00famero de retos y amenazas mundiales aumenta cada d\u00eda. Algunos actores que no representan m\u00e1s que a una minor\u00eda a escala internacional siguen defendiendo estrategias unilaterales para resolver los asuntos internacionales y recurren a la fuerza; se inmiscuyen en los asuntos internos de otros pa\u00edses, vulnerando sus derechos y sus intereses leg\u00edtimos, y alimentan las contradicciones, las diferencias y los enfrentamientos, obstaculizando as\u00ed el desarrollo y el progreso de la humanidad, frente a la oposici\u00f3n de la comunidad internacional.\nAunque no se explicite, este pasaje se refiere claramente a EEUU y a sus socios m\u00e1s estrechos, a quienes Pek\u00edn y Mosc\u00fa consideran responsables de interferencias malignas, fomentando din\u00e1micas que puedan desestabilizar sus reg\u00edmenes o reg\u00edmenes afines.\nLas partes hacen un llamamiento a todos los Estados para que persigan el bienestar de todos y, con este fin, fomenten el di\u00e1logo y la confianza rec\u00edproca; refuercen el entendimiento mutuo; defiendan valores humanos universales como la paz, el desarrollo, la igualdad, la justicia, la democracia y la libertad; respeten el derecho de los pueblos a determinar con independencia las v\u00edas de desarrollo de su pa\u00eds, as\u00ed como la soberan\u00eda y los intereses de seguridad y desarrollo de los Estados; protejan la arquitectura internacional impulsada por Naciones Unidas y el orden mundial basado en el derecho internacional; persigan una aut\u00e9ntica multipolaridad en la que Naciones Unidas y su Consejo de Seguridad desempe\u00f1en un papel central y de coordinaci\u00f3n; promuevan unas relaciones internacionales m\u00e1s democr\u00e1ticas; y garanticen la paz, la estabilidad y el desarrollo sostenible en todo el mundo.\nEl Consejo de Seguridad es una estructura de poder con la que obviamente los dos est\u00e1n c\u00f3modos, ya que disponen de un derecho de veto. Como se ver\u00e1 de forma m\u00e1s expl\u00edcita m\u00e1s adelante, en su proyecto para un nuevo orden mundial, Pek\u00edn y Mosc\u00fa ven favorablemente algunos aspectos de la l\u00f3gica que surgi\u00f3 en 1945, muy en especial el que concierne a las \u00e1reas de influencia, pero no la fase posterior en la que Occidente increment\u00f3 su influencia, incluido en esas \u00e1reas. La cooperaci\u00f3n entre ambos, ya tangible en otros \u00e1mbitos de las Naciones Unidas, donde intentan rentabilizar con votaciones favorables a sus intereses redes de relaciones tendidas en la escena internacional en los \u00faltimos a\u00f1os.\nI\nLas partes comparten la idea de que la democracia es un valor humano universal, m\u00e1s que un privilegio de un n\u00famero limitado de Estados, y que su fomento y protecci\u00f3n son responsabilidad com\u00fan de toda la comunidad mundial.\nEste es un argumento en el que China ha insistido especialmente desde la celebraci\u00f3n de la Cumbre sobre la Democracia en Washington en diciembre. Pek\u00edn sostiene que el modelo occidental no es el \u00fanico democr\u00e1tico: democracia es cualquier sistema que \"refleje los intereses de todos, su voluntad, garantice sus derechos, cubra sus necesidades y proteja sus intereses\". Pese a sus reclamaciones, debe notarse que en China no hay elecciones libres por sufragio universal, no hay alternancia en el gobierno, independencia judicial, ni separaci\u00f3n de poderes o prensa independiente, elementos que Naciones Unidas considera imprescindibles en una democracia. En cuanto a Rusia, aunque formalmente se celebran elecciones y hay una te\u00f3rica separaci\u00f3n de poderes, dista de poderse considerar una democracia. El Gobierno controla la justicia, trata de controlar los medios de comunicaci\u00f3n y las autoridades rusas est\u00e1n aplicando la oleada de represi\u00f3n m\u00e1s dura contra la oposici\u00f3n y la sociedad civil de la historia moderna. Solo quedan con representaci\u00f3n parlamentaria grupos de la denominada oposici\u00f3n sist\u00e9mica (como el Partido Comunista) que hacen oposici\u00f3n solo en las cosas peque\u00f1as y locales pero que en los proyectos importantes o estrat\u00e9gicos apoyan al Kremlin.\nLas partes creen que la democracia es un medio de participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el gobierno de su pa\u00eds con vistas a mejorar el bienestar de la poblaci\u00f3n y aplicar el principio del gobierno popular. La democracia se ejerce en todas las esferas de la vida p\u00fablica como parte de un proceso de alcance nacional, y refleja los intereses y la voluntad de todo el pueblo, garantiza sus derechos, satisface sus necesidades y protege sus intereses. No existe un modelo \u00fanico para guiar a los pa\u00edses en el establecimiento de la democracia.\nCon esta idea no solo Pek\u00edn y Mosc\u00fa buscan rechazar de plano las cr\u00edticas de autoritarismo procedentes de Occidente y afirmar la validez de sus modelos, sino de alguna manera situarse como inspiraci\u00f3n para otros pa\u00edses. Tras una fase expansiva despu\u00e9s de la ca\u00edda del Muro, organizaciones como Freedom House o The Economist Intelligence Unit detectan desde hace a\u00f1os un deterioro de los \u00edndices de libertad y calidad democr\u00e1tica en el mundo.\nUn pa\u00eds puede elegir las formas y los m\u00e9todos de poner en pr\u00e1ctica la democracia que mejor se adapten a su situaci\u00f3n particular, bas\u00e1ndose en su sistema social y pol\u00edtico, sus antecedentes hist\u00f3ricos, sus tradiciones y sus caracter\u00edsticas culturales \u00fanicas. Corresponde exclusivamente al pueblo del pa\u00eds decidir si su Estado es democr\u00e1tico.\nLas partes manifiestan que Rusia y China, como potencias mundiales con un rico patrimonio cultural e hist\u00f3rico, tienen una larga tradici\u00f3n democr\u00e1tica basada en una experiencia milenaria de desarrollo, un amplio apoyo popular y la consideraci\u00f3n de las necesidades y los intereses de los ciudadanos. Rusia y China garantizan a su pueblo el derecho a participar por diversos medios y de diversas formas en la administraci\u00f3n del Estado y en la vida p\u00fablica de acuerdo con la ley. Los pueblos de ambos pa\u00edses est\u00e1n seguros del camino que han elegido y respetan los sistemas y tradiciones democr\u00e1ticos de otros Estados.\nLas partes se\u00f1alan que los principios democr\u00e1ticos se aplican tanto a escala mundial como en la administraci\u00f3n del Estado. Los intentos de algunos Estados de imponer sus propias \u201cnormas democr\u00e1ticas\u201d a otros pa\u00edses, de monopolizar el derecho a evaluar el nivel de cumplimiento de los criterios democr\u00e1ticos, de trazar l\u00edneas divisorias basadas en la ideolog\u00eda, estableciendo incluso bloques exclusivos y alianzas de conveniencia, no son m\u00e1s que una burla a la democracia y van contra su esp\u00edritu y sus verdaderos valores. Semejantes intentos de hegemon\u00eda suponen graves amenazas para la paz y la estabilidad mundial y regional, y socavan la estabilidad del orden mundial.\nNueva cr\u00edtica a Estados Unidos, al que ambos pa\u00edses acusan de imponer su idea de democracia a otras naciones, lo que representa \"una seria amenaza a la paz y estabilidad global y regional\"\nLas partes creen que la defensa de la democracia y de los derechos humanos no debe utilizase para presionar a otros pa\u00edses, y se oponen al abuso de los valores democr\u00e1ticos y a la injerencia en los asuntos internos de Estados soberanos con el pretexto de proteger la democracia y los derechos humanos, as\u00ed como a cualquier intento de incitar a las divisiones y a los enfrentamientos en el mundo. Las partes hacen un llamamiento a la comunidad internacional para que respete la diversidad cultural y de civilizaciones y el derecho de los pueblos de los distintos pa\u00edses a la autodeterminaci\u00f3n. Las partes est\u00e1n dispuestas a colaborar con todos los socios interesados para fomentar una aut\u00e9ntica democracia.\nAqu\u00ed se explicita la proyecci\u00f3n global de sus ideas con un mensaje al resto de pa\u00edses: no hace falta plegarse al sistema democr\u00e1tico occidental. Quienes busquen apoyos para modelos heterodoxos, lo tendr\u00e1n. Es este un nicho especialmente f\u00e9rtil, como demuestra el reciente respaldo de seguridad que Mosc\u00fa ofrece a actores autoritarios en \u00c1frica y la ya consolidada trayectoria de apoyo financiero de China a muchos pa\u00edses sin ninguna atenci\u00f3n a cuestiones democr\u00e1ticas o de derechos humanos.\nLas partes se\u00f1alan que la Carta de Naciones Unidas y la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos establecen nobles objetivos en el \u00e1mbito de los derechos humanos universales e instauran principios fundamentales que todos los Estados deben cumplir y observar en los hechos. Al mismo tiempo, dado que cada pa\u00eds tiene sus propias caracter\u00edsticas nacionales, su historia, su cultura, su sistema social y su nivel de desarrollo social y econ\u00f3mico, el car\u00e1cter universal de los derechos humanos debe contemplarse a trav\u00e9s del prisma de la situaci\u00f3n real de cada pa\u00eds en concreto, y los derechos humanos deben protegerse de acuerdo con la situaci\u00f3n espec\u00edfica de cada pa\u00eds y las necesidades de su poblaci\u00f3n.\nArgumento similar al de la democracia, y otro que China viene defendiendo desde hace a\u00f1os. Los derechos humanos deben verse y protegerse seg\u00fan la \"situaci\u00f3n espec\u00edfica de cada pa\u00eds y las necesidades de su poblaci\u00f3n\".\nEl fomento y la protecci\u00f3n de los derechos humanos son una responsabilidad compartida de la comunidad internacional. Los Estados deben dar la misma prioridad a todas las categor\u00edas de derechos humanos e impulsarlas de manera sist\u00e9mica. La cooperaci\u00f3n internacional en materia de derechos humanos debe llevarse a cabo como un di\u00e1logo en el que participen todos los pa\u00edses en pie de igualdad. Todos los Estados deben tener el mismo acceso al derecho al desarrollo. La interacci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n en materia de derechos humanos deben basarse en el principio de igualdad de todos los pa\u00edses y en el respeto mutuo en aras del fortalecimiento de la arquitectura internacional de dichos derechos.\nII\nLas partes creen que la paz, el desarrollo y la cooperaci\u00f3n constituyen el n\u00facleo del sistema internacional moderno. El desarrollo es un motor clave para garantizar la prosperidad de las naciones. La actual pandemia de la nueva infecci\u00f3n por coronavirus supone un serio desaf\u00edo para el cumplimiento de la Agenda 2030 de Desarrollo Sostenible de la ONU. Es de vital importancia mejorar las relaciones de asociaci\u00f3n en aras del desarrollo mundial y garantizar que la nueva etapa de desarrollo mundial se defina por el equilibrio, la armon\u00eda y la inclusi\u00f3n.\nLas partes aspiran a avanzar en su trabajo para vincular los planes de desarrollo de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica Euroasi\u00e1tica y la Iniciativa de la Franja y la Ruta con vistas a intensificar la cooperaci\u00f3n pr\u00e1ctica entre la UEEA y China en diferentes \u00e1reas, adem\u00e1s de fomentar una mayor interconexi\u00f3n entre las regiones de Asia-Pac\u00edfico y Eurasia.\nEste es uno de los ejemplos en los que ambas econom\u00edas y esferas de intereses son complementarias: la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica Euroasi\u00e1tica (que re\u00fane a Rusia, Bielorrusia, Kazajist\u00e1n y otras exrep\u00fablicas sovi\u00e9ticas) y la Iniciativa de la Nueva Ruta de la Seda, la red china de infraestructuras por todo el mundo. Hay otras \u00e1reas de posible complementariedad econ\u00f3mica, siendo la m\u00e1s evidente la posibilidad de incrementar el suministro de gas ruso a China. En general, se trata de una relaci\u00f3n en desarrollo pero desequilibrada entre una econom\u00eda tit\u00e1nica como la de China, y otra, la de Rusia, con un PIB inferior al de Italia y una situaci\u00f3n de casi monocultivo vinculado a energ\u00eda y miner\u00eda. El margen de interacci\u00f3n es amplio, pero tambi\u00e9n hay dudas de hasta qu\u00e9 punto puedan desarrollarse cooperaciones que afecten \u00e1reas estrat\u00e9gicas, que tengan a que ver con la autonom\u00eda y las grandes capacidades nacionales, e incluso posibles puntos de competici\u00f3n en la proyecci\u00f3n internacional.\nLas partes reafirman su inter\u00e9s en construir la Gran Asociaci\u00f3n Euroasi\u00e1tica en paralelo y en coordinaci\u00f3n con la construcci\u00f3n de la Franja y la Ruta para fomentar el desarrollo de las asociaciones regionales, as\u00ed como los procesos de integraci\u00f3n bilateral y multilateral en beneficio de los pueblos del continente euroasi\u00e1tico.\nLas partes han acordado seguir intensificando constantemente la cooperaci\u00f3n pr\u00e1ctica en favor del desarrollo sostenible del \u00c1rtico.\nAcuerdan cooperar en el desarrollo del \u00c1rtico -zona de gran importancia estrat\u00e9gica a la vista de las posibilidades de navegaci\u00f3n y extractivas que abre el deshielo- pese a que son rivales all\u00ed tambi\u00e9n. Hacen frente com\u00fan en un \u00e1mbito que ser\u00e1 previsiblemente objeto de fricciones en el futuro.\n[\u2026]\nLas partes est\u00e1n tomando medidas serias y haciendo una importante contribuci\u00f3n a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Con la celebraci\u00f3n conjunta del 30\u00ba aniversario de la adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, reafirman su compromiso con esta Convenci\u00f3n, as\u00ed como con los objetivos, principios y disposiciones del Acuerdo de Par\u00eds, incluido el principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas. Las partes trabajan conjuntamente para garantizar la aplicaci\u00f3n plena y efectiva del Acuerdo de Par\u00eds, siguen comprometidas con el cumplimiento de las obligaciones que asumieron y esperan que los pa\u00edses desarrollados garanticen realmente la provisi\u00f3n anual de 100.000 millones de d\u00f3lares de financiaci\u00f3n a los Estados en desarrollo para la acci\u00f3n clim\u00e1tica. Las partes se oponen a establecer nuevas barreras en el comercio internacional bajo el pretexto de la lucha contra el cambio clim\u00e1tico.\nUn reproche a los pa\u00edses m\u00e1s avanzados y un gui\u00f1o a los pa\u00edses en desarrollo que esperan el desembolso prometido en el marco del proceso de Par\u00eds y que sufre retrasos.\nLas partes apoyan firmemente el desarrollo de la cooperaci\u00f3n y los intercambios internacionales en el \u00e1mbito de la diversidad biol\u00f3gica, tomando parte activa en el proceso de gobernanza mundial pertinente, y tienen la intenci\u00f3n de promover conjuntamente el desarrollo armonioso de la humanidad y la naturaleza, as\u00ed como la transformaci\u00f3n verde para garantizar un desarrollo mundial sostenible.\nLos Jefes de Estado hacen una valoraci\u00f3n positiva de la interacci\u00f3n efectiva entre Rusia y China en los formatos bilateral y multilateral centrados en la lucha contra la pandemia de covid-19, y la protecci\u00f3n de la vida y la salud de la poblaci\u00f3n de los dos pa\u00edses y de los pueblos del mundo. Seguir\u00e1n aumentando la cooperaci\u00f3n en el desarrollo y la fabricaci\u00f3n de vacunas contra la nueva infecci\u00f3n por coronavirus, as\u00ed como de f\u00e1rmacos para su tratamiento, y reforzar\u00e1n la colaboraci\u00f3n en materia de salud p\u00fablica y medicina moderna. Las partes tienen previsto reforzar la coordinaci\u00f3n de las medidas epidemiol\u00f3gicas para garantizar la s\u00f3lida protecci\u00f3n de la salud, la seguridad y el orden en los contactos entre los ciudadanos de ambos pa\u00edses.\nAmbos pa\u00edses comparten 4.000 kil\u00f3metros de frontera, muchos de los brotes que ha detectado China de coronavirus se han encontrado en alg\u00fan punto fronterizo. Por otra parte, ambos se han centrado en vender sus vacunas a pa\u00edses en v\u00edas en desarrollo o que no pod\u00edan competir en fondos o influencia con los grandes cuando los suministros eran limitados. La llamada diplomacia de las vacunas ha sembrado el globo con las inmunizaciones chinas y con la rusa Sputnik.\nLas partes han elogiado la labor de las autoridades competentes y de las regiones de los dos pa\u00edses a la hora de implantar medidas de cuarentena en las zonas fronterizas y garantizar un funcionamiento estable de los puestos fronterizos, y pretenden estudiar la posibilidad de establecer un mecanismo conjunto de control y prevenci\u00f3n de epidemias en las zonas fronterizas para planificar conjuntamente las medidas contra las epidemias que deben adoptarse en los puestos de control fronterizos, compartir informaci\u00f3n, construir infraestructuras y mejorar la eficacia del despacho de mercanc\u00edas en las aduanas.\nLas partes recalcan que determinar el origen de la nueva infecci\u00f3n por coronavirus es una cuesti\u00f3n cient\u00edfica. La investigaci\u00f3n sobre este tema debe basarse en el conocimiento global, lo cual requiere la cooperaci\u00f3n entre cient\u00edficos de todo el mundo. Las partes se oponen a la politizaci\u00f3n de esta cuesti\u00f3n.\nOtra cr\u00edtica a Estados Unidos desde el lado chino. Pek\u00edn rechaza una nueva misi\u00f3n de la OMS en su territorio para investigar el origen del coronavirus.\nLa parte rusa celebra el trabajo realizado conjuntamente por China y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para identificar el origen de la nueva infecci\u00f3n por coronavirus y apoya el informe conjunto de China y la OMS sobre este asunto. Las partes hacen un llamamiento a la comunidad mundial para que promueva conjuntamente un enfoque cient\u00edfico serio del estudio del origen del coronavirus.\nLa parte rusa apoya que la parte china organice con \u00e9xito los Juegos Ol\u00edmpicos y Paral\u00edmpicos de Invierno en Pek\u00edn en 2022.\nLas partes aprecian en gran medida el nivel de cooperaci\u00f3n bilateral en el \u00e1mbito del deporte y el movimiento ol\u00edmpico y expresan su disposici\u00f3n a contribuir a su desarrollo progresivo ulterior.\nIII\nA las partes les preocupan seriamente los graves problemas de seguridad internacional y creen que los destinos de todas las naciones est\u00e1n interconectados. Ning\u00fan Estado puede o debe procurar su propia seguridad al margen de la seguridad del resto del mundo o a expensas de la seguridad de otros Estados. La comunidad internacional debe implicarse activamente en la gobernanza mundial para garantizar una seguridad universal, global, indivisible y duradera.\nEste es uno de los mantras de Mosc\u00fa en toda la crisis de Ucrania. El concepto, que respalda que la seguridad de un actor no debe reforzarse a expensas de otro, est\u00e1 incluido en el Acta Final de Helsinki de 1975, importante documento que marc\u00f3 normas de interacci\u00f3n entre los bloques de la Guerra Fr\u00eda. El Kremlin, sin embargo, omite referirse a otros conceptos afirmados en ese y otros pactos o la inviolabilidad de las fronteras, el respeto de la independencia de la pol\u00edtica exterior de otros pa\u00edses.\nLas partes reafirman su firme apoyo mutuo en la protecci\u00f3n de sus intereses fundamentales, la soberan\u00eda estatal y la integridad territorial, y se oponen a la injerencia de fuerzas externas en sus asuntos internos.\nLos dos pa\u00edses van a apoyarse mutuamente en lo que consideran sus intereses primordiales. Esto es clave para Rusia. El Kremlin sostiene que toda amenaza para el estado, aunque tenga forma de oposici\u00f3n y sea interna, viene en realidad de fuera y es injerencia extranjera (Estados Unidos y la OTAN). De ah\u00ed sus leyes para estigmatizar a personas y entidades con la etiqueta de agente extranjero para tratar de escudarse en que son en realidad herramientas o agentes de Occidente tratando de interferir, da\u00f1ar y sembrar el caos en la pol\u00edtica interna de Rusia.\nLa parte rusa reafirma su apoyo al principio de una sola China, confirma que Taiw\u00e1n es una parte inalienable de China y se opone a toda forma de independencia de Taiw\u00e1n.\nEl gran inter\u00e9s primordial de China: Taiw\u00e1n, la isla autogobernada que considera parte de su territorio. Por primera vez, Rusia se alinea por completo y por escrito con las tesis de Pek\u00edn en este asunto.\nRusia y China se oponen a los intentos de fuerzas externas de socavar la seguridad y la estabilidad en las regiones adyacentes comunes, pretenden contrarrestar la injerencia de fuerzas externas en los asuntos internos de pa\u00edses soberanos bajo cualquier pretexto, se oponen a las revoluciones de colores y aumentar\u00e1n la cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos antes citados.\nUn p\u00e1rrafo muy relevante dirigido, de nuevo sin mencionarlo expl\u00edcitamente, contra Estados Unidos y sus aliados, a los que Pek\u00edn y Mosc\u00fa consideran responsables de interferir en asuntos internos de otros pa\u00edses para favorecer sus intereses globales. La referencia a las \u2018revoluciones de colores\u2019 apunta a las protestas populares que han estallado en los \u00faltimos a\u00f1os en varias exrep\u00fablicas sovi\u00e9ticas \u2013como Ucrania o Georgia. La referencia a las regiones adyacentes y a los asuntos internos abarca en sustancia todo el arco de la exURSS, el \u00e1rea del mar de Sur de China y por supuesto las cuestiones de Taiw\u00e1n, Hong Kong, Xinjiang...\nLas partes condenan el terrorismo en todas sus manifestaciones, promueven la idea de crear un \u00fanico frente mundial de lucha contra el terrorismo, en el que Naciones Unidas desempe\u00f1e un papel central, y abogan por una mayor coordinaci\u00f3n pol\u00edtica y un compromiso constructivo en los esfuerzos multilaterales de lucha contra el terrorismo. Las partes se oponen a la politizaci\u00f3n de las cuestiones relativas a la lucha contra el terrorismo y a su utilizaci\u00f3n como instrumentos de la pol\u00edtica de doble rasero, condenan la pr\u00e1ctica de la injerencia en los asuntos internos de otros Estados con fines geopol\u00edticos mediante la utilizaci\u00f3n de grupos terroristas y extremistas, as\u00ed como bajo el pretexto de la lucha contra el terrorismo y el extremismo internacionales.\nUna referencia que, de nuevo, busca desactivar las cr\u00edticas occidentales ante las praxis de China y Rusia frente a potenciales amenazas terroristas. Las represiones de Pek\u00edn en Xinjiang y de Mosc\u00fa en zonas cauc\u00e1sicas sobrevuelan la frase. Mosc\u00fa utiliza las leyes contra el extremismo y el terrorismo tambi\u00e9n para reprimir a la oposici\u00f3n en todo el pa\u00eds.\nLas partes consideran que determinados Estados, alianzas y coaliciones militares y pol\u00edticas pretenden obtener, directa o indirectamente, ventajas militares unilaterales en detrimento de la seguridad de otros, incluso empleando pr\u00e1cticas de competencia desleal, intensifican la rivalidad geopol\u00edtica, alimentan el antagonismo y el enfrentamiento, y socavan gravemente el orden de seguridad internacional y la estabilidad estrat\u00e9gica mundial. Las partes se oponen a una nueva ampliaci\u00f3n de la OTAN y hacen un llamamiento a la Alianza del Atl\u00e1ntico Norte para que abandone sus planteamientos ideologizados de la Guerra Fr\u00eda, respete la soberan\u00eda, la seguridad y los intereses de otros pa\u00edses, la diversidad de sus antecedentes de civilizaci\u00f3n, culturales e hist\u00f3ricos, y ejerza una actitud justa y objetiva hacia el desarrollo pac\u00edfico de otros Estados.\nLa frase que m\u00e1s ha llamado la atenci\u00f3n en Occidente de todo el comunicado. Por primera vez, China se suma a Rusia en su oposici\u00f3n expl\u00edcita a una expansi\u00f3n de la OTAN. Este pasaje tiene un tono claramente ruso, son argumentos que repite el Kremlin constantemente. Por ejemplo el concepto de la diversidad de sus antecedentes de civilizaci\u00f3n, culturales e hist\u00f3ricos se puede referir claramente al imperio ruso y el espacio post sovi\u00e9tico, donde trata de mantener su esfera de influencia.\n\u00a0\n\nLas partes rechazan la formaci\u00f3n de estructuras de bloques cerrados y campos opuestos en la regi\u00f3n de Asia-Pac\u00edfico y se mantienen muy vigilantes respecto al impacto negativo de la estrategia Indo-Pac\u00edfica de Estados Unidos en la paz y la estabilidad de la regi\u00f3n. Rusia y China se han esforzado constantemente por construir un sistema de seguridad equitativo, abierto e inclusivo en la regi\u00f3n de Asia-Pac\u00edfico (RAP) que no se dirija contra terceros pa\u00edses y que fomente la paz, la estabilidad y la prosperidad.\nIntercambio: si China se suma a Rusia en su posici\u00f3n sobre la OTAN; Mosc\u00fa se adhiere a las tesis de Pek\u00edn sobre las alianzas lideradas por Washington en Asia Pac\u00edfico, incluida la trilateral Aukus (EE.UU, R. Unido, Australia). \u00bfPor qu\u00e9 el inter\u00e9s de CHina en condenar posibles expansiones de la Alianza Atl\u00e1ntica? Entre otros motivos, por el temor a enfrentarse a la organizacion en Asia Pac\u00edfico. La Alianza ya tiene a Pek\u00edn en su punto de mira.\nLas partes aplauden la Declaraci\u00f3n Conjunta de los L\u00edderes de los Cinco Estados Poseedores de Armas Nucleares sobre la Prevenci\u00f3n de la Guerra Nuclear y la Evitaci\u00f3n de la Carrera Armamentista y creen que todos los Estados poseedores de armas nucleares deben abandonar la mentalidad de guerra fr\u00eda y los juegos de suma cero, reducir el papel de las armas nucleares en sus pol\u00edticas de seguridad nacional, retirar las armas nucleares desplegadas en el extranjero, eliminar el desarrollo sin restricciones del sistema global de defensa contra misiles antibal\u00edsticos (ABM por sus siglas en ingl\u00e9s) y tomar medidas eficaces para reducir los riesgos de guerras nucleares y todo conflicto armado entre pa\u00edses con capacidad nuclear militar.\nLas declaraciones en materia de armas at\u00f3micas chocan con el fuerte desarrollo del programa nuclear chino y con los vistosos programas de nuevos misiles y armas rusas. En cuanto a las defensas antimisiles bal\u00edsticos, se trata de una cuesti\u00f3n muy espinosa. EEUU y la URSS sellaron un pacto en 1972 que establec\u00eda l\u00edmites en este sector. EEUU se retir\u00f3 del mismo en 2002. Uno de los problemas de fondo en la arquitectura de control de armas es que los pactos principales vinculaban solo a EEUU y URSS/Rusia, pero no a China. El mantenimiento y progreso de esta arquitectura depende de la inclusi\u00f3n, en alguna medida, de China. Pek\u00edn es, por lo general, reacia, alegando que sus arsenales son muy inferiores a los de las dos potencias militares hist\u00f3ricas. Est\u00e1 por ver si esta frase indica una disponibilidad de China a entrar en alg\u00fan tipo de arquitectura de control de armas.\nLas partes reafirman que el Tratado de No Proliferaci\u00f3n de Armas Nucleares es la piedra angular del sistema internacional de desarme y no proliferaci\u00f3n nuclear, es una parte importante del sistema de seguridad internacional de la posguerra, y desempe\u00f1a un papel indispensable en la paz y el desarrollo mundiales. La comunidad internacional debe promover la implantaci\u00f3n equilibrada de los tres pilares del Tratado y colaborar para proteger la credibilidad, la eficacia y el car\u00e1cter universal de este instrumento.\nLas partes est\u00e1n seriamente preocupadas por la asociaci\u00f3n trilateral de seguridad entre Australia, Reino Unido y Estados Unidos (AUKUS por sus siglas en ingl\u00e9s), que contempla una mayor cooperaci\u00f3n entre sus miembros en \u00e1reas que afectan a la estabilidad estrat\u00e9gica, en particular su decisi\u00f3n de iniciar la cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los submarinos de propulsi\u00f3n nuclear. Rusia y China consideran que acciones como estas son contrarias a los objetivos de seguridad y desarrollo sostenible de la regi\u00f3n de Asia-Pac\u00edfico, aumentan el peligro de una carrera armament\u00edstica en la regi\u00f3n y plantean graves riesgos de proliferaci\u00f3n nuclear. Las partes condenan en\u00e9rgicamente estas maniobras y piden a los participantes en AUKUS que cumplan de buena fe sus compromisos de no proliferaci\u00f3n nuclear y de misiles y colaboren para salvaguardar la paz, la estabilidad y el desarrollo de la regi\u00f3n.\nLos planes de Jap\u00f3n de verter en el oc\u00e9ano el agua contaminada por la central nuclear de Fukushima que qued\u00f3 destruida, as\u00ed como el posible impacto medioambiental de estas acciones, preocupan profundamente a las partes. Las partes hacen hincapi\u00e9 en que la eliminaci\u00f3n del agua contaminada por la energ\u00eda nuclear debe ser tratada con responsabilidad y llevarse a cabo de forma adecuada, sobre la base de acuerdos entre la parte japonesa y los Estados vecinos, otras partes interesadas y los organismos internacionales pertinentes, al tiempo que garantizan la transparencia, el razonamiento cient\u00edfico y la conformidad con el derecho internacional.\nLas partes consideran que la retirada de Estados Unidos del Tratado sobre la Eliminaci\u00f3n de Misiles de Alcance Intermedio y de Menor Alcance, la aceleraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y el desarrollo de misiles terrestres de alcance intermedio y de menor alcance y el deseo de desplegarlos en las regiones de Asia-Pac\u00edfico y Europa, as\u00ed como la transferencia de los mismos a sus aliados, conllevan un aumento de la tensi\u00f3n y la desconfianza, incrementan los riesgos para la seguridad internacional y regional, conducen al debilitamiento del sistema internacional de no proliferaci\u00f3n y de control de armas, y socavan la estabilidad estrat\u00e9gica mundial. Las partes piden a Estados Unidos que responda positivamente a la iniciativa rusa y abandone sus planes de desplegar misiles terrestres de alcance intermedio y de menor alcance en la regi\u00f3n de Asia-Pac\u00edfico y en Europa. Las partes seguir\u00e1n manteniendo contactos y reforzando la coordinaci\u00f3n sobre esta cuesti\u00f3n.\nLas partes se\u00f1alan la responsabilidad de EEUU en haberse retirado de este acuerdo. Washington justific\u00f3 su decisi\u00f3n acusando a Mosc\u00fa de haberlo incumplido. Pek\u00edn no era parte del acuerdo.\nLa parte china aprecia y respalda las propuestas presentadas por la Federaci\u00f3n Rusa para establecer garant\u00edas de seguridad jur\u00eddicamente vinculantes a largo plazo en Europa.\nLas partes observan que la denuncia por parte de Estados Unidos de una serie de importantes acuerdos internacionales de control de armas tiene un impacto extremadamente negativo para la seguridad y la estabilidad internacionales y regionales. Las partes expresan su preocupaci\u00f3n por el avance de los planes de Estados Unidos para desarrollar una defensa global contra misiles y desplegar sus elementos en diversas regiones del mundo, junto con el aumento de la capacidad de armas no nucleares de alta precisi\u00f3n para ataques de desarme y otros objetivos estrat\u00e9gicos. Las partes subrayan la importancia de los usos pac\u00edficos del espacio exterior, y apoyan firmemente el papel esencial de la Comisi\u00f3n de Naciones Unidas sobre la Utilizaci\u00f3n del Espacio Exterior con Fines Pac\u00edficos a la hora de promover la cooperaci\u00f3n internacional, y mantener y desarrollar las leyes espaciales internacionales y la regulaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las actividades espaciales.\nEl espacio es otro sector de gran competici\u00f3n entre potencias. Se halla regulado por un tratado de la ONU de 1967 que ya est\u00e1 en muchos sentidos anticuado. Las perspectivas para nuevas regulaciones pactadas es m\u00ednima. Rusia ha causado una gran pol\u00e9mica ensayando el pasado mes de noviembre un arma para destruir sat\u00e9lites. La prueba ha causado la difusi\u00f3n en el espacio de m\u00e1s de mil fragmentos que amenazan a otros aparatos o a astronautas en \u00f3rbita.\n[\u2026]\nIV\nLas partes subrayan que Rusia y China, en su condici\u00f3n de potencias mundiales y miembros permanentes del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas, tienen la intenci\u00f3n de acatar firmemente los principios morales y aceptar su responsabilidad; interceder en\u00e9rgicamente por el sistema internacional en el que Naciones Unidas desempe\u00f1a una funci\u00f3n esencial de coordinaci\u00f3n en los asuntos internacionales; proteger el orden mundial basado en el derecho internacional, incluidos los prop\u00f3sitos y principios de la Carta de Naciones Unidas; fomentar la multipolaridad y promover la democratizaci\u00f3n de las relaciones internacionales; crear juntos un mundo a\u00fan m\u00e1s pr\u00f3spero, estable y justo; y construir conjuntamente un nuevo tipo de relaciones internacionales.\nLa parte rusa se\u00f1ala la importancia del concepto de construcci\u00f3n de una \u201ccomunidad de destino compartido para la humanidad\u201d propuesto por la parte china para garantizar una mayor solidaridad de la comunidad internacional y la consolidaci\u00f3n de los esfuerzos para responder a los desaf\u00edos comunes. La parte china se\u00f1ala la importancia de los esfuerzos realizados por la parte rusa en aras de establecer un sistema multipolar justo de relaciones internacionales.\nLas partes tienen la intenci\u00f3n de defender firmemente los resultados de la Segunda Guerra Mundial y el actual orden mundial de la posguerra, defender la autoridad de Naciones Unidas y la justicia en las relaciones internacionales, y oponerse a los intentos de negar, distorsionar y falsificar la historia de la Segunda Guerra Mundial.\nUn asunto de especial inter\u00e9s y relevancia para Rusia, que trata de reafirmar su esfera de influencia a trav\u00e9s de v\u00ednculos hist\u00f3ricos y que tambi\u00e9n intenta reescribir la historia u ocultar las partes inc\u00f3modas para Rusia para ello. La historia es un campo estrat\u00e9gico para Putin, que basa en su visi\u00f3n de la historia gran parte de su ret\u00f3rica.\nA fin de evitar que se repita la tragedia de la guerra mundial, las partes condenar\u00e1n en\u00e9rgicamente las acciones destinadas a negar la responsabilidad de las atrocidades cometidas por los agresores nazis y los invasores militaristas y sus c\u00f3mplices, y a manchar y empa\u00f1ar el honor de los pa\u00edses victoriosos.\nLas partes solicitan el establecimiento de un nuevo tipo de relaciones entre las potencias mundiales sobre la base del respeto mutuo, la coexistencia pac\u00edfica y la cooperaci\u00f3n mutuamente beneficiosa. Reafirman que las nuevas relaciones interestatales entre Rusia y China son superiores a las alianzas pol\u00edticas y militares de la \u00e9poca de la Guerra Fr\u00eda. La amistad entre los dos Estados no tiene l\u00edmites, no hay \u00e1mbitos de cooperaci\u00f3n \u201cprohibidos\u201d, y el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n estrat\u00e9gica bilateral no est\u00e1 dirigido contra terceros pa\u00edses ni se ve afectado por el entorno internacional cambiante y los cambios circunstanciales en terceros pa\u00edses.\nLos dos pa\u00edses subrayan aqu\u00ed la calidad de su alianza, que va m\u00e1s all\u00e1 de las forjadas en el pasado y que puede abarcar todas las \u00e1reas. Pero entre la grandilocuencia ret\u00f3rica y la realidad se interponen dificultades. Una prueba es que no se menciona expresamente a Ucrania, por ejemplo, ni al mar del Sur de China donde China reclama la soberan\u00eda de la mayor parte de esas aguas. Pek\u00edn mantiene buenas relaciones con Ucrania, y Rusia, con Vietnam, con quien China disputa la soberan\u00eda de parte de esas aguas. Pero los problemas afectan muchas otras \u00e1reas, como por ejemplo el espacio, en donde hay expertos que creen que, al margen de las declaraciones, el margen de cooperaci\u00f3n real es reducido.\n[\u2026]\nLas partes tienen la intenci\u00f3n de desarrollar la cooperaci\u00f3n dentro del formato \u201cRusia-India-China\u201d, as\u00ed como reforzar la interacci\u00f3n en espacios como la Cumbre de Asia Oriental, el Foro Regional de Seguridad de la Asociaci\u00f3n de Naciones del Sudeste Asi\u00e1tico (ASEAN por sus siglas en ingl\u00e9s), la Reuni\u00f3n de Ministros de Defensa de los Estados Miembros de la ASEAN y los Socios de Di\u00e1logo. Rusia y China apoyan el papel fundamental de la ASEAN en el desarrollo de la cooperaci\u00f3n en el este de Asia, contin\u00faan aumentando la coordinaci\u00f3n sobre la profundizaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n con la ASEAN y promueven conjuntamente la cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos de la salud p\u00fablica, el desarrollo sostenible, la lucha contra el terrorismo y la lucha contra la delincuencia transnacional. Las partes tienen la intenci\u00f3n de seguir trabajando en aras de fortalecer el papel de la ASEAN como elemento clave de la estructura regional.\nInteresante menci\u00f3n de India al final del documento. Las relaciones entre Pek\u00edn y Nueva Delhi no pasan por su mejor momento precisamente (escuece a\u00fan el enfrentamiento fronterizo en Galwan en 2020, y en el Gobierno indio escoci\u00f3 mucho que se seleccionara como portador de la antorcha ol\u00edmpica a un excombatiente chino en ese enfrentamiento). Pero Rusia est\u00e1 reforzando y ampliando sus acuerdos de colaboraci\u00f3n y comerciales con la India en otra vuelta de tuerca m\u00e1s de su giro hacia Oriente y como forma de no fiarle todo a Pek\u00edn. En octubre de 2021, Putin viaj\u00f3 a la India. Fue su primer viaje al extranjero desde el inicio de la pandemia. El jefe del Kremlin hab\u00eda rechazado asistir antes a otras citas y cumbres importantes, pero s\u00ed fue a Delhi (donde se firmaron una amplia gama de acuerdos y memorandos). Y eso es una forma de demostrar que puede manejar tambi\u00e9n su agenda de manera independiente a la de Pek\u00edn.\nTraducci\u00f3n de la declaraci\u00f3n conjunta chino-rusa de Paloma Cebri\u00e1n / News Clips, desde la versi\u00f3n en ingl\u00e9s publicada por el Kremlin.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-16/las-horas-mas-largas-para-juan-orlando-hernandez.html": {
        "title": "Las horas m\u00e1s largas para Juan Orlando Hern\u00e1ndez",
        "subtitle": "Tras escuchar durante varias horas los cargos en su contra, el expresidente de Honduras seguir\u00e1 detenido. El juez fija la siguiente audiencia para dentro de un mes ",
        "date": "2022-02-16 22:44:57",
        "author": "Jacobo Garc\u00eda",
        "body": "Su primera noche detenido el expresidente Juan Orlando Hern\u00e1ndez la pas\u00f3 en la habitaci\u00f3n de un oficial de las Fuerzas Especiales Los Cobras. Las que habitualmente se disponen para delincuentes y pandilleros estaban en tan mal estado que, incluso en medio de las humillaciones vividas el d\u00eda anterior, decidieron que no estaba en condiciones para \u00e9l y optaron por encerrarlo en una de las habitaciones de los mandos. Durante su primera noche en algo parecido a una prisi\u00f3n, al mandatario que gobern\u00f3 Honduras durante los \u00faltimos ocho a\u00f1os, se le permiti\u00f3 hacer una llamada \u2014a su esposa\u2014 y le explicaron que en los pr\u00f3ximos d\u00edas tendr\u00e1 derecho a una visita diaria de no m\u00e1s de 30 minutos. Antes de dormir, comprobaron su estado de salud y que hab\u00eda tomado las medicinas contra la diabetes y la hipertensi\u00f3n que padece.\nEl d\u00eda siguiente, este mi\u00e9rcoles, no fue mucho m\u00e1s gratificante. Comenz\u00f3 a las diez de la ma\u00f1ana frente al juez y termin\u00f3 sabiendo que seguir\u00e1 en esa misma celda un mes m\u00e1s debido a que el juez fij\u00f3 la siguiente audiencia para el 16 de marzo.\nPoco antes de las diez de la ma\u00f1ana, un convoy lo llev\u00f3 desde la colonia 21 de octubre hasta las instalaciones del Poder Judicial, cerca del Bulevar Kuwait. Para despistar a periodistas y posibles asesinos se utiliz\u00f3 una caravana se\u00f1uelo a la que siguieron todos mientras que los veh\u00edculos que en realidad los trasladaban llegaban al edificio judicial por otra ruta.\nA esa hora, grupos de simpatizantes y enemigos de Juan Orlando se hab\u00edan concentrado a las puertas del edificio y amagaban con pelearse hasta que la polic\u00eda se interpuso entre los manifestantes, principalmente grupos de mujeres.\nPor la misma puerta que entraba el veh\u00edculo de Hern\u00e1ndez entraban tambi\u00e9n los 12 abogados que llevan su defensa. Un video grabado en el interior de las instalaciones judiciales ilustr\u00f3 c\u00f3mo hab\u00edan desaparecido las esposas que le hab\u00edan colocado el d\u00eda anterior, en una imagen que dio la vuelta al mundo. En el video se aprecia que, mientras caminaba por los pasillos de la sede judicial, algunos trabajadores salieron a aplaudirlo o incluso a hacer con los dedos forma de coraz\u00f3n para decirle: \u201cNo est\u00e1s solo\u201d.\n#Lo\u00faltimo: Entre aplausos empleados del Poder Judial, reciben al expresidente @JuanOrlandoH a su llegada a la CSJ   para Audiencia de Informaci\u00f3n. pic.twitter.com/MIaM31thF7\nEl trabajo del juez Edwin Ortez es analizar la informaci\u00f3n enviada por Estados Unidos relativa al tr\u00e1fico de 500 toneladas de coca\u00edna a trav\u00e9s de Honduras y tomar una decisi\u00f3n sobre su extradici\u00f3n. Seg\u00fan esta informaci\u00f3n, Juan Orlando enfrenta tres cargos: \u201cconspiraci\u00f3n para importar una sustancia controlada a los Estados Unidos\u201d, \u201cusar o portar armas de fuego, entre ellas ametralladoras y dispositivos destructivos\u201d y, el tercero, \u201cconspiraci\u00f3n para usar o portar armas de fuego en apoyo a la conspiraci\u00f3n de importaci\u00f3n de narc\u00f3ticos a Estados Unidos\u201d.\nEn las 32 extradiciones hacia Estados Unidos aprobadas hasta ahora, el asunto se ha resuelto en dos audiencias, tal y como sucedi\u00f3 en esta ocasi\u00f3n. En la primera cita se comunica al extraditable los cargos de que se le acusa, y un mes despu\u00e9s se desarrolla la audiencia de presentaci\u00f3n de pruebas. Posteriormente, se espera la resoluci\u00f3n judicial, que puede ser emitida en el per\u00edodo que el juez considere.\nHern\u00e1ndez es acusado de haber conspirado con su hermano Tony, un exdiputado que fue condenado a cadena perpetua por narcotr\u00e1fico en Nueva York el a\u00f1o pasado y desde entonces ha estado preparando su defensa. Sin embargo, la detenci\u00f3n del mi\u00e9rcoles pill\u00f3 a todos desprevenidos. Uno de sus abogados, Hermes Rodr\u00edguez, reconoci\u00f3 que fue la tarde del lunes cuando se dieron cuenta gracias a un mensaje en Twitter de la canciller\u00eda que la captura estaba en marcha. Hasta ese momento, confiaban en la protecci\u00f3n diplom\u00e1tica gracias a su cargo como diputado del Parlamento Centroamericano (Parlacen) y, de ser necesario, en una entrega voluntaria ante la fiscal\u00eda. La realidad, sin embargo, es que se organiz\u00f3 un operativo que moviliz\u00f3 a decenas de uniformados y hasta un helic\u00f3ptero e incluy\u00f3 una aparatosa detenci\u00f3n en la que fue esposado de pies y manos.\nUna vez ante el juez, otro de sus abogados, F\u00e9lix \u00c1vila, admiti\u00f3 que la estrategia es \u201coponerse al pedido de extradici\u00f3n\u201d y pedir una medida distinta a la detenci\u00f3n. \u201cEsta audiencia de informaci\u00f3n es lo equivalente a la audiencia de imputado; ah\u00ed est\u00e1 la oportunidad para que la defensa del reclamado pueda pedir una medida distinta a la del arresto\u201d, dijo su abogado en entrevista con El Heraldo. A la resoluci\u00f3n judicial le podr\u00eda seguir una apelaci\u00f3n por parte de la defensa.\nHasta ahora, tal y como dijo en una entrevista reciente con EL PA\u00cdS, la principal estrategia de Hern\u00e1ndez ha sido desacreditar a los testigos que lo citaron m\u00e1s de cien veces en Nueva York diciendo que se trata de peligrosos narcotraficantes detenidos y extraditados por \u00e9l cuyo objetivo es reducir sus condenas. Hern\u00e1ndez se ha centrado en Devis Rivera, testigo estrella de la acusaci\u00f3n y l\u00edder del cartel de Los Cachiros, y la persona que m\u00e1s ha colaborado con las autoridades estadounidenses a desmantelar algunas de las redes de narcotr\u00e1fico m\u00e1s importantes de Honduras. Hern\u00e1ndez tambi\u00e9n argumenta que, durante su etapa como presidente del Congreso, en 2012, impuls\u00f3 una reforma constitucional que permiti\u00f3 la extradici\u00f3n a Estados Unidos, algo te\u00f3ricamente contradictorio para quien hoy est\u00e1 a un paso de ser presentado ante la justicia estadounidense. Los fiscales consideran, sin embargo, que Hern\u00e1ndez cre\u00eda que pod\u00eda controlar qui\u00e9n ser\u00eda extraditado y proteger a los m\u00e1s cercanos a \u00e9l y a su hermano.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n"
    },
    "https://elpais.com/america/mas-se-perdio-en-la-habana/2022-02-16/la-cosa-en-cuba-esta-en-candela.html": {
        "title": "La cosa en Cuba est\u00e1 en candela",
        "subtitle": "La inflaci\u00f3n y la desconfianza en el peso cubano son objeto de profundo malestar y fueron una de las causas del descontento popular en la base de las masivas protestas del 11 de julio",
        "date": "2022-02-16 22:20:48",
        "author": "Mauricio Vicent",
        "body": "\u2014Dale, vamos a vernos un rato, que hoy s\u00ed te voy a hablar de la cosa, propone L\u00e1zaro, y suelta una de esas carcajadas suyas contagiosas y llenas de doble sentido.\nLa cosa a la que se refiere no es otra que \u201cla situaci\u00f3n\u201d, la vida en Cuba y su tibiri t\u00e1bara, el calvario cotidiano de la subsistencia, con sus angustias, desprop\u00f3sitos e inventos para llegar a fin de mes, \u201cuna heroicidad en los tiempos que corren\u201d, dice.\nQuedamos en San Rafael, a un costado del hotel Inglaterra, en la frontera entre Centro Habana y La Habana Vieja.\nCuenta que antes de 1959 esta calle era famosa por sus elegantes comercios y tiendas por departamentos, sobre todo El Encanto y Fin de Siglo, (precursores de Galer\u00edas Preciados y El Corte Ingl\u00e9s, en Espa\u00f1a), y tambi\u00e9n por sus bares, lujosos escaparates y cines de moda, como el Duplex o el Rex, hoy desbaratados. \u201cYa ves lo que queda: vidrieras vac\u00edas, fachadas rotas y ofertas de tercera, igual que en todos lados\u201d, comenta.\nEl punto de encuentro lo ha elegido L\u00e1zaro no por esta raz\u00f3n, pero tampoco por casualidad; le gusta quedar en sitios que tengan \u201chistoria\u201d.\nRecuerda que en los a\u00f1os noventa, cuando otra grave crisis sacudi\u00f3 el pa\u00eds tras la desintegraci\u00f3n del campo socialista, en este lugar se instalaron decenas de trabajadores por cuenta propia a buscarse la vida en plena calle. El Periodo Especial hac\u00eda estragos, y para mitigarlos en 1993 Fidel Castro legaliz\u00f3 el d\u00f3lar y autoriz\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s el ejercicio privado de un centenar de actividades, entre las cuales hab\u00eda algunas tan peculiares como la de forrador de botones, rellenador de fosforeras (mecheros), limpiador de buj\u00edas y \u201cmanicuri\u201d (sic).\nAs\u00ed fue que, mientras la isla se sumerg\u00eda en una larga noche de apagones (de hasta 12 horas diarias), y por falta de petr\u00f3leo en el campo los tractores eran sustituidos por bueyes, y la televisi\u00f3n recomendaba recetas como picadillo de c\u00e1scara de pl\u00e1tano, y el d\u00f3lar llegaba a 160 pesos cubanos en el mercado negro, las nuevas manicuras particulares se ubicaron en pleno boulevard de San Rafael con mesita, taburete y todo lo necesario para atender a sus clientes.\nEra la peor \u00e9poca de la crisis, la realidad era tan dura que no hab\u00eda forma de escapar a ella, y cuando dos o m\u00e1s cubanos coincid\u00edan en la bodega, en una cola o en una fiesta, era imposible no hablar de lo mal que estaba la cosa. Era todos los d\u00edas, a todas horas y en cualquier lugar, y una de las manicuras de San Rafael, harta ya de que la gente adem\u00e1s de arreglarse las u\u00f1as aprovechase su compa\u00f1\u00eda para hacer terapia, puso un cartel sobre su mesa que advert\u00eda: \u201cProhibido hablar de la cosa\u201d.\n\u2014Pues as\u00ed estamos ahora dice L\u00e1zaro \u2014 dice \u2014 trastornados, todo el d\u00eda hablando mierda de la cosa.\nAunque admite que la situaci\u00f3n hoy \u201cno es como en el Periodo Especial\u201d \u2013entre 1990 y 1993 el PIB cubano cay\u00f3 un 35%\u2013, afirma que \u201cla situaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s grave\u201d, con un desabastecimiento galopante, p\u00e9rdida de poder adquisitivo de los salarios y una inflaci\u00f3n desbocada tras la implementaci\u00f3n por el Gobierno de la llamada Tarea Ordenamiento.\nLas tiendas en moneda nacional est\u00e1n pr\u00e1cticamente vac\u00edas. Y el Estado ha abierto otras en MLC [Moneda Libremente Convertible], donde se puede comprar con tarjetas de cr\u00e9dito respaldadas con d\u00f3lares u otras divisas extranjeras (un d\u00f3lar es equivalente a un MLC). \u201cPero la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n cobra en pesos y no tiene acceso a d\u00f3lares, a no ser que se los env\u00eden sus familiares desde el exterior o trabajen para una empresa extranjera\u201d, explica L\u00e1zaro.\n\u201cLos salarios han subido, es cierto, pero han subido mucho m\u00e1s los precios\u201d, se\u00f1ala. \u201cY el d\u00f3lar, que hace solo tres meses se cambiaba a 70 pesos por 1 en el mercado negro, ya est\u00e1 a 100\u2026 El cambio oficial es de 24 por uno, pero como el Gobierno no tiene divisas para canjearte, el que manda es el cambio de la calle\u201d.\nViene a la cita con papel y l\u00e1piz. Afilado. Un m\u00e9dico gana entre 5.000 y 6.000 pesos cubanos (entre 50 y 60 d\u00f3lares, al cambio informal), un reci\u00e9n graduado universitario 2.800, un t\u00e9cnico superior 3.600, un juez cerca de 6.000 (y si es del Supremo entorno a 9.000), un barrendero o un auxiliar de limpieza, 2.100 (que es el salario m\u00ednimo), un arquitecto, entre 4.000 y 5.000, lo mismo que un profesor universitario. El salario medio en Cuba ronda los 3.800 pesos, y la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n m\u00e1s baja es de 1.528 pesos.\n\u2014En el sector privado puedes ganar cuatro, cinco o seis veces m\u00e1s. Un camarero de una paladar, por ejemplo, puede llevarse 20.000 pesos mensuales, o m\u00e1s, pero tampoco le alcanza \u2014 asegura.\nCruzamos Prado y nos sentamos en el Parque Central, muy cerca de la estatua de Jos\u00e9 Mart\u00ed, el h\u00e9roe nacional de Cuba. L\u00e1zaro para a una se\u00f1ora que pasa por all\u00ed con su hijo y la interroga:\n\u2014 \u00bfA cu\u00e1nto est\u00e1 el cart\u00f3n de huevos?\n\u2014 \u00a1Buaahh! \u2014  exclama la se\u00f1ora \u2014 A 500 y hasta 600 pesos\u2026 Lo que les d\u00e9 la gana pedir a los revendedores [un cart\u00f3n trae 30 huevos].\n\u2014\u00bfY la libra de cerdo? [una libra son 454 gramos]\n\u2014De 180 a 200. Y si esta deshuesado, 250.\n\u2014\u00bfEl pan\u2026?\nLa mujer, muy educada, hace catarsis. Est\u00e1 insultada: dice que esta ma\u00f1ana compr\u00f3 una barra de pan en el mismo lugar de siempre, una panader\u00eda particular que queda al lado de su casa: \u201cLa semana pasada estaba a 50 pesos, hoy me ha costado 80. Cuando protest\u00e9, el due\u00f1o se encogi\u00f3 de hombros y me dijo que ha subido la harina y todo lo dem\u00e1s\u2026\u201d. L\u00e1zaro se crece y hace la pregunta del mill\u00f3n para una madre cubana.\n\u2014\u00bfY el kilo de leche en polvo?\nLa cara de la se\u00f1ora se transforma\u2026. \u201c\u00a1Vaya, ah\u00ed te vas a 1.000 pesos, y no la encuentras\u201d. Se\u00f1ala que por la libreta de racionamiento se garantiza a los ni\u00f1os de hasta siete a\u00f1os tres kilos de leche en polvo al mes a precios subsidiados (a 2,50 pesos cubanos el kilo, es decir, casi regalada). \u201cPero mi hijo tiene nueve, estoy embarcada\u201d, se lamenta.\nL\u00e1zaro le da las gracias. Y contin\u00faa \u00e9l con sus propias cuentas: \u201cUn corte de pelo, 200 pesos; una cajetilla de cigarrillos negros, 140; un jab\u00f3n, 50; unos pantalones vaqueros malos, de 2.500 o 3.000; una pasta de dientes Colgate, 300; un litro de aceite, 200; una comida en un buen restaurante no te baja de 1.500 por persona, as\u00ed que ni a la novia puedes invitar\u2026\u201d.\nMe pide que bajemos por la calle Obispo hacia la Plaza de Armas para que lo entienda mejor.\nA la altura de la librer\u00eda La Moderna Poes\u00eda, hoy en estado ruinoso, hay una multitud arremolinada. Y tremenda bronca a gritos y empujones. Un empleado pasa pidiendo los carn\u00e9s de la gente en plena calle, varias personas discuten por su lugar en la cola, est\u00e1n al borde de la fajaz\u00f3n (pelea). \u201cHan sacado cigarros\u201d, explica alguien.\nL\u00e1zaro dice que siempre pasa lo mismo cuando el Estado saca cigarrillos a precios \u201cnormales\u201d -24 pesos cubanos la cajetilla de H.Upman-. \u201cComo no hay casi cigarros, el que fuma tiene que comprarlos en el mercado negro a 140 pesos la caja, por eso cuando lo venden a estos precios en los establecimientos del Estado la gente se mata. \u201cLa mayor\u00eda de los que ves aqu\u00ed son revendedores, es un buen negocio\u201d, dice, y en eso llegan unos polic\u00edas a controlar la situaci\u00f3n, y por suerte la cosa se calma.\n\u201cAs\u00ed es con todo. En las tiendas en moneda nacional no hay nada que merezca la pena. Las \u00fanicas surtidas, y hay que hacer tremendas colas, son las tiendas en MLC, pero si no tienes acceso a divisas solo te queda comprar en el mercado negro a precios astron\u00f3micos\u201d, cuenta mi amigo.\nCuando el 1 de enero de 2021 el Gobierno subi\u00f3 todos los salarios y precios, elimin\u00f3 subsidios, estableci\u00f3 la unidad monetaria, acab\u00f3 con el peso convertible y dict\u00f3 una tasa de cambio oficial de 24 pesos cubanos por d\u00f3lar, reconoci\u00f3 que esta llamada Tarea Ordenamiento (bautizada por los cubanos como \u201cTarea Desordenamiento\u201d) implicar\u00eda un proceso inflacionario. Pero asegur\u00f3 que mantendr\u00eda la inflaci\u00f3n bajo control. No ha sido as\u00ed.\n\u201cLa tasa oficial sigue a 24 por uno, pero la tasa Obispo est\u00e1 a 100 por uno\u2033, dice socarr\u00f3n L\u00e1zaro, que llama tasa Obispo a la de \u201cla bolsa negra, que es la que manda\u201d. \u201cEn los \u00faltimos meses, el d\u00f3lar ha subido un 30%, todos los productos de primera necesidad se han encarecido bestialmente, as\u00ed que la gente est\u00e1 de los nervios\u2026 las colas son inmisericordes, hay broncas a diario\u201d.\nParamos en el parque Sancho Panza, a la altura de la calle Aguacate, en cuya esquina est\u00e1 la tienda La Francia, de MLC, que vende electrodom\u00e9sticos. \u201cMira pa eso\u201d, dice. Una lavadora Samsung cuesta 679 MLC (equivalente en d\u00f3lares), un microondas, 113, y un aire acondicionado Panasonic 830. \u201cY lo mismo pasa en las tiendas de comida\u201d, afirma. \u201cAyer compre una mantequilla en cinco MLC, porque en moneda nacional, nada de nada\u2026 El Estado nos paga en pesos y todo hay que comprarlo en divisa, as\u00ed est\u00e1 la cosa\u201d.\nLlegado a este punto, L\u00e1zaro se bestializa. Pero como buen intelectual que es, ha venido preparado y saca del morral unas hojas impresas. Describen de forma muy gr\u00e1fica lo que pas\u00f3 en Alemania despu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial, cuando en 1922 se desencaden\u00f3 un proceso hiperinflaccionario luego de que se derrumbara la confianza en la econom\u00eda y en el antiguo marco (Papiermark). Me saca un art\u00edculo publicado coincidiendo con los cien a\u00f1os de aquel desastre. Cuenta que una persona va a una cafeter\u00eda y pide un caf\u00e9: costaba 5.000 marcos. A las dos horas encarga un segundo caf\u00e9, y cuando pide la cuenta son 13.000. El hombre protesta, y el due\u00f1o le dice: el primero era 5.000, pero en este tiempo ha subido a 8.000, lo ten\u00eda que haber pedido antes.\n\u201cPues aqu\u00ed estamos casi as\u00ed\u201d, dice, y resuena en la calle Obispo otra de sus carcajadas.\nParamos en un restaurante privado, y de nuevo L\u00e1zaro interroga a su due\u00f1o. Nos dice que ya ha cambiado los precios de la carta dos veces y que esta semana tendr\u00e1 que hacerlo otra vez: \u201cTengo que comprarlo todo en d\u00f3lares y vender en pesos, y a este cambio, pierdo cada d\u00eda\u201d. Pone como ejemplo la cerveza. \u201cHace un a\u00f1o al cliente le costaba 60 pesos, hace tres meses, 90, y hoy 160, y en otras paladares la venden ya a 200\u2033.\nLa inflaci\u00f3n, la desconfianza en el peso cubano y la existencia de las tiendas en MLC son objeto de profundo malestar y fueron una de las causas del descontento popular en la base de las masivas protestas del 11 de julio. En estos momentos, indica L\u00e1zaro, en medios acad\u00e9micos hay un intenso debate sobre la crisis que estamos viviendo y qu\u00e9 hacer para detener la espiral inflacionista. \u201cHasta la revista Alma Mater, voz oficial de la Federaci\u00f3n de Estudiantes Universitarios, ha entrado al trapo consultando recientemente a seis destacados economistas si era \u2018viable eliminar de manera inmediata y total las tiendas en MLC\u201d.\nLa directora del Centro de Estudios de la Econom\u00eda Cubana, Betsy Anaya, consider\u00f3 \u201cinadmisible e inaceptable que los productos de primera necesidad se comercialicen en una moneda que no es el CUP [peso cubano] y para la cual no existe un mecanismo cambiario oficial\u201d. Esto, constata Anaya, hace que \u201ccada vez el tipo de cambio informal sea m\u00e1s elevado y, por ende, el costo de los art\u00edculos para quien no tienen acceso a las divisas, sea mayor\u201d. Todos coinciden en que la situaci\u00f3n, como est\u00e1 planteada, es insostenible para la gente de a pie - la mayor\u00eda de las familias cubanas dedican el 90% de sus ingresos, o incluso m\u00e1s, en adquirir la canasta b\u00e1sica-.\nInsisten los economistas cubanos en que, en el fondo de \u201cla cosa\u201d, hay problemas mayores: no hay producci\u00f3n ni est\u00edmulos a la productividad, las reformas emprendidas hasta ahora son insuficientes y lentas, las reservas de divisas del pa\u00eds est\u00e1n al m\u00ednimo, por lo que las importaciones han ca\u00eddo un 40%, el desabastecimiento es leonino, la gente no conf\u00eda en los pesos cubanos ni en el futuro, y cada vez m\u00e1s profesionales se van y el d\u00f3lar sigue subiendo. Eso sin desconocer que los efectos de la pandemia y el recrudecimiento del embargo norteamericano han supuesto un golpe demoledor.\nDe vuelta a casa nos cruzamos con Carlos, un dulcero particular que vende pasteles en la calle Obispo, a 30 pesos la unidad. Su resumen: \u201cCon lo que uno gana compra la mitad que antes, las colas son insoportables, hasta d\u00f3nde va a llegar el d\u00f3lar, y la gente va a aguantar, nadie lo sabe\u2026 as\u00ed que la cosa en Cuba est\u00e1 en candela\u201d.\nL\u00e1zaro me gui\u00f1a un ojo, y dice: \u201cGallego, esc\u00fachalo a \u00e9l, no me hagas caso a m\u00ed\u201d.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n"
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-16/carlos-ruiz-encina-la-eleccion-de-boric-es-el-acta-de-defuncion-de-la-transicion-chilena.html": {
        "title": "Carlos Ruiz Encina: \u201cLa elecci\u00f3n de Boric es el acta de defunci\u00f3n de la transici\u00f3n chilena\u201d",
        "subtitle": "El soci\u00f3logo chileno desgrana los retos a los que se enfrentar\u00e1 el nuevo Gobierno progresista que, en su opini\u00f3n, deber\u00e1 estar alerta ante la capacidad de obstrucci\u00f3n de la derecha",
        "date": "2022-02-16 02:47:30",
        "author": "Cecilia Ballesteros",
        "body": "Carlos Ruiz Encina (Santiago de Chile, 57 a\u00f1os) es uno de los intelectuales que estuvo con Gabriel Boric desde la primera hora y le convencieron para que fuera candidato a la presidencia por la coalici\u00f3n Apruebo Dignidad [Frente Amplio m\u00e1s el PC]. Fue un largo y dif\u00edcil proceso unir a toda la nebulosa de grupos de izquierda surgidos al calor de las protestas sociales y estudiantiles de la \u00faltima d\u00e9cada. Soci\u00f3logo y miembro de la Fundaci\u00f3n Nodo 21, el think tank ligado al Frente Amplio, Ruiz resta importancia a su intimidad con el presidente electo, que tomar\u00e1 posesi\u00f3n el 11 de marzo, y prefiere poner en valor la irrupci\u00f3n pol\u00edtica de una nueva generaci\u00f3n que tiene como uno de sus referentes el movimiento la SurDA (juego de palabras con zurda, pero con S de Sur), que fund\u00f3 en los a\u00f1os noventa. Sentado en un caf\u00e9 de la madrile\u00f1a Plaza del Dos de Mayo, Ruiz desgrana en una tarde de principios de febrero los retos del pr\u00f3ximo Gobierno, en un tiempo hist\u00f3rico convulso marcado por un proceso constituyente in\u00e9dito en la democracia chilena. Es el momento de una generaci\u00f3n que rompe con \u201cel quietismo de la transici\u00f3n\u201d y que recupera la figura de Salvador Allende.\nPregunta. Boric gir\u00f3 al centro en la segunda vuelta electoral y ha optado por la moderaci\u00f3n al formar Gobierno. Ahora, \u00bfcu\u00e1les son los retos?\nRespuesta. Boric pasa a representar muy pronto casi al conjunto de la izquierda. Eso ocurre en la primera vuelta, donde se unen electoralmente todas las fuerzas de la transici\u00f3n, tanto de la derecha como de la Concertaci\u00f3n. En ese escenario hay una fractura social primero por las revueltas y una fractura pol\u00edtica que implica una confrontaci\u00f3n con la oferta electoral conservadora m\u00e1s extrema de los \u00faltimos 30 a\u00f1os. A Boric le cae en la segunda vuelta una responsabilidad enorme y \u00e9l da un paso para ensanchar la alianza social y pol\u00edtica de su candidatura. No es que se abriera solo a los viejos partidos de la Concertaci\u00f3n, que salen muy debilitados, sino al ensanchamiento de las bases sociales. Ahora est\u00e1 la complejidad de cuajar esa amplitud social y pol\u00edtica en una alianza coherente, pero desde el Gobierno, con unas fuerzas sin experiencia gubernamental. Ese es ahora su primer reto.\nP. \u00bfY los peligros?\nR. Hay que estar atentos a c\u00f3mo se va a reconfigurar la derecha porque la capacidad de obstrucci\u00f3n conservadora puede ser tremenda. Ignorarla, minimizarla ser\u00eda un error. Ellos [los partidarios de Jos\u00e9 Antonio Kast] tambi\u00e9n aumentaron la votaci\u00f3n en la segunda vuelta en casi un mill\u00f3n de personas. Y as\u00ed se ley\u00f3 internacionalmente: el mundo apoy\u00f3 a Boric ante una opci\u00f3n tan retr\u00f3grada que pod\u00eda hacer retroceder todo 100 a\u00f1os. Se percibe entonces que lo que est\u00e1 en juego es la amenaza de una regresi\u00f3n democr\u00e1tica, una situaci\u00f3n abiertamente autoritaria y no solo en t\u00e9rminos formales porque podr\u00eda ser un Gobierno civil y no necesariamente militar, de intentar hacer retroceder los avances en materia social. Pretender retrotraer todos esos avances sociales en un pa\u00eds como Chile que en estos momentos tiene una muy alta propensi\u00f3n a la movilizaci\u00f3n es como fumar en una gasolinera. Obviamente eso lleva tambi\u00e9n a la movilizaci\u00f3n de sectores culturales, sociales y tambi\u00e9n pol\u00edticos que al principio no apoyaron a Boric. Los protagonistas de los futuros acuerdos pol\u00edticos en Chile ser\u00e1n distintos a los de los pactos de la transici\u00f3n que dialogaban con unas Fuerzas Armadas en repliegue, con una derecha amarrada a sus fantasmas y una Concertaci\u00f3n en ascenso. Esos di\u00e1logos, que fueron muy opacos y que han sido muy criticados, no ser\u00e1n ya posibles. Primero, porque hay una derecha en reconfiguraci\u00f3n y porque ahora tienes una sociedad que demanda m\u00e1s transparencia y que ya no tiene miedo a la amenaza pinochetista latente. El estallido social y esta elecci\u00f3n terminaron de cerrar un ciclo hist\u00f3rico que es el del sistema pol\u00edtico de la transici\u00f3n que ya estaba desgastado, aunque la esfera pol\u00edtica no quer\u00eda reconocerlo. La elecci\u00f3n es el acta de defunci\u00f3n de todo eso y el comienzo de una etapa hist\u00f3rica, un proceso que ser\u00e1 muy largo.\nP. \u00bfCu\u00e1les son las prioridades?\nR. Dir\u00eda que pensiones y salud son dos urgencias, pero hay que resolverlas con un Parlamento fragmentado y con fuerzas que parecen que son pr\u00e1cticamente de ocasi\u00f3n como el Partido de la Gente, de Franco Parisi, que obtuvo una presencia parlamentaria importante. No se sabe muy bien c\u00f3mo van a decantarse los nuevos actores pol\u00edticos de esta d\u00e9cada.\nP. \u00bfEn qu\u00e9 medida esta generaci\u00f3n de treinta\u00f1eros se considera heredera de Salvador Allende?\nR. La figura de Allende estuvo muy presente en la revuelta popular que fue, en gran medida, una revuelta juvenil de una generaci\u00f3n pos-dictadura. El presente siempre visita el pasado, pero le hace preguntas distintas. Esta generaci\u00f3n se pregunta c\u00f3mo entierra el neoliberalismo y c\u00f3mo puede producir transformaciones sostenibles para enfrentarnos al animal conservador. En la figura del presidente electo, muchos pueden ver la posibilidad de un revival de la crisis de Allende y con eso el advenimiento de discusiones que no han sido zanjadas en la izquierda chilena, por ejemplo: \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con la Unidad Popular? \u00bfFue una derrota o un fracaso? No es lo mismo.\nP. Usted ha teorizado que parte de la izquierda latinoamericana ha perdido de vista el valor de la libertad en favor de la igualdad.\nR. Asumo haber instalado esa idea. Venimos de una tradici\u00f3n de izquierdas que en el siglo XX olvida la ecuaci\u00f3n entre igualdad y libertad y sacrifican esta \u00faltima en favor de procesos de socializaci\u00f3n forzados. Hoy en Chile, hay movimientos sociales que piden no solo derechos sociales universales, es decir, m\u00e1s Estado, a lo que la izquierda tiene menos problemas para adecuarse, sino que tambi\u00e9n demandan m\u00e1s autonom\u00eda individual. Estamos entrando en una \u00e9poca en la que la individualizaci\u00f3n no es contraria a ser parte de una multitud y eso lleva a un tercer t\u00e9rmino de la cuesti\u00f3n que es la solidaridad, que se va construyendo de una forma m\u00e1s democr\u00e1tica y con m\u00e1s respeto por el individuo. Ya no son posibles partidos de izquierda que no respeten la diversidad sexual como en el siglo XX o el emprendimiento. Eso implica que las respuestas a las demandas en algunos casos son m\u00e1s Estado y en otros, m\u00e1s sociedad.\nP. Tambi\u00e9n ha argumentado sobre la desfiguraci\u00f3n de los proyectos de izquierda en Am\u00e9rica Latina.\nR. C\u00f3mo es la nueva relaci\u00f3n entre el Estado y la sociedad con una ciudadan\u00eda m\u00e1s activa es algo que no ha resuelto la izquierda en ninguna parte. Sus viejos proyectos de igualdad no resolv\u00edan ese dilema que, en el fondo, era m\u00e1s democracia. El otro dilema es la desfiguraci\u00f3n ininterrumpida que viven ciertos proyectos de transformaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, los que emergen desde la guerrilla como el caso nicarag\u00fcense y tampoco hay una discusi\u00f3n cr\u00edtica sobre c\u00f3mo se va deteriorando esa transformaci\u00f3n como ocurre tambi\u00e9n en el proceso venezolano. Son discusiones pendientes dentro de la izquierda y esta es una generaci\u00f3n que vuelve a Allende, pero Boric dice que se apega a una tradici\u00f3n de socialismo libertario y la mezcla de esas dos palabras es complicada para la vieja izquierda. Insisto en que el proceso va a ser largo porque me preocupa que se crea que la transformaci\u00f3n est\u00e1 a la vuelta de la esquina. Boric tambi\u00e9n lo ha advertido, que no va a dar pasos que no se puedan sostener. No queremos m\u00e1s muertos ni m\u00e1s mutilados. No vamos a ser sangre nueva para viejos fracasos.\nSigue toda la informaci\u00f3n internacional en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/espana/elecciones-castilla-y-leon/2022-02-17/manueco-insiste-en-gobernar-en-solitario-y-promete-que-no-habra-repeticion-electoral-en-castilla-y-leon.html": {
        "title": "Ma\u00f1ueco insiste en gobernar en solitario y niega una posible repetici\u00f3n electoral en Castilla y Le\u00f3n",
        "subtitle": "El presidente en funciones sigue sin aclarar si pactar\u00e1 un Gobierno con Vox y se dice con \u201cpersonalidad\u201d para decidir",
        "date": "2022-02-17 14:57:20",
        "author": "Juan Navarro",
        "body": "El presidente en funciones de Castilla y Le\u00f3n, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco (PP), ha insistido este jueves en su af\u00e1n por formar un Gobierno \u201cs\u00f3lido y para cuatro a\u00f1os\u201d de su partido en la Junta, aunque los 31 procuradores obtenidos en las elecciones del domingo se encuentran lejos de los 41 que marcan la mayor\u00eda. Ma\u00f1ueco ha respondido con evasivas al pregunt\u00e1rsele por potenciales acuerdos con Vox (13 esca\u00f1os), y ha anunciado una ronda de contactos con todas las fuerzas pol\u00edticas con representaci\u00f3n en las Cortes para intentar que le den su apoyo. La \u00fanica certeza la ha pronunciado para negar rotundamente \u201ccualquier posibilidad de repetici\u00f3n electoral\u201d y ha declarado que \u201clo m\u00e1s pronto posible tendremos un Gobierno liderado por el PP y fruto del acuerdo parlamentario\u201d.\nEl dirigente ha evitado significarse hacia la controversia de su partido en Madrid, con denuncias de espionaje a familiares de la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, a instancias supuestamente del propio partido. Ma\u00f1ueco no le ha dado relevancia a la cuesti\u00f3n, de la que dice no saber \u201cnada\u201d y en cambio ha acusado al presidente del Gobierno central, Pedro S\u00e1nchez (PSOE), de \u201cinstrumentalizar y retorcer la pol\u00edtica espa\u00f1ola\u201d. El presidente en funciones ha insistido en que \u00e9l liderar\u00e1 \u201cel di\u00e1logo\u201d tras el \u201cencargo de las urnas\u201d, con la \u201cmente abierta para trabajar por la gente de la comunidad\u201d y de esas conversaciones entre partidos cree que brotar\u00e1 un Ejecutivo \u201cliderado por el PP y fruto del acuerdo parlamentario\u201d.\nLa ronda de encuentros comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes, d\u00eda 21, con el PSOE de Luis Tudanca, seguir\u00e1 el mi\u00e9rcoles con Vox, el s\u00e1bado se ver\u00e1 con Soria \u00a1Ya! y el lunes siguiente, con la Uni\u00f3n del Pueblo Leon\u00e9s (UPL), en orden de mayor a menor representaci\u00f3n en las Cortes, sin precisar a\u00fan cu\u00e1ndo se citar\u00e1 con su exsocio, Ciudadanos, y Por \u00c1vila, ambas con un esca\u00f1o. Ma\u00f1ueco se ha desmarcado de las opiniones de sus colegas de siglas, como el presidente nacional, Pablo Casado y el gallego Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, reacios a entenderse con Vox, o la propia Ayuso, que ha insinuado ser m\u00e1s proclive al pacto. El expresidente del Gobierno y antes de Castilla y Le\u00f3n, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, se\u00f1al\u00f3 este jueves que no le ve\u00eda \u201cventajas para Espa\u00f1a\u201d que \u201cLe Pen [Marie Le Pen, presidenta de la formaci\u00f3n ultraderechista francesa Agrupaci\u00f3n Nacional] est\u00e9 en el Gobierno.\nEl mandatario de Castilla y Le\u00f3n ha aludido a su \u201cpersonalidad propia\u201d para tomar decisiones tras el di\u00e1logo compartido: \u201cLa comunidad est\u00e1 por encima de todo\u201d. Para Ma\u00f1ueco, estas peticiones de unos y otros suponen simples \u201cfuturibles\u201d para los cuales no ha dado respuestas claras, si bien tampoco se ha negado a la exigencia de Vox de presidir las Cortes. El 10 de marzo se eligen los miembros de la Mesa de la C\u00e1mara y servir\u00e1, si no hay anuncios antes, para ver si hay visos de acuerdos entre PP y Vox este sentido.\nEl tambi\u00e9n exalcalde de Salamanca ha reiterado que la premisa b\u00e1sica ser\u00e1 \u201cel programa y proyecto del PP\u201d hacia un mando en solitario con una gu\u00eda pactada entre varias fuerzas parlamentarias. Ma\u00f1ueco tampoco ha revelado nada sobre el planteamiento socialista de brindar la abstenci\u00f3n de los de Luis Tudanca a cambio de que rompa amarras con Vox en cualquier \u00e1mbito y se ha limitado a decir que escuchar\u00e1n ideas y cruzar\u00e1n valoraciones en las citas con los partidos. \u201cTodos los partidos est\u00e1n legitimados para cumplir con las premisas del Estatuto, pido serenidad, liderar\u00e9 el di\u00e1logo e informar\u00e9 con transparencia\u201d, ha aseverado en cuanto a si Vox, que exige derogar leyes de Memoria Hist\u00f3rica o de igualdad, tiene potestad para intervenir en un Ejecutivo.\nA las elecciones se lleg\u00f3 tras romper el PP la entente que suscribi\u00f3 con Ciudadanos tras los comicios de 2019, de victoria del PSOE pero saldada en una coalici\u00f3n que dur\u00f3 dos a\u00f1os y media. El exvicepresidente de la Junta, Francisco Igea, ha catalogado de \u201cest\u00fapido\u201d el movimiento de su exsocio y ha ofrecido una \u201cgran coalici\u00f3n, como en Alemania\u201d para que el PP y el PSOE se al\u00eden y den pie a \u201cacuerdos program\u00e1ticos con mayor\u00edas amplias\u201d que ofrezcan estabilidad y aparten de la ecuaci\u00f3n a la ultraderecha.\n\u201cNo podemos dar apoyo a quien ha demostrado deslealtad como la del candidato del PP, pero s\u00ed a llegar a acuerdos program\u00e1ticos y sumar mayor\u00edas con todos en base a programas\u201d, ha declarado Igea, \u00fanico procurador de su partido que ha conservado el acta auton\u00f3mico, emplazando a \u201cconstruir\u201d. El tambi\u00e9n exportavoz ha considerado \u201csensato\u201d que parte del PSOE contemple la abstenci\u00f3n para aplicar un cord\u00f3n democr\u00e1tico sobre Vox y ha cargado, como lleva haciendo desde que Ma\u00f1ueco llam\u00f3 a las urnas, contra el que fuese su aliado, a quien se niega apoyar por \u201cdeslealtades y difamaciones\u201d contra ellos. Asimismo, ha admitido que tras la debacle electoral puso su cargo a disposici\u00f3n de Ciudadanos, pero que la direcci\u00f3n del partido le pidi\u00f3 que siguiera su desempe\u00f1o en Castilla y Le\u00f3n.\nIgea ha afirmado que \u201clos navajazos internos\u201d del PP han salpicado a la comunidad en forma de unas elecciones que se convocaron por \u201ccapricho e inter\u00e9s de G\u00e9nova 13 Rue de Percebe\u201d\n"
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-17/la-fiscalia-pide-2354-anos-de-carcel-para-josu-ternera-por-el-atentado-contra-la-casa-cuartel-de-zaragoza.html": {
        "title": "La Fiscal\u00eda pide 2.354 a\u00f1os de c\u00e1rcel para \u2018Josu Ternera\u2019 por el atentado contra la casa cuartel de Zaragoza",
        "subtitle": "El juicio no se podr\u00e1 celebrar hasta se resuelva la situaci\u00f3n judicial del exjefe de ETA en Francia y sea extraditado  ",
        "date": "2022-02-17 07:00:00",
        "author": "\u00d3scar L\u00f3pez-Fonseca",
        "body": "La Fiscal\u00eda de la Audiencia Nacional solicita 2.354 a\u00f1os de c\u00e1rcel para el exjefe de ETA Jos\u00e9 Antonio Urrutikoetxea Bengoetxea, Josu Ternera, por el atentado contra la casa cuartel de la Guardia Civil de Zaragoza en el que murieron 11 personas, seis de ellos menores de edad, y otras 88 resultaron heridas el 14 de diciembre de 1987. En su escrito de acusaci\u00f3n, al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS, la Fiscal\u00eda considera a Ternera autor como inductor y cooperador necesario de 99 delitos de asesinato consumado o frustrado al concluir que cuando se cometi\u00f3 el atentado formaba parte del \u201ccomit\u00e9 ejecutivo\u201d de ETA que tom\u00f3 la decisi\u00f3n de colocar el coche bomba que provoc\u00f3 aquella masacre, la tercera con m\u00e1s v\u00edctimas mortales de la historia de la organizaci\u00f3n terrorista.\nEn marzo del a\u00f1o pasado, cuando compareci\u00f3 por videoconferencia desde Par\u00eds ante el juez Ismael Moreno para que este le informara del auto de procesamiento por estos hechos, Urrutikoetxea neg\u00f3 haber tenido algo que ver con aquel atentado y pidi\u00f3 el archivo de la causa. La Audiencia Nacional lo rechaz\u00f3 y en noviembre decret\u00f3 la apertura de juicio oral. No obstante, este tendr\u00e1 que esperar hasta que Francia, cuya justicia ya ha autorizado la entrega del exjefe etarra por este atentado, lo extradite, lo que no se producir\u00e1 antes de que Ternera sea juzgado por una causa que tiene pendiente en este pa\u00eds y, en caso de ser condenado, cumpla all\u00ed la pena. Urrutikoetxea, que fue detenido en mayo de 2019 en los Alpes franceses, est\u00e1 en libertad vigilada en Francia desde julio de 2020 y desde el pasado mes de agosto, tras ver relajada las medidas de control que se le impusieron, reside en la localidad vascofrancesa de Anglet.\nEn su escrito, la Fiscal\u00eda considera probado que Ternera \u201cperteneci\u00f3 ininterrumpidamente al m\u00e1ximo \u00f3rgano decisor de ETA\u201d entre 1975 y su primera detenci\u00f3n, en enero de 1989, como presunto responsable de los aparatos \u201cinternacional\u201d y \u201cpol\u00edtico\u201d de la organizaci\u00f3n terrorista. \u201cUrrutikoetxea ha sido uno de los m\u00e1ximos dirigentes de ETA que se ha mantenido en cabeza de la organizaci\u00f3n terrorista durante un periodo m\u00e1s dilatado en el tiempo\u201d, recalca el ministerio p\u00fablico. Por ello, concluye que particip\u00f3, como integrante del \u201ccomit\u00e9 ejecutivo\u201d de la banda, en \u201cla decisi\u00f3n de llevar a efecto una acci\u00f3n terrorista de gran envergadura como respuesta a la detenci\u00f3n\u201d de otro dirigente de la banda, Santiago Arr\u00f3spide Sarasola, Santi Potros, ocurrida el 30 de septiembre de 1987.\nLa Fiscal\u00eda se\u00f1ala que Ternera particip\u00f3 en una reuni\u00f3n \u201chabida en el sur de Francia en fecha no determinada\u201d de aquel a\u00f1o en la que presuntamente se orden\u00f3 al denominado comando Argala de ETA, formada por Henri Parot y otros dos ciudadanos franceses, trasladarse a Zaragoza para colocar un coche bomba en la casa cuartel de la Guardia Civil. En ese encuentro participaron tambi\u00e9n los entonces jefes de ETA Francisco M\u00fagica, Pakito, y Jos\u00e9 Mar\u00eda Arregi, Fiti, ya condenados en 2003 por este atentado. Estos dos \u00faltimos fueron los que dieron las instrucciones concretas a los terroristas para montar el artefacto en un veh\u00edculo, en lo que ser\u00eda la primera vez que la banda armada utilizaba este procedimiento y, adem\u00e1s, contra un objetivo in\u00e9dito: una instalaci\u00f3n que albergaba a las familias de los agentes. ETA reivindic\u00f3 aquel atentado solo tres d\u00edas despu\u00e9s de la explosi\u00f3n. Por todo ello, la Fiscal\u00eda pide para Ternera 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n por asesinato consumado por cada una de las 11 v\u00edctimas mortales, y 23 a\u00f1os por asesinato frustrado por cada uno de los 88 heridos.\nTernera se encuentra actualmente en Francia, donde result\u00f3 absuelto el pasado septiembre de un delito pertenencia a ETA entre 2011 y 2013 en el primer juicio celebrado contra \u00e9l tras su arresto de 2019. El hist\u00f3rico dirigente etarra tiene todav\u00eda pendiente comparecer ante un tribunal galo para responder a la acusaci\u00f3n de \u201casociaci\u00f3n de malhechores con fines terroristas\u201d \u2014equivalente al delito de integraci\u00f3n en organizaci\u00f3n terrorista del C\u00f3digo Penal espa\u00f1ol\u2014 entre diciembre de 2002 (poco despu\u00e9s de que pasara a la clandestinidad tras ser citado por el Tribunal Supremo para tomarle declaraci\u00f3n por su participaci\u00f3n, precisamente, por el atentado de Zaragoza) y mayo de 2005. Se trata de una repetici\u00f3n del juicio celebrado en 2010, cuando fue condenado en ausencia a siete a\u00f1os de c\u00e1rcel. Hasta que se celebre esta vista, haya sentencia firme y, si es condenado, cumpla la condena no ser\u00e1 entregado a la justicia espa\u00f1ola.\nCuando fue detenido, en 2019, la Audiencia Nacional reclam\u00f3 a Francia su entrega por cuatro causas. Adem\u00e1s de por el atentado de la casa cuartel de Zaragoza, la justicia gala ya ha autorizado su extradici\u00f3n para que sea juzgado por la causa en la que se investig\u00f3 la financiaci\u00f3n de ETA mediante las herriko tabernas. De las otras dos, una fue por el sumario abierto por un delito de cr\u00edmenes de lesa humanidad en el que tambi\u00e9n est\u00e1n encausados otros exjefes de ETA como Garikoitz Aspiazu, Txeroki; Mikel Carrera, Ata, y \u00c1ngel Iriondo, Gurbitz. La justicia francesa rechaz\u00f3 esta petici\u00f3n al estimar que ese delito no existe en el c\u00f3digo penal galo. La cuarta causa es por el atentado de 1980 en Vitoria que cost\u00f3 la vida a Luis Mar\u00eda Hergueta, directivo de la empresa Michelin. Francia acept\u00f3 en primera instancia concederla, pero Ternera recurri\u00f3 la decisi\u00f3n y los jueces franceses a\u00fan debe pronunciarse."
    },
    "https://elpais.com/espana/elecciones-castilla-y-leon/2022-02-17/soria-ya-defendera-en-las-cortes-de-castilla-y-leon-las-necesidades-de-otras-provincias.html": {
        "title": "Soria \u00a1Ya! defender\u00e1 en las Cortes de Castilla y Le\u00f3n las necesidades de otras provincias",
        "subtitle": "La formaci\u00f3n provincial sigue el ejemplo de Teruel Existe en el Congreso de los Diputados ",
        "date": "2022-02-17 04:40:01",
        "author": "Juan Navarro",
        "body": "Las elecciones del pasado domingo dejan a Soria \u00a1Ya! como \u00fanica representante parlamentaria de la plataforma Espa\u00f1a Vaciada en Castilla y Le\u00f3n. El \u00e9xito de la candidatura soriana, sustentado en 20 a\u00f1os de activismo social, tuvo la cruz de la moneda en la noche electoral del 13-F en el hecho de que los partidos de Espa\u00f1a Vaciada que se presentaban en Burgos, Palencia, Salamanca y Valladolid no consiguieron esca\u00f1o. Los sorianos, sin embargo, han dejado claro que su voz representar\u00e1 a todos los territorios despoblados, tambi\u00e9n a aquellas provincias donde no cuaj\u00f3 el salto pol\u00edtico. Seguir\u00e1 as\u00ed la estela de Teruel Existe, que tambi\u00e9n ha llevado a las instituciones centrales las consignas de otras comunidades que denunciaban su abandono.\nLos tres procuradores obtenidos por Soria \u00a1Ya! escuchar\u00e1n y traducir\u00e1n en iniciativas en las Cortes las necesidades del resto de asociaciones \u2014reconvertidas en candidaturas pol\u00edticas\u2014 contra la despoblaci\u00f3n, explican sus responsables. La mirada sigue en aquel 19 de septiembre de 2021, en el que la coordinadora nacional de la Espa\u00f1a Vaciada abri\u00f3 a esas entidades locales la posibilidad de concurrir a las elecciones para luchar en las instituciones por sus objetivos pol\u00edticos.\nVanessa Garc\u00eda, una de las tres diputadas electas de Soria \u00a1Ya!, reitera que pertenecen a esta asamblea \u201ccomo movimiento social\u201d, y que no por haber conservado su nombre soriano dejan de perseguir los mismos prop\u00f3sitos que sus compa\u00f1eros de otros territorios. \u201cPor supuesto que lucharemos por el equilibrio de todas las provincias, como ha hecho Teruel Existe desde su esca\u00f1o en el Congreso. Cualquier pol\u00edtica hacia la Espa\u00f1a Vaciada nos har\u00e1 ser los principales beneficiados\u201d, asegura Garc\u00eda, abogada de profesi\u00f3n.\nSu pr\u00f3ximo colega de bancada en las Cortes de Valladolid, el cabeza de lista, \u00c1ngel Ce\u00f1a, insiste en que Soria \u00a1Ya! trabajar\u00e1 para visibilizar los problemas del resto de zonas despobladas, si bien reitera que este compromiso no implicar\u00e1 abandonar las promesas realizadas el electorado de la provincia: \u201cLos problemas de desarrollo territorial desequilibrado nos afectan a todos, podr\u00edamos presentar perfectamente peticiones de Burgos\u201d, dice.\nAmbos sostienen que los datos son demoledores y que avalan la necesidad de expresar las carencias de su provincia: Soria tiene una densidad de poblaci\u00f3n menor a nueve habitantes por kil\u00f3metro cuadrado \u2014cifra que para Europa implica riesgo de despoblaci\u00f3n\u2014, la mitad que Zamora y bastante menor que Burgos o Palencia.\nLa clave, precisan, es que todo lo que sea bueno para ellos beneficiar\u00e1 tambi\u00e9n a las \u00e1reas que padezcan un contexto similar. As\u00ed lo cree tambi\u00e9n Ver\u00f3nica Santos, de Salamanca Espa\u00f1a Vaciada, que no logr\u00f3 representaci\u00f3n en las Cortes: \u201cLos tres esca\u00f1os de Soria \u00a1Ya! servir\u00e1n para proyectar las exigencias de todas las provincias que forman parte de este movimiento. Estamos todos agrupados\u201d. Su compa\u00f1era al frente del partido en Palencia, Nieves Trigueros, cataloga de \u201cgran victoria\u201d el caso soriano: \u201cTodo lo bueno que nos pase a unos es bueno para el resto\u201d, celebra.\nEl espejo donde se miran las agrupaciones de Espa\u00f1a Vaciada se encuentra en Teruel. Teruel Existe tambi\u00e9n gan\u00f3 de largo en su provincia los primeros comicios en los que concurri\u00f3, con la salvedad de que fueron generales y no auton\u00f3micos. Aquel 2019 sirvi\u00f3 para que el diputado Tom\u00e1s Guitarte expusiera en el Congreso cuestiones rurales como la falta de cobertura telef\u00f3nica o de prestaciones b\u00e1sicas. Incluso present\u00f3 enmiendas a los Presupuestos Generales del Estado elaboradas por Soria \u00a1Ya!, como la aportaci\u00f3n de complementos laborales para los funcionarios de zonas despobladas.\nPor tanto, ejemplifican ahora los futuros procuradores sorianos, ellos pueden ejercer como representante de este tipo de solicitudes o iniciativas que puedan proceder de Zamora o Segovia. Las carencias de determinadas zonas de Espa\u00f1a trascienden fronteras provinciales y se enfocan, seg\u00fan las tesis de Espa\u00f1a Vaciada, con un com\u00fan denominador: los desequilibrios territoriales entre los n\u00facleos urbanos y las \u00e1reas rurales o despobladas."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-17/la-nueva-normativa-sobre-inversiones-sostenibles-de-la-ue-amenaza-la-financiacion-de-la-industria-militar.html": {
        "title": "La nueva normativa sobre inversiones sostenibles de la UE amenaza la financiaci\u00f3n de la industria militar",
        "subtitle": "Los asesores de la Comisi\u00f3n recomiendan colgar al sector de defensa la etiqueta de \u201csocialmente insostenible\u201d, equipar\u00e1ndola al juego o al tabaco, en plena crisis de seguridad con Rusia",
        "date": "2022-02-17 04:45:00",
        "author": "Bernardo de Miguel",
        "body": "La introducci\u00f3n de criterios sociales en la taxonom\u00eda de la Uni\u00f3n Europea amenaza la inversi\u00f3n en la industria europea de defensa. El grupo que asesora a la Comisi\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de la taxonom\u00eda \u2014la lista de actividades econ\u00f3micas y criterios de inversi\u00f3n para alcanzar los objetivos de desarrollo sostenible de la UE\u2014 ha recomendado, seg\u00fan un informe confidencial al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS, excluir las actividades que se oponen de forma flagrante a los objetivos de la Uni\u00f3n o causan un da\u00f1o de manera intr\u00ednseca e inevitable, una definici\u00f3n que dejar\u00eda fuera al sector de defensa y lo estigmatizar\u00eda junto a industrias como la del juego o el tabaco.\nLa introducci\u00f3n de criterios sociales en la lista de actividades econ\u00f3micas (taxonom\u00eda) y criterios de inversi\u00f3n para alcanzar los objetivos de desarrollo sostenible de la UE amenaza la inversi\u00f3n en la industria europea de defensa. El grupo que asesora a la Comisi\u00f3n Europea para la elaboraci\u00f3n de la taxonom\u00eda ha recomendado, seg\u00fan un informe confidencial al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS, excluir a las actividades que se oponen de manera flagrante a los objetivos sociales de la UE o causan un da\u00f1o de manera intr\u00ednseca e inevitable, una definici\u00f3n que dejar\u00eda fuera al sector de defensa y lo estigmatizar\u00eda junto a industrias como la del juego o el tabaco. Las empresas de defensa temen que la etiqueta de insostenibles las prive de unos flujos de inversi\u00f3n imprescindibles para mantener su competitividad, sobre todo, en un momento en que las grandes potencias mundiales est\u00e1n embarcadas en una carrera de armamento mucho m\u00e1s sofisticada y tecnol\u00f3gica que en el siglo XX.\nLos expertos recomiendan a la Comisi\u00f3n a\u00f1adir a la taxonom\u00eda de inversi\u00f3n, aprobada en 2020, criterios de exclusi\u00f3n para que ciertos sectores queden fuera con independencia de la calidad laboral que ofrezcan. Ese descarte de entrada, se\u00f1ala el citado documento, \u201cgarantizar\u00eda que sectores o actividades da\u00f1inos como los de armas, el juego o el tabaco no podr\u00edan ser calificadas como socialmente sostenibles a pesar, por ejemplo, de que tengan un buen resultado en relaci\u00f3n con los trabajadores\u201d.\nEl informe final sobre los criterios sociales ha sido elaborado por la Plataforma sobre Finanzas Sostenibles, el grupo permanente de asesores de la Comisi\u00f3n para desarrollo de la taxonom\u00eda o clasificaci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas sostenibles hacia las que pretende orientar la inversi\u00f3n. El documento, fechado en noviembre de 2021 y catalogado de momento como confidencial, es susceptible de provocar una pol\u00e9mica de la misma envergadura que la desencadenada recientemente en torno a la energ\u00eda y el gas por la aplicaci\u00f3n de los criterios medioambientales de la taxonom\u00eda.\nFuentes de la Comisi\u00f3n subrayan que los informes del grupo de expertos no son vinculantes y que no se puede prejuzgar el resultado final. \u201cCreemos que es importante tranquilizar al sector y asegurarle que no hay nada precocinado\u201d, apuntan esas fuentes. Y a\u00f1aden que la Comisi\u00f3n velar\u00e1 para que la taxonom\u00eda no entre en contradicci\u00f3n con las prioridades pol\u00edticas del organismo, entre las que figura el desarrollo de una robusta pol\u00edtica de defensa. Esta misma semana la Comisi\u00f3n ha insistido en la necesidad de eximir de IVA a las inversiones en proyectos de investigaci\u00f3n para el desarrollo de la industria militar.\nPero el sector teme que el proyecto sobre los criterios sociales de la taxonom\u00eda entre en una din\u00e1mica imparable que acabe por estigmatizar su actividad. El grupo de asesores de la Comisi\u00f3n que se ocupa de esos criterios est\u00e1 presidido por Antje Scheneeweiss, representante de la iglesia anglicana de Alemania, una organizaci\u00f3n conocida por su combate contra la fabricaci\u00f3n de armas.\nJan Pie, secretario general de la Asociaci\u00f3n Europea de Industrias Aeroespaciales y de Defensa (ASD, por sus siglas en ingl\u00e9s), se\u00f1ala que \u201cser\u00eda extremadamente malo para la industria si la Comisi\u00f3n concluye que no es socialmente sostenible\u201d. Pie asegura: \u201cYa hemos hecho saber nuestra posici\u00f3n al m\u00e1s alto nivel, con Valdis Dombrovskis [vicepresidente ejecutivo de la Comisi\u00f3n], Josep Borrell [vicepresidente responsable de Exteriores y Defensa] o con Thierry Breton [comisario de Mercado Interior] y todos son conscientes de la inquietud de la industria\u201d.\nLos expertos abogan por aplicar la taxonom\u00eda no solo a las actividades de car\u00e1cter eminentemente social (como pueden ser la construcci\u00f3n o el suministro de agua), sino a todo tipo de industria que pueda demostrar un impacto positivo en \u00e1mbitos como los derechos laborales, la inclusi\u00f3n social, la no discriminaci\u00f3n, la protecci\u00f3n del consumidor, el logro de una sociedad pac\u00edfica o la lucha contra la corrupci\u00f3n y la evasi\u00f3n fiscal.\nEl objetivo, como en el caso de los criterios medioambientales, es que los mercados puedan identificar f\u00e1cilmente los sectores sostenibles y canalizar hacia esas actividades el ahorro acumulado en aseguradoras, fondos de inversi\u00f3n y de pensiones. La etiqueta de la taxonom\u00eda aspira a convertirse as\u00ed en un sello de sostenibilidad que puede propulsar la capitalizaci\u00f3n de las empresas que la consigan.\nPero el informe elaborado por el grupo de Schneeweiss defiende excluir de entrada aquellas actividades que se consideren como da\u00f1inas, con independencia de la calidad de las relaciones laborales o la contribuci\u00f3n al bienestar general que puedan demostrar las empresas de esos sectores. El documento establece un paralelismo con los criterios medioambientales, que excluyen de la taxonom\u00eda a las empresas cuya actividad es inevitablemente contraproducente para la protecci\u00f3n del medioambiente o la lucha contra el cambio clim\u00e1tico.\n\u201cSi la taxonom\u00eda social sigue este razonamiento, las actividades significativamente da\u00f1inas podr\u00edan ser aquellas que se oponen a los objetivos sociales de manera fundamental y en cualquier circunstancia\u201d, se\u00f1ala el informe de la Plataforma. Y completa la definici\u00f3n a\u00f1adiendo que se trata de aquellas actividades en las \u201cque no hay forma de hacer que sean menos da\u00f1inas\u201d.\nLas industrias del tabaco, el juego y el armamento se perfilan como las principales damnificadas de esa clasificaci\u00f3n. El informe, de hecho, apunta en primer lugar a los convenios internacionales sobre armas como fuente para determinar qu\u00e9 empresas son excluidas de la taxonom\u00eda. Y en segundo lugar, a los estudios sobre los efectos negativos desde el punto de vista social de ciertos productos, una categor\u00eda en la que se\u00f1ala como ejemplo \u201cla producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de cigarrillos\u201d.\nLos estudios de la Plataforma no son vinculantes para la Comisi\u00f3n, como se ha demostrado en el caso de la energ\u00eda nuclear y el gas. El Ejecutivo presidido por Ursula von der Leyen ha aceptado esas dos fuentes de energ\u00eda como sostenibles a efectos de la taxonom\u00eda a pesar de la opini\u00f3n en contra de los expertos.\nAun as\u00ed, el proyecto de los criterios sociales de la taxonom\u00eda ha disparado las alarmas entre la industria de defensa, una actividad en la que operan numerosas empresas con ramificaciones en otros sectores como el de las telecomunicaciones, el transporte a\u00e9reo o la geolocalizaci\u00f3n. La patronal espa\u00f1ola (TEDAE) cuenta entre sus miembros compa\u00f1\u00edas como GrupoAmper, Hispasat, Indra o Navantia.\nLa Comisi\u00f3n prepara, adem\u00e1s, un proyecto de ecoetiqueta que, seg\u00fan el borrador actual, estar\u00e1 vetada para las compa\u00f1\u00edas que obtengan un 5% de su facturaci\u00f3n de la fabricaci\u00f3n o comercio de armas convencionales o de productos militares de combate. La decisi\u00f3n, pendiente todav\u00eda de ser aprobada, podr\u00eda borrar del mapa de los inversores interesados en la ecoetiqueta a un gran n\u00famero de empresas europeas.\nLa patronal ASD, en la que figuran gigantes como Airbus, Dassault, Fincantieri o Leonardo, presiona desde hace meses a la Comisi\u00f3n para evitar un desenlace que puede ser fatal para el futuro econ\u00f3mico de un sector que en 2019, \u00faltimo ejercicio antes de la pandemia, factur\u00f3 260.000 millones de euros y contaba con casi 900.000 empleados.\nEn el sector se\u00f1alan que el estigma no afectar\u00eda solamente a las compa\u00f1\u00edas especializadas en armamento sino a todo el ecosistema empresarial, que incluye numerosas actividades civiles, que opera en torno a la industria militar. La imagen negativa del sector pondr\u00eda incluso en peligro la capacidad de atraer los perfiles profesionales de alta cualificaci\u00f3n que precisa una industria donde los avances tecnol\u00f3gicos son continuos. \u201cCompetir para contratar ingenieros ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s duro para un sector que no sea considerado sostenible\u201d, lamenta Pie.\nEl secretario general de ASD avisa, adem\u00e1s, de que el deterioro de la imagen del sector ya est\u00e1 teniendo repercusiones financieras. \u201cDesde hace dos a\u00f1os, un n\u00famero creciente de bancos europeos rechazan trabajar con el sector\u201d, apunta Pie. Y los inversores tambi\u00e9n se retiran \u201cante el temor de una espiral negativa\u201d.\nLa taxonom\u00eda y la ecoetiqueta podr\u00edan ser el desencadenante definitivo de esa espiral negativa si la Comisi\u00f3n secunda las propuestas de los expertos que tiene sobre la mesa. La consecuencia, advierte Pie, \u201cser\u00eda que los inversores internacionales y los bancos, especialmente los estadounidenses, ocupar\u00edan el lugar de los europeos\u201d. Y el desarrollo de la defensa europea, una de las prioridades precisamente de la actual presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursula von der Leyen, acabar\u00eda controlado por capital extracomunitario. \u201cEso no encaja muy bien con la idea de autonom\u00eda estrat\u00e9gica que defiende la Comisi\u00f3n\u201d, remata Pie."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-17/linea-directa-nombra-como-nueva-consejera-delegada-a-patricia-ayuela.html": {
        "title": "L\u00ednea Directa nombra como nueva consejera delegada a Patricia Ayuela",
        "subtitle": "Miguel \u00c1ngel Merino dimite tras 11 a\u00f1os como m\u00e1ximo ejecutivo de la firma",
        "date": "2022-02-17 18:23:26",
        "author": "Hugo Guti\u00e9rrez",
        "body": "El consejo de administraci\u00f3n de L\u00ednea Directa Aseguradora ha nombrado como nueva consejera delegada a Patricia Ayuela (Oviedo, 1975), seg\u00fan ha informado la compa\u00f1\u00eda este jueves a la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV). L\u00ednea Directa ha realizado este nombramiento por cooptaci\u00f3n una vez recibida la dimisi\u00f3n de Miguel \u00c1ngel Merino (Madrid, 1959) tanto del cargo ejecutivo como de su puesto en el consejo de administraci\u00f3n con efectos inmediatos.\n\u201cMerino ha manifestado su voluntad de ceder el testigo a su sucesor para liderar la compa\u00f1\u00eda ante las oportunidades y desaf\u00edos que suponen la nueva etapa de L\u00ednea Directa Aseguradora como sociedad cotizada\u201d, explica la compa\u00f1\u00eda en un comunicado. El hasta ahora consejero delegado ha trabajado en el grupo durante 27 a\u00f1os, de los que los \u00faltimos 11 fue m\u00e1ximo ejecutivo de la firma.\nAyuela, ingeniera industrial por la Universidad Pontificia de Comillas ICADE y executive MBA por el IESE, ha recibido el informe favorable de la Comisi\u00f3n de nombramientos, retribuciones y gobierno corporativo. Se incorpor\u00f3 al grupo en 2003 y era la responsable desde 2016 del \u00e1rea de motor y transformaci\u00f3n digital. \u201cLa incorporaci\u00f3n de Patricia Ayuela como nueva consejera delegada abre una nueva y ambiciosa etapa donde L\u00ednea Directa Aseguradora seguir\u00e1 impulsando un modelo de negocio innovador y diferenciado, basado en el talento de las personas, la tecnolog\u00eda y la calidad en el servicio\u201d, sostiene la firma en su nota de prensa.\nLa ejecutiva ha formado parte asimismo del comit\u00e9 de direcci\u00f3n y participando activamente en el dise\u00f1o estrat\u00e9gico de los planes de negocio de la aseguradora. Desde 2008 hasta 2009 fue directora de calidad y desde 2009 a 2015 fue directora de la l\u00ednea de negocio de hogar. En el comunicado, Ayuela ha expresado su agradecimiento: \u201cHoy es un d\u00eda de enorme satisfacci\u00f3n pero tambi\u00e9n de m\u00e1xima responsabilidad por afrontar un reto de esta envergadura\u201d.\nCon el nombramiento, el porcentaje de mujeres en el consejo de administraci\u00f3n de la aseguradora se eleva al 57%. \u201cEl perfil de la nueva consejera delegada se caracteriza por un conocimiento profundo del negocio, el cliente y la innovaci\u00f3n, lo que servir\u00e1 para impulsar la nueva etapa\u201d, asegura L\u00ednea Directa en la nota.\nMerino deja el grupo tras una trayectoria de 27 a\u00f1os. De estas casi tres d\u00e9cadas, en los \u00faltimos 11 a\u00f1os ha sido el m\u00e1ximo ejecutivo de L\u00ednea Directa. \u201cHa resultado clave para el crecimiento exitoso de la compa\u00f1\u00eda, que ha culminado con la salida a Bolsa de la sociedad en abril del a\u00f1o pasado. En este sentido, el consejo de administraci\u00f3n ha hecho constar su reconocimiento y agradecimiento expreso al trabajo y dedicaci\u00f3n del se\u00f1or Merino desde el inicio de la compa\u00f1\u00eda\u201d, a\u00f1ade la firma.\nEn estos 11 a\u00f1os en los que ha sido consejero delegado, la sociedad ha incrementado su facturaci\u00f3n por primas un 32%, su cartera de clientes un 86% y el beneficio antes de impuestos casi un 54%, seg\u00fan recuerda L\u00ednea Directa. Merino form\u00f3 parte del equipo de personas que lanz\u00f3 la compa\u00f1\u00eda al mercado en 1995 y, a pesar de su salida, seguir\u00e1 implicado en la evoluci\u00f3n de la aseguradora."
    },
    "https://elpais.com/economia/2022-02-17/la-deuda-publica-cierra-2021-en-el-1187-del-pib-por-debajo-del-objetivo-del-gobierno.html": {
        "title": "La deuda p\u00fablica cierra 2021 en el 118,7% del PIB, por debajo del objetivo del Gobierno",
        "subtitle": "El volumen de compromisos financieros de las administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas subi\u00f3 a 1,427 billones, 81.979 millones m\u00e1s que el a\u00f1o anterior",
        "date": "2022-02-17 10:05:18",
        "author": "EP",
        "body": "La deuda del conjunto de las administraciones p\u00fablicas cerr\u00f3 el ejercicio 2021 en el 118,7% del PIB, lo que supone 1,3 puntos porcentuales menos respecto a 2020 y por debajo del objetivo del Gobierno. El volumen de compromisos financieros de las administraciones p\u00fablicas alcanz\u00f3 en diciembre los 1.427.763 millones de euros, seg\u00fan los datos avanzados este jueves por el Banco de Espa\u00f1a.\nEl organismo que encabeza Pablo Hern\u00e1ndez de Cos ha confirmado as\u00ed que el porcentaje de deuda sobre el PIB con el que se cerr\u00f3 el a\u00f1o pasado es inferior a la estimaci\u00f3n del Gobierno del 119,5% para el conjunto de 2021. Seg\u00fan ha destacado el departamento que dirige Nadia Calvi\u00f1o, la positiva evoluci\u00f3n de la econom\u00eda, especialmente en el segundo semestre del a\u00f1o, ha permitido que la ratio deuda-PIB se haya reducido ocho d\u00e9cimas m\u00e1s de lo previsto en el plan presupuestario. Adem\u00e1s, el ministerio ha defendido la \u201cprudencia\u201d en sus estimaciones iniciales y ha enfatizado que la evoluci\u00f3n econ\u00f3mica ha permitido iniciar ya en 2021 la reducci\u00f3n de la ratio de deuda p\u00fablica sobre el PIB, que se intensificar\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\nTodo ello pese a que en diciembre la deuda registr\u00f3 un ligero incremento respecto al mes anterior del 0,1%, al sumar 1.503 millones. En t\u00e9rminos interanuales (diciembre de 2021 sobre el mismo mes de 2020), la deuda p\u00fablica se ha incrementado en 81.979 millones de euros, 6,09% m\u00e1s, por los mayores gastos y los menores ingresos derivados de la crisis del coronavirus. El aumento mensual de la deuda en diciembre responde, sobre todo, al incremento del endeudamiento del Estado, de la Seguridad Social y, en menor medida, de las comunidades aut\u00f3nomas. Ello contrasta con la ligera ca\u00edda del endeudamiento de las corporaciones locales.\nEn cuanto a la Administraci\u00f3n Central, la deuda del Estado, que ha tenido que asumir un esfuerzo extra de gasto debido al impacto de la crisis del coronavirus, se situ\u00f3 en diciembre en 1,24 billones de euros, 3.878 millones m\u00e1s que en noviembre (+0,3%), mientras que en tasa interanual el repunte es de un 6,8%.\nPor su parte, el saldo de deuda de las administraciones de Seguridad Social se dispar\u00f3 a 99.185 millones, lo que supone un incremento del 5,6% en un mes, aunque es un 16,2% m\u00e1s que un a\u00f1o antes. Este incremento se debe a los pr\u00e9stamos concedidos por el Estado a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social para financiar su desequilibrio presupuestario.\nPor su parte, las comunidades aut\u00f3nomas vieron aumentar ligeramente su deuda en diciembre un 0,16% respecto al mes anterior, hasta los 312.898 millones de euros, y la elevaron un 2,9% m\u00e1s frente a diciembre de 2020. En cambio, las corporaciones locales rebajaron ligeramente su deuda en diciembre, un 0,8% respecto al mes de noviembre, hasta los 22.122 millones de euros, mientras en tasa interanual se increment\u00f3 un 0,8%."
    },
    "https://elpais.com/internacional/2022-02-17/descubiertas-otras-54-tumbas-sin-marcar-en-un-internado-canadiense-para-ninos-indigenas.html": {
        "title": "Descubiertas otras 54 tumbas sin marcar en un internado canadiense para ni\u00f1os ind\u00edgenas ",
        "subtitle": "El hallazgo, realizado en la provincia de Saskatchewan, es el quinto de este tipo en predios que ocupaban centros para asimilar por la fuerza a menores aut\u00f3ctonos",
        "date": "2022-02-17 03:13:07",
        "author": "Jaime Porras Ferreyra",
        "body": "Las cifras de la verg\u00fcenza y el dolor no dejan de aumentar en Canad\u00e1. Las autoridades de la reserva Keeseekoose, ubicada en la provincia de Saskatchewan y habitada por miembros del pueblo saulteaux, anunciaron el hallazgo de 54 tumbas sin marcar en terrenos pertenecientes a dos antiguos internados para ni\u00f1os ind\u00edgenas. 42 fueron descubiertas en predios del centro Fort Pelly y 12 en el de St. Philip. \u201cNo se trata de casos aislados, sino de muertes que se ocultaron. Alguien debe responder por esos actos\u201d, se\u00f1al\u00f3 Lee Kitchemonia, jefe de la reserva, en conferencia de prensa.\nKitchemonia afirm\u00f3 que ha sido muy dif\u00edcil para su comunidad saber que estas tumbas se encontraban cerca de donde realizan muchas de sus actividades cotidianas. \u201cEs muy hiriente por la forma en que las escondieron\u201d, agreg\u00f3. El descubrimiento en esta zona de Saskatchewan es el quinto de este tipo. El pasado mayo, 215 tumbas sin marcar fueron halladas en Kamloops (Columbia Brit\u00e1nica). En junio, toc\u00f3 el turno a 751 en el antiguo internado de Marieval (Saskatchewan). Pocas semanas despu\u00e9s, se sumaron 182 en terrenos de St. Eugene\u2019s Mission (Columbia Brit\u00e1nica).\u202fA finales de enero, fueron descubiertas 93 en St. Joseph\u2019s Mission (Columbia Brit\u00e1nica).\nLa red de internados canadienses para ni\u00f1os ind\u00edgenas estuvo integrada por 139 centros. El primero abri\u00f3 en 1883; el \u00faltimo cerr\u00f3 en 1996. Su financiamiento corri\u00f3 a cargo del Gobierno federal, mientras que su administraci\u00f3n estuvo en manos de comunidades religiosas (cat\u00f3licas en su mayor\u00eda). Unos 150.000 menores aut\u00f3ctonos pasaron por estas instituciones. En 2019, la Comisi\u00f3n de la Verdad y la Reconciliaci\u00f3n estableci\u00f3 que 4.134 ni\u00f1os fallecieron en estos centros. Sin embargo, algunos expertos calculan m\u00e1s de 6.000 decesos. Justin Trudeau, primer ministro canadiense, declar\u00f3 en julio pasado: \u201cEl\u202fmayor error\u202fque ha cometido este pa\u00eds es la asimilaci\u00f3n forzosa de los menores ind\u00edgenas a trav\u00e9s de los\u202finternados\u201d.\nTed Quewezance, antiguo l\u00edder de la reserva Keeseekoose y coordinador del equipo de b\u00fasqueda, indic\u00f3 que los hallazgos fueron posibles gracias a un radar de penetraci\u00f3n terrestre. Quewezance se\u00f1al\u00f3 que han circulado historias sobre estas muertes durante d\u00e9cadas en su comunidad. \u201cTodos sab\u00edamos que \u00edbamos a encontrar tumbas\u201d, apunt\u00f3. El internado Fort Pelly estuvo abierto de 1895 a 1913, mientras que el de St. Philip oper\u00f3 de 1928 a 1969. Ambos fueron administrados por congregaciones cat\u00f3licas.\nMarc Miller, ministro federal de relaciones de la Corona con los grupos ind\u00edgenas, calific\u00f3 este descubrimiento como un \u201cdoloroso recordatorio\u201d del trauma permanente creado por los internados. Por su parte, Scott Moe, primer ministro de Saskatchewan, dijo que la provincia est\u00e1 de luto y ofreci\u00f3 todo su apoyo a las comunidades aut\u00f3ctonas.\nDonald Bolen, arzobispo de Regina (capital de esta provincia), estuvo presente en la rueda de prensa. \u201cNecesitamos escuchar sus historias. Siento sus emociones y su dolor. Lamento de verdad los abusos, el racismo y el trauma intergeneracional que han sufrido\u201d, expres\u00f3 a los habitantes de la reserva. Una delegaci\u00f3n integrada por l\u00edderes ind\u00edgenas y miembros de la Conferencia de obispos canadienses se reunir\u00e1 en el Vaticano con el papa Francisco a finales de marzo. Los grupos aut\u00f3ctonos del pa\u00eds piden que el Pont\u00edfice se disculpe por el papel de la Iglesia en los internados. El encuentro estaba agendado el pasado diciembre, pero fue reprogramado debido a la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la variante \u00f3micron.\nSuscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n"
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-16/108056-madrilenos-no-cuentan-con-la-atencion-de-su-medico-de-referencia.html": {
        "title": "M\u00e1s de 100.000 madrile\u00f1os no reciben atenci\u00f3n de su m\u00e9dico de cabecera",
        "subtitle": "Las bajas de facultativos sin suplir afectaron a m\u00e1s de 220.000 personas en 2021\r",
        "date": "2022-02-16 04:00:01",
        "author": "Juan Jos\u00e9 Mateo",
        "body": "Puede que en cada cita toque un m\u00e9dico nuevo. Y que en cada visita se empiece a contar el mismo problema de siempre desde cero. Siempre con el tic-tac del reloj marcando los tiempos. M\u00e1s de 220.000 madrile\u00f1os acudieron en alg\u00fan momento de 2021 a su centro de salud sin que les atendiera el m\u00e9dico de familia o pediatra que ten\u00edan asignado, por estar de baja, ni tampoco un suplente fijo, que conociera su historial sanitario, seg\u00fan un documento oficial al que accedi\u00f3 EL PA\u00cdS. Esas ausencias sin suplir adecuadamente por parte de la Administraci\u00f3n, que la Consejer\u00eda de Sanidad cifra en 108.056 para el arranque de 2022, dificultan que se cumpla uno de los principios clave de la Atenci\u00f3n Primaria, seg\u00fan denuncian los profesionales: tratar la enfermedad teniendo en cuenta la biograf\u00eda sanitaria del paciente. As\u00ed, esos ciudadanos viven con la inc\u00f3gnita de qu\u00e9 facultativo les tocar\u00e1 en la pr\u00f3xima cita.\n\u201cLo que muestran estos datos son falta de respeto hacia el paciente y sus m\u00e9dicos, y falta de previsi\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1n esas plazas sin cubrir y sin suplente? \u00bfSe han jubilado los titulares? Es desesperante, porque es mala gesti\u00f3n\u201d, lamenta el profesor em\u00e9rito del departamento de Salud Internacional de la Escuela Nacional de Sanidad, exdiputado auton\u00f3mico del PSOE y exconsejero de Sanidad del Pa\u00eds Vasco, Jos\u00e9 Manuel Freire. \u201cEn lugar de favorecer la continuidad los m\u00e9dicos de familia en la atenci\u00f3n a su poblaci\u00f3n, se organizan concursos de traslados de facultativos a otros centros que en el \u00faltimo caso afecta a casi un mill\u00f3n de ciudadanos. \u00a1Es una falta de respeto!\u201d, insiste. Y ejemplifica: \u201cEl conocimiento de la biograf\u00eda de la salud de un paciente, y de su entorno, es clave, y una de las caracter\u00edsticas de la buena atenci\u00f3n primaria. Su m\u00e9dico sabe la historia de un ni\u00f1o con asma, pero no uno nuevo que encima va con prisas y solo pueden escuchar una parte de su historia. Si su m\u00e9dico es el de siempre, sabe tambi\u00e9n el historial m\u00e9dico de la familia y si puede haber relaci\u00f3n entre ambas, y reacciona de una manera distinta\u201d.\n\u201cEsto demuestra que las colas en los centros de salud no son porque no quieran trabajar los profesionales, cuelguen el tel\u00e9fono o desaparezcan de repente, como dice la presidenta, sino porque no son capaces ni de sustituir las ausencias\u201d, ampl\u00eda la diputada de IU integrada en el grupo parlamentario de Podemos en la Asamblea, Vanesa Lillo, que pregunta habitualmente al Ejecutivo por estos datos. \u201cEs la precariedad la que expulsa a los profesionales fuera de Madrid\u201d.\nEl Gobierno de la Comunidad no niega el problema, pero lo minimiza subrayando que afecta al 1,6% de la poblaci\u00f3n regional, y se defiende con el argumento de que no es una dificultad espec\u00edfica de Madrid, sino com\u00fan a todo el sistema sanitario espa\u00f1ol. As\u00ed, en 2018, el \u00faltimo estudio demogr\u00e1fico de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) alertaba del \u201cd\u00e9ficit estructural de las plantillas de m\u00e9dicos de familia y pediatras de AP [Atenci\u00f3n Primaria]\u201d en todo el territorio nacional y del empeoramiento que se iba a producir en esos n\u00fameros \u201ca consecuencia de la jubilaci\u00f3n de miles de profesionales y la escasa oferta de plazas MIR\u201d.\n\u201cExiste una situaci\u00f3n generalizada de falta de m\u00e9dicos y pediatras que no afecta s\u00f3lo a la Comunidad de Madrid, sino al conjunto del Sistema Nacional de Salud, lo que en casos puntuales dificulta la cobertura de las bajas o ausencias de los profesionales\u201d, expone un portavoz gubernamental. \u201cNo obstante, todos los ciudadanos residentes de la regi\u00f3n disponen de atenci\u00f3n por parte de un m\u00e9dico de familia o pediatra y una enfermera, bien por el que se le asigna por tarjeta sanitaria, o bien por suplencias o reorganizaciones que se realizan para garantizar la calidad asistencial cuando falta un profesional\u201d, a\u00f1ade.\nEn 2021, los profesionales que se dieron de baja durante m\u00e1s de tres meses, y luego se reincorporaron a su puesto de trabajo, estuvieron de media cinco meses y medio sin ver a sus pacientes (165 d\u00edas). Si se tiene en cuenta a los que ya estaban de baja el a\u00f1o pasado, o se fueron entonces, y que no han retornado a trabajar, los datos se disparan: 14,6 meses de media de ausencia, para 438 d\u00edas. En total, son casi 190 bajas que se concentran m\u00e1s al sur de la capital y de la regi\u00f3n que al norte y que, al no ser compensadas con un sustituto fijo, dificultan la atenci\u00f3n a los pacientes.\n\u201cConocemos la historia del paciente, su historial m\u00e9dico, su entorno familiar y social\u2026 y muchas veces cuando entran ya sabemos qu\u00e9 le puede pasar\u201d, describe su trabajo la m\u00e9dico de familia y presidenta del sector de Atenci\u00f3n Primaria Amyts, Mar\u00eda Justicia. \u201cEl problema es que la gran mayor\u00eda estamos muy saturados, tenemos una excesiva presi\u00f3n asistencial, llegamos a ver al d\u00eda 50, 70, 90 pacientes\u2026 cuando lo ideal ser\u00eda no pasar de 30\u2033, lamenta. \u201cY esto ha aumentado con la covid, pero los problemas ya los ve\u00edamos arrastrando de antes, porque falta tiempo y faltan m\u00e9dicos\u201d, a\u00f1ade. \u201cLa situaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria es realmente mala, muchos no pueden m\u00e1s y lo han dejado por depresi\u00f3n o crisis de identidad profesional\u201d.\nEl trabajo, la saturaci\u00f3n, la falta de especialistas y la pandemia han ocasionado, cuenta Justicia, una ola de bajas por depresi\u00f3n y ansiedad anticipatoria que se vio reflejada en una reciente encuesta del sindicato entre los profesionales del sector con un resultado demoledor: m\u00e1s del 50% de los doctores de atenci\u00f3n primaria tomar\u00eda psicof\u00e1rmacos para pasar consulta.\nAntonio Cabrera tambi\u00e9n es m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria, en su caso de un centro de salud de Ciudad Lineal, y reclama sobre todo \u201ctiempo\u201d. Es el bien m\u00e1s preciado entre los doctores porque de \u00e9l depende que los pacientes tengan \u201cuna atenci\u00f3n personalizada y de calidad\u201d.\n\u201cTengo compa\u00f1eros que les toca atender a personas por tel\u00e9fono, sin conocerles de nada y sin saber nada de su situaci\u00f3n o de su entorno. As\u00ed es imposible\u201d, lamenta. Para empezar, porque de esa manera, sin saber qu\u00e9 vida ha llevado o lleva un enfermo y cu\u00e1l es su historial m\u00e9dico \u201cmuchas veces tiendes a recetar medicamentos que no son siempre necesarios\u201d. Y eso, a\u00f1ade, implica adem\u00e1s \u201cm\u00e1s gastos al sistema, porque se realizan m\u00e1s pruebas diagn\u00f3sticas, se utilizan m\u00e1s recursos y muchos pacientes acaban acudiendo a urgencias cuando con un m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria que ha atendido desde el principio lo puedes evitar\u201d.\nMientras, 108.056 madrile\u00f1os acuden al m\u00e9dico sin saber con qui\u00e9n hablar\u00e1n, porque su m\u00e9dico no est\u00e1 ni su plaza tiene asignada un sustituto permanente. La Administraci\u00f3n lo llama \u201causencias de larga duraci\u00f3n no cubiertas\u201d. Para los pacientes es otra cosa: un problema.\nAlgo pasa en la atenci\u00f3n primaria madrile\u00f1a que no es nuevo. La Consejer\u00eda de Sanidad lo admite, aunque asegura que un problema general, y asegura que para paliarlo va a poner en marcha un Plan de Mejora Integral, con una dotaci\u00f3n de 200 millones, que va a servir para crear 1.200 plazas m\u00e1s.\nPero los especialistas en la materia niegan que esa sea la soluci\u00f3n. Al menos la \u00fanica. Mar\u00eda Justicia, presidenta del sector de Atenci\u00f3n Primaria de Amyts, apunta a un d\u00e9ficit estructural que el sistema lleva arrastrando una d\u00e9cada: faltan 1.400 plazas de m\u00e9dicos de familia m\u00e1s 350 en pediatr\u00eda. A eso, dice Justicia, se le suman las 1.250 personas que est\u00e1n a punto de jubilarse, por lo que \u201cel plan de la Administraci\u00f3n es completamente insuficiente\u201d. A pesar de eso, los sindicatos de m\u00e9dicos como Amyts creen que el foco hay que ponerlo en otros frentes, como conseguir que los m\u00e9dicos no se quieran ir a otro pa\u00eds, donde se sienten mejor remunerados y donde, sobre todo, tienen el tiempo suficiente para realizar bien su trabajo, para investigar y para disfrutar atendiendo a sus pacientes en su d\u00eda a d\u00eda. \u201cY dentro de Espa\u00f1a, Madrid es la comunidad que menos paga. La diferencia tampoco es mucha, pero el nivel de vida aqu\u00ed es m\u00e1s alto, por lo que una mayor\u00eda tiende a irse. Da igual que abras muchas plazas de MIR, si luego todos se te van no sirve de nada\u201d, apunta Justicia.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    },
    "https://elpais.com/espana/catalunya/2022-02-17/manel-garcia-es-un-riesgo-que-el-trabajo-de-profesor-sea-vitalicio.html": {
        "title": "Manel Garc\u00eda: \u201cEs un riesgo que el trabajo de profesor sea vitalicio\u201d",
        "subtitle": "El docente y ensayista, que publica \u2018Finlandia. Una apolog\u00eda de la educaci\u00f3n p\u00fablica\u2019, defiende que \u201cla escuela est\u00e1 para formar a personas, y no a profesionales\u201d",
        "date": "2022-02-17 17:49:20",
        "author": "Ivanna Vallesp\u00edn",
        "body": "Ni el sistema educativo est\u00e1 tan mal ni el nivel de los alumnos ha bajado. Esto es lo que defiende el profesor de Filosof\u00eda durante tres d\u00e9cadas y profesor de Historia de la Universidad de Barcelona Manel Garc\u00eda (Barcelona, 1967), en Finl\u00e0ndia. Una apologia de l\u2019educaci\u00f3 p\u00fablica del nostre pa\u00eds (Arpa). En el libro tambi\u00e9n cuestiona mantras como el \u00e9xito del modelo finland\u00e9s (dif\u00edcil de calcar, porque las realidades son diferentes, dice), critica la carencia de formaci\u00f3n de los docentes y reflexiona sobre los \u00faltimos \u2014de momento\u2014 cambios en el curr\u00edculum escolar.\nPregunta. \u00bfLos alumnos tienen ahora un nivel m\u00e1s bajo?\nRespuesta. En 30 a\u00f1os yo no lo he detectado, lo que s\u00ed que hay es una realidad nueva. Antes los alumnos con m\u00e1s dificultades sal\u00edan del sistema a los 14 a\u00f1os; ahora est\u00e1n hasta los 16 y computan en los resultados. Creo que ahora el alumnado tiene m\u00e1s competencias, otra cosa es que el curr\u00edculum los motive.\nP. \u00bfSe le pide demasiado a la escuela: que haga de padres, de guarda de los ni\u00f1os...?\nR. S\u00ed. Tambi\u00e9n le pedimos al profesorado que haga de terapeuta, de psic\u00f3logo... Se le ha traspasado a la escuela la funci\u00f3n de todo aquello donde no llegan las familias.\nP. Reclama que en la carrera de Magisterio tendr\u00edan que entrar los mejores alumnos.\nR. Es que la educaci\u00f3n tendr\u00eda que estar en manos de los mejores profesionales. Lo que no puede ser es que hasta hace poco se pudiera acceder al grado con una nota muy baja, y muchos no lo hac\u00edan por vocaci\u00f3n. A veces, los que estudian Matem\u00e1ticas o Filolog\u00eda no lo hacen pensando en ser maestros, pero acaban haciendo de especialistas de secundaria sin haber cursado ninguna asignatura sobre c\u00f3mo ense\u00f1ar. Esto hace, en parte, que una minor\u00eda del profesorado no sea apta para la docencia; tienen los conocimientos, pero no saben transmitirlos.\nP. Tampoco hay ning\u00fan control de calidad.\nR. El proceso de selecci\u00f3n se tiene que mejorar. Si eres interino o sustituto no pasas ning\u00fan tipo de selecci\u00f3n, te apuntas a una lista y te llaman para ir a trabajar. Esto lo encuentro temerario. Tampoco puede ser que en 30 a\u00f1os de carrera a m\u00ed nadie me haya evaluado. Quiz\u00e1s es un riesgo que el trabajo de profesor sea vitalicio, porque no tienes que rendir cuentas a nadie. Y tambi\u00e9n se tendr\u00eda que exigir una formaci\u00f3n continuada y de actualizaci\u00f3n.\nP. Ahora se quiere mejorar la formaci\u00f3n de lenguas pidiendo el nivel C2 de catal\u00e1n.\nR. Un profesor de Matem\u00e1ticas no ser\u00e1 mejor por el hecho de tener el C2. Pero s\u00ed que se debe tener un nivel \u00f3ptimo de lenguas, porque no puede ser que los profesores hagan faltas de ortograf\u00eda. Y tambi\u00e9n se tiene que pedir en castellano. Pero esto no puede ser una cortina de humo. Volvemos a pensar que la escuela lo tiene que salvar todo, pero la mala salud del catal\u00e1n no tiene nada que ver con la escuela, es un problema de una sociedad cambiante, con dos lenguas que hacen la competencia \u2014el castellano y el ingl\u00e9s\u2014 y que ofrecen m\u00e1s recursos. Tambi\u00e9n en la escuela se ense\u00f1an las lenguas desde la gram\u00e1tica y la sintaxis, y as\u00ed es dif\u00edcil que un alumno castellanoparlante haga suyo el catal\u00e1n: se tiene que ense\u00f1ar desde otra perspectiva y hacerlo m\u00e1s atractivo.\nP. \u00bfLa inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica ha funcionado?\nR. Es el mejor modelo posible, pero no ha funcionado porque no se ha normalizado el uso del catal\u00e1n entre la mayor\u00eda de poblaci\u00f3n. En las grandes ciudades, sales del centro y dejas de o\u00edr el catal\u00e1n. Esto no es un problema de la escuela, es un problema social. \u00bfA las personas de barrio se les ha tendido la mano para que se sientan miembros de la sociedad catalana?\nP. Defiende que entre el profesorado falta autocr\u00edtica y sobra victimismo.\nR. Es que no puede ser que haya profesores que ya empiezan a trabajar contando los d\u00edas que faltan para la jubilaci\u00f3n. Hay quien trabaja en condiciones muy duras, pero otros lo hacen en situaciones \u00f3ptimas, y aun as\u00ed no dejan de quejarse. Pero tambi\u00e9n se tiene que decir que es un colectivo poco valorado. Tendr\u00eda que ser una profesi\u00f3n reconocida y habr\u00eda que dejar de pensar en cosas como que tienen tres meses de vacaciones.\nP. No hay alumnos desmotivados, dice, sino profesores que no saben motivarlos.\nR. No nos enga\u00f1emos: las materias no son motivadoras, en un principio. El profesor tiene que conseguir que el alumno vea que la materia tiene sentido y pensar en cuando \u00e9l era estudiante para saber c\u00f3mo motivarlo.\nP. Y c\u00f3mo se reduce el fracaso escolar?\nR. Reduciendo las desigualdades. La clave no est\u00e1 en los recursos que la Administraci\u00f3n da a una escuela de un barrio perif\u00e9rico, sino en los recursos que recibe ese barrio. La escuela puede tener los recursos, los profesores pueden ser buenos, pero el ni\u00f1o se pasa seis horas en clase y 18 en el barrio. La escuela no tiene que solucionar el problema, pero s\u00ed ayudar.\nP. C\u00f3mo ve el cambio de notas de \u201cno logrado\u201d a \u201cen proceso de logro\u201d?\nR. \u201cNo logrado\u201d parece que digas al alumno: \u201cEres un fracasado y no tienes remedio\u201d. Esto es una etiqueta que ya lo sentencia y es muy frustrante. La nueva f\u00f3rmula es m\u00e1s respetuosa. El sistema educativo nos iguala a todos en d\u00eda y hora, pero todo el mundo tiene un ritmo de aprendizaje diferente.\nP. Filosof\u00eda desaparece como optativa.\nR. La filosof\u00eda es necesaria en la formaci\u00f3n como persona. El curr\u00edculum tiene que focalizarse en formarnos como personas. No s\u00e9 si hacen falta materias de emprendimiento cuando las Humanidades pierden horas.\nP. \u00bfLa Selectividad se tiene que cambiar?\nR. Es absurdo que te eval\u00faen materias cuando ya lo han hecho en bachillerato. Y es absurdo que a un alumno que quiere hacer F\u00edsica, quiz\u00e1s por una mala respuesta en el examen de Historia, se le cierre la puerta por una d\u00e9cima."
    },
    "https://elpais.com/educacion/2022-02-17/el-ministerio-de-educacion-cambia-su-normativa-para-garantizar-la-plena-escolarizacion-de-los-ninos-en-melilla.html": {
        "title": "El Ministerio de Educaci\u00f3n cambia su normativa para garantizar la plena escolarizaci\u00f3n de los ni\u00f1os en Melilla",
        "subtitle": "El Defensor del Pueblo ha denunciado durante a\u00f1os la desatenci\u00f3n sufrida por cientos de ni\u00f1os en la ciudad aut\u00f3noma. La ONU emiti\u00f3 en 2021 una resoluci\u00f3n en la que condenaba la actuaci\u00f3n de Espa\u00f1a respecto a un menor",
        "date": "2022-02-17 04:30:00",
        "author": "Ignacio Zafra",
        "body": "El Ministerio de Educaci\u00f3n ha cambiado el proceso de admisi\u00f3n del alumnado en Ceuta y Melilla de forma que todos los ni\u00f1os que residen en ambas ciudades aut\u00f3nomas puedan ser escolarizados. El ministerio, que tiene las competencias de organizaci\u00f3n escolar en ambos enclaves, exig\u00eda hasta ahora requisitos (el empadronamiento \u2014muy restrictivo por su condici\u00f3n de ciudades fronterizas\u2014  o un informe de los servicios sociales municipales) que resultaban muy dif\u00edciles de cumplir, sobre todo en Melilla, para cientos de menores, generalmente de origen marroqu\u00ed, que viv\u00edan o incluso hab\u00edan nacido en las ciudades. Las trabas a su escolarizaci\u00f3n, contrarias a la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola, que la reconoce a todos los ni\u00f1os residentes independientemente de su situaci\u00f3n administrativa, hab\u00eda sido denunciada por el Defensor del Pueblo y la Fiscal\u00eda de Menores. El pasado mes de julio, el Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o de la ONU public\u00f3 una resoluci\u00f3n en la que condenaba a Espa\u00f1a por permitir que un ni\u00f1o nacido en Melilla y con pasaporte marroqu\u00ed pasara casi dos cursos sin poder ir al colegio.\nEs imposible saber cu\u00e1ntos ni\u00f1os contin\u00faan sin escolarizar en Melilla, afirma Jos\u00e9 Palaz\u00f3n, presidente de la asociaci\u00f3n local dedicada a la defensa de los derechos de los ni\u00f1os PRODEIN, que en 2019 estim\u00f3 que a 243 se les hab\u00eda denegado la matr\u00edcula. Desde entonces, el cambio en la actitud del Gobierno y los recursos presentados por organizaciones como la suya han logrado que todos los ni\u00f1os cuyas familias lo solicitaron fueran escolarizados, asegura. La novedad de la nueva resoluci\u00f3n sobre admisi\u00f3n en centros educativos p\u00fablicos y privados publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) es que contempla que, a efectos de escolarizaci\u00f3n, la residencia podr\u00e1 acreditarse, adem\u00e1s de mediante el empadronamiento o un informe de los servicios sociales, a trav\u00e9s de \u201cotros medios de prueba admitidos en Derecho\u201d.\nEs decir, con documentos como contratos privados de alquiler, actas notariales o tarjetas sanitarias, afirma el abogado Jos\u00e9 Luis Candela, presidente de la Asociaci\u00f3n de Extranjeristas en Red, que ha asesorado a PRODEIN en este asunto. Estas \u00faltimas, a\u00f1ade Candela, resultan especialmente importantes porque la pr\u00e1ctica totalidad de los residentes la tienen.\nCandela y Palaz\u00f3n celebran el cambio, pero esperan que este a\u00f1o no suceda como el pasado, cuando una decena de las familias que consiguieron mediante recursos que sus hijos fueran escolarizados recibieron m\u00e1s tarde una carta anunci\u00e1ndoles que se iniciaba contra la familia un procedimiento de expulsi\u00f3n de Espa\u00f1a. El temor a que esto suceda, dice Palaz\u00f3n, puede provocar que algunas familias opten por no llevar a sus hijos al colegio.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS EDUCACI\u00d3N en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/espana/catalunya/2022-02-17/un-ano-perdido-para-proteger-el-delta-del-llobregat.html": {
        "title": "Un a\u00f1o perdido para proteger el delta del Llobregat",
        "subtitle": "El ayuntamiento de El Prat denuncia que pese a la advertencia de la UE y al revuelo por la ampliaci\u00f3n del aeropuerto no se ha agilizado la preservaci\u00f3n natural  ",
        "date": "2022-02-17 04:15:00",
        "author": "Marc Rovira",
        "body": "Sin prisa y con muchas pausas. El delta del Llobregat sigue igual de expuesto a da\u00f1os medioambientales, un a\u00f1o despu\u00e9s del toque de atenci\u00f3n dado por la Comisi\u00f3n Europea sobre la necesidad de desplegar una normativa que lo proteja. El espacio est\u00e1 integrado en la Red Natura 2000, una red ecol\u00f3gica europea de \u00e1reas de conservaci\u00f3n de la biodiversidad. El alcalde de El Prat de Llobregat, Llu\u00eds Mijoler, denunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que, pese a la \u201csevera advertencia\u201d que las autoridades comunitarias notificaron el 18 de febrero del a\u00f1o pasado, no se ha remediado \u201cla desprotecci\u00f3n de los espacios naturales del delta\u201d. Acusa a la Generalitat y al Gobierno central de inacci\u00f3n a la hora de garantizar la conservaci\u00f3n de una franja de humedales que est\u00e1 permanentemente amenazada por la presi\u00f3n del puerto y el aeropuerto. \u201cDe entre los distintos espacios naturales de Catalu\u00f1a, el delta del Llobregat es el que sufre una mayor presi\u00f3n urbana, industrial y de infraestructuras, pero, en cambio, es el \u00fanico que no tiene aprobado un plan de protecci\u00f3n y de gesti\u00f3n espec\u00edfico\u201d, censur\u00f3 Mijoler.\nEl debate que gener\u00f3 el pasado verano el proyecto de ampliaci\u00f3n de la tercera pista del aeropuerto Josep Tarradellas puso el foco en la fragilidad del ecosistema del delta del Llobregat, y en especial en la laguna de La Ricarda. El revuelo termin\u00f3 propiciando la s\u00fabita renuncia del Govern de la Generalitat al proyecto y a la inversi\u00f3n de 1.700 millones de euros que llevaba aparejada, ante la estupefacci\u00f3n del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, que daba por firme el acuerdo alcanzado con el vicepresidente auton\u00f3mico Jordi Puigner\u00f3. Aquella renuncia supon\u00eda un paso al frente para la protecci\u00f3n del espacio natural que rodea al aeropuerto, argument\u00f3 el president Pere Aragon\u00e8s. Pero, la apuesta no se ha concretado. \u201cLa Generalitat sigue sin aprobar el plan de protecci\u00f3n del medio natural y del paisaje de los espacios protegidos del delta del Llobregat, y ese es un instrumento fundamental para el dise\u00f1o y desarrollo de las acciones necesarias para la preservaci\u00f3n de la zona\u201d, reprocha Mijoler. Desde el consistorio se pone de relieve que la falta de una estrategia para blindar el delta choca con la postura demostrada por Aena, que no desiste de su plan por ampliar el aeropuerto. \u201cLa propuesta de Aena es todo lo contrario a lo dicho por la Comisi\u00f3n Europea\u201d, se critica desde El Prat. El argumento municipal expone que alargar la tercera pista supondr\u00eda \u201cuna destrucci\u00f3n todav\u00eda m\u00e1s grande de los espacios naturales del delta y del parque agrario\u201d.\nEn febrero del a\u00f1o pasado, la Comisi\u00f3n Europea remiti\u00f3 una carta de emplazamiento al Gobierno. El comunicado formaba parte de un procedimiento de infracci\u00f3n contra Espa\u00f1a por dejadez en la tutela del delta del Llobregat, un pulm\u00f3n verde que est\u00e1 integrado en la Red Natura 2000 y que cuenta con zonas de especial protecci\u00f3n de las aves (ZEPA). La reprimenda europea salpicaba directamente a la Generalitat, competente en materia de medio natural, y al Estado, por su participaci\u00f3n en el impulso de grandes obras p\u00fablicas en torno a la desembocadura del r\u00edo Llobregat. La Comisi\u00f3n reprob\u00f3 la negligencia de las autoridades en el cuidado del delta del Llobregat, alertando que la desatenci\u00f3n de este ecosistema atenta contra la directiva europea de conservaci\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales.\nLa denuncia fue llevada a Europa por la entidad naturalista Depana. Se argumentaba un sistem\u00e1tico incumplimiento de las medidas de compensaci\u00f3n pactadas en la declaraci\u00f3n de impacto ambiental de cada gran obra que ha afectado al delta. El ayuntamiento de El Prat apunta que son necesarias medidas urgentes para revertir la erosi\u00f3n de los humedales y la p\u00e9rdida de recursos h\u00eddricos por culpa de \u201clas alteraciones en la zona\u201d que ha supuesto el crecimiento de las infraestructuras. Un informe del consistorio indica que solo se ha creado una hect\u00e1rea de zonas h\u00famedas, frente a las 40 hect\u00e1reas que se eliminaron hace una d\u00e9cada, a ra\u00edz de la \u00faltima ampliaci\u00f3n del aeropuerto."
    },
    "https://elpais.com/tecnologia/2022-02-17/la-lucha-contra-los-trastornos-mentales-se-traslada-alli-donde-estan-los-adolescentes-en-tiktok-e-instagram.html": {
        "title": "La lucha contra los trastornos mentales se traslada all\u00ed donde est\u00e1n los adolescentes, en TikTok e Instagram",
        "subtitle": "Un colectivo cient\u00edfico recurre a las plataformas usadas por los menores de 18 a\u00f1os para hablar con su lenguaje sobre ansiedad, depresi\u00f3n, adicci\u00f3n, ideas suicidas y otras patolog\u00edas. En ese periodo se origina el 70% de los casos",
        "date": "2022-02-17 02:45:29",
        "author": "Ra\u00fal Lim\u00f3n",
        "body": "Luc\u00eda D (quien ha pedido no ser identificada por el apellido) vivi\u00f3 su infancia en un pueblo de C\u00e1diz y, ahora, con 22 a\u00f1os y a punto de acabar la carrera en Sevilla, ha comenzado tratamiento psicol\u00f3gico. \u201cTodo empez\u00f3 en el colegio\u201d, afirma. El aislamiento del resto del grupo y el sentimiento recurrente de soledad e incomprensi\u00f3n han derivado hoy en baja autoestima, actitud pasiva y episodios de depresi\u00f3n, ansiedad y pensamientos suicidas. \u201cNo me hac\u00edan caso. Era invisible\u201d, relata. Sus padres, agricultores, no sab\u00edan qu\u00e9 pasaba y, cuando plantearon el problema en el centro escolar les dieron la respuesta comod\u00edn: \u201cSon cosas de ni\u00f1os\u201d. Benedicto Crespo-Facorro, director de la Unidad de Salud Mental del hospital Virgen del Roc\u00edo y catedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda en la Universidad de Sevilla, asegura que se ha duplicado la demanda de asistencia y, de manera significativa, por ideas suicidas.\nEl caso de Luc\u00eda es muy com\u00fan. Crespo-Facorro, que tambi\u00e9n es investigador del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red para Salud Mental (Cibersam), recuerda que un 70% de los trastornos mentales comienzan antes de los 18 a\u00f1os. \u201cAunque la persona no se d\u00e9 cuenta, hay cambios inespec\u00edficos que, muchas veces, empiezan en esas edades. No son manifestaciones de la enfermedad, pero s\u00ed podemos identificar alteraciones a esas edades que pudieran o que est\u00e1n conectadas con lo que pasa en la edad adulta\u201d.\nInformar, formar, borrar el estigma social y advertir a los adolescentes de que se puede salir de esos problemas es dif\u00edcil. Una comunicaci\u00f3n eficaz exige que emisor y receptor sintonicen el mismo canal y esto no es as\u00ed con los problemas de salud mental en adolescentes. Para paliarlo, con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (Fecyt), dependiente del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, el grupo de psiquiatr\u00eda PsyNal y el Cibersam, han desarrollado una plataforma digital (Mentescopia) en la que recurren a TikTok, Instagram, Twitter y podcasts para difundir informaci\u00f3n contrastada cient\u00edficamente sobre salud mental, en el lenguaje que prefieren los adolescentes.\n\u201c\u00a1QE [sic] esto no va contigo! \u00a1Crees que no te afecta! Puedes prevenirlo\u201d Estos mensajes van ocupando la pantalla de TikTok mientras Oriol Marimon, miembro del colectivo de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica Big Van Ciencia, baila al ritmo urbano latino de So\u00f1ar, el tema de Morad. Con rock de fondo, en otro mensaje multimedia, advierte: \u201cTodo lo que ocurre a tu alrededor tambi\u00e9n puede provocar cambios negativos en tu cerebro, predisponi\u00e9ndote, a la larga, a sufrir enfermedades mentales\u201d.\nLourdes Fa\u00f1an\u00e1s, tambi\u00e9n investigadora del Cibersam, abunda en este \u00faltimo aspecto en la plataforma: \u201cEl neurodesarrollo es como si construy\u00e9ramos un edificio complej\u00edsimo y el plano general estuviera escrito en los genes. Es el mismo para todos los seres humanos. C\u00f3mo se va ejecutando ese edificio va a depender de otros elementos: de quien lo construye, de si llueve mientras se construye, de la temperatura, de que alguien cometi\u00f3 un peque\u00f1o error\u2026 los genes dictan el desarrollo epigen\u00e9tico de un \u00f3rgano complej\u00edsimo, pero el ambiente es imprescindible para que se construya adecuadamente\u201d\nCrespo-Facorro explica que todas las investigaciones del grupo han tenido eco hasta ahora en los \u00e1mbitos cient\u00edficos y en medios convencionales, \u201cpero no entre los adolescentes, que atraviesan un per\u00edodo cr\u00edtico, cuando empieza la enfermedad mental\u201d. \u201cTenemos que trabajar con ellos para prevenci\u00f3n y predicci\u00f3n. Lo que les llega es informaci\u00f3n distorsionada. En las redes, cualquiera habla de suicidio. El inter\u00e9s es que los chavales se conciencien con informaci\u00f3n veraz y acreditada\u201d.\nLa plataforma es un canal de informaci\u00f3n, pero no pretende ser una herramienta de diagn\u00f3stico ni moralizante. No se dice que las drogas son malas, pero s\u00ed se relata el efecto demoledor de las mismas en las conexiones neuronales. Se describen trastornos obsesivos y se informa de que, a pesar de ese car\u00e1cter anecd\u00f3tico reflejado en algunas pel\u00edculas donde el personaje no puede pisar una raya, llegan a ser graves e invalidantes. Se habla de obsesi\u00f3n, pero se diferencia la patolog\u00eda de las personas que simplemente son perseverantes en una idea.\n\u201cTambi\u00e9n se lucha contra el estigma y el tab\u00fa\u201d, a\u00f1ade el investigador de Sevilla. \u201cQueremos que la gente sepa qu\u00e9 son las enfermedades mentales, que tenemos que ayudar, que las personas que las sufren no deben ser alienadas ni proscritas\u201d.\nLa plataforma se va a seguir alimentando porque la realidad empuja. El psiquiatra advierte que la demanda asistencial se ha multiplicado y llegan a las consultas muchas alteraciones de conductas y cuadros ansiosos y de inestabilidad emocional que producen, seg\u00fan explica, \u201cuna mala adaptaci\u00f3n del individuo y una fricci\u00f3n con su entorno\u201d.\nCelia L., tambi\u00e9n de 22 y compa\u00f1era de Luc\u00eda en la Universidad (tampoco quiere que se especifique su apellido), lleva mal la vuelta a la presencialidad en las clases. Muestra un expediente acad\u00e9mico intachable, pero carece de habilidades sociales para relacionarse con sus compa\u00f1eros. Afirma que le pasa desde peque\u00f1a, desde su etapa escolar en un pueblo del Aljarafe sevillano. \u201cLo que menos me gustaba del colegio era el recreo, al contrario que a los dem\u00e1s\u201d, reconoce. Ella no ha recurrido a ayuda profesional. \u201cEs mi forma de ser\u201d, argumenta.\nSeg\u00fan explica Crespo-Facorro, \u201cno se consultan determinados trastornos porque la gente aguanta o dice: \u2018esto es lo que me ha tocado\u2019. Hay pacientes que vienen con cuadros graves que han estado ah\u00ed, silentes, fuera del circuito\u201d.\nLa iniciativa en redes pretende tambi\u00e9n contribuir a que se hable m\u00e1s de salud mental, a perder el miedo. \u201cHace no mucho\u201d, contin\u00faa el investigador, \u201cla gente dec\u00eda \u2018no estoy de psiquiatra, no estoy loco\u2019. Pero se pueden aliviar no solo los casos graves de salud mental, sino tambi\u00e9n las patolog\u00edas, digamos, intermedias, con una buena orientaci\u00f3n inicial. Cuanto antes mejor, porque lo que evoluciona luego es m\u00e1s dif\u00edcil de recuperar\u201d.\nLa condici\u00f3n ineludible de la plataforma es el respaldo cient\u00edfico. El Cibersam lo conforman 25 grupos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, precl\u00ednica y traslacional de ocho comunidades espa\u00f1olas. El objetivo es distanciarse de la proliferaci\u00f3n de aplicaciones sin rigor que intentan aprovechar la creciente preocupaci\u00f3n por la salud mental.\nSimon Goldberg, del Centro de Mentes Saludables de la Universidad de Wisconsin-Madison, ha liderado un reciente estudio en Plos Digital Health sobre actuaciones en este campo basadas en tel\u00e9fonos m\u00f3viles. Las conclusiones son dispares. Mientras algunas mostraban efectos sugestivos ante la ansiedad, el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n o el tabaquismo, la mayor\u00eda arroj\u00f3 resultados \u201cd\u00e9biles o pocos significativos\u201d. Goldberg y su equipo concluyen: \u201cNo se encontr\u00f3 evidencia convincente que apoyara ninguna intervenci\u00f3n basada en tel\u00e9fonos m\u00f3viles\u201d. \u201cNo obstante\u201d, a\u00f1aden, \u201cla evidencia de efectos sugestivos respalda la investigaci\u00f3n futura en esta \u00e1rea, as\u00ed como la consideraci\u00f3n de estos enfoques como medios rentables para reducir los s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos como herramientas de prevenci\u00f3n o como intervenciones iniciales dentro de un modelo de atenci\u00f3n escalonada\u201d.\nEn un estudio anterior en NPJ Digital Medicine, del grupo Nature, Kiona Weisel, psic\u00f3loga cl\u00ednica de la Universidad Friedrich-Alexander (Alemania), conclu\u00eda: \u201cSi bien el uso de tel\u00e9fonos inteligentes es omnipresente y el mercado de aplicaciones para tel\u00e9fonos inteligentes dirigidas a la salud mental est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente, la evidencia de su uso para tratar los s\u00edntomas de salud mental a\u00fan no est\u00e1 clara\u201d. De acuerdo con el trabajo, los resultados tambi\u00e9n fueron dispares: un mayor efecto sobre depresi\u00f3n y tabaquismo, y menor o nulo frente a ansiedad, ideas suicidas, autolesi\u00f3n o consumo de alcohol.\nLa propuesta de Mentescopia se aleja de estas aplicaciones, no solo por contar con respaldo cient\u00edfico en todos sus aspectos, sino tambi\u00e9n porque su objetivo no es intervenir, sino informar y formar. En este sentido, Crespo-Facorro explica: \u201cNo queremos entrar en la l\u00ednea de autoayuda, consejos u orientaci\u00f3n, sino en dar toda la informaci\u00f3n. Es un debate que hemos tenido, pero la idea nuestra es quedarnos en la parte m\u00e1s rigurosa cient\u00edficamente, que tenga credibilidad para los j\u00f3venes y que les llegue a ellos\u201d.\nPuedes escribirnos a rlimon@elpais.es, seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter y apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal"
    },
    "https://elpais.com/tecnologia/2022-02-16/judea-pearl-los-ordenadores-pronto-seran-capaces-de-explicar-el-mundo-y-a-ellos-mismos.html": {
        "title": "Judea Pearl: \u201cLos ordenadores pronto ser\u00e1n capaces de explicar el mundo y a ellos mismos\u201d",
        "subtitle": "El estadounidense, premio Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento, cree que en menos de 25 a\u00f1os la inteligencia artificial \u201cexperimentar\u00e1 una revoluci\u00f3n\u201d al entender el entorno",
        "date": "2022-02-16 02:55:48",
        "author": "Manuel G. Pascual",
        "body": "Nadie sabe qu\u00e9 razonamiento sigui\u00f3 en 2016 AlphaGo, un programa desarrollado por DeepMind (Google), para derrotar sin paliativos al campe\u00f3n del mundo de Go, un juego de origen chino considerado mucho m\u00e1s complejo que el ajedrez. Ese sistema us\u00f3 redes neuronales, que se apoyan en el deep learning o aprendizaje autom\u00e1tico. Se le ense\u00f1aron las reglas del juego, en el que el factor intuitivo es clave, y luego ech\u00f3 varias partidas contra s\u00ed mismo. Dicen los entendidos que AlphaGo desarroll\u00f3 unas t\u00e1cticas nunca antes vistas. Su victoria se interpret\u00f3 como la prueba definitiva de que las m\u00e1quinas ya no tienen rival. Aunque no seamos capaces de entender c\u00f3mo lleg\u00f3 el programa a ese manejo.\nPero este modelo de desarrollo de la inteligencia artificial (IA), en el que la opacidad de los algoritmos es casi total, no es el \u00fanico en la disciplina. Frente a la propuesta del aprendizaje autom\u00e1tico hay otra tambi\u00e9n muy potente, basada en sistemas de causalidad, que pretende arrojar luz sobre el proceso de toma de decisiones de la m\u00e1quina. El padre de esta corriente es el estadounidense Judea Pearl, que la semana pasada fue distinguido con el premio Fundaci\u00f3n BBVA Fronteras del Conocimiento en la categor\u00eda de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n. Un galard\u00f3n m\u00e1s para sus pobladas vitrinas, en las que luce desde 2011 el premio Turing (2011), considerado el Nobel de la inform\u00e1tica.\nPearl naci\u00f3 en Tel Aviv en 1936, antes de la formaci\u00f3n del Estado de Israel (entonces Mandato brit\u00e1nico de Palestina). En 1969 se incorpor\u00f3 a la Universidad de California en Los \u00c1ngeles (UCLA), donde todav\u00eda ejerce como profesor a sus 85 a\u00f1os. Su gran contribuci\u00f3n a la disciplina es la aplicaci\u00f3n de las redes bayesianas para reducir la incertidumbre (lograr que la m\u00e1quina no se vea abrumada ante la multiplicidad de variables que le impactan). De la mano de la estad\u00edstica, consigui\u00f3 desarrollar modelos de inteligencia artificial que traduc\u00edan las variables en una especie de \u00e1rboles de decisi\u00f3n en los que solo aparec\u00edan las opciones viables. Este sistema se iba perfeccionando, de manera que el programa no ten\u00eda que empezar a razonar de cero cada vez.\nLos m\u00e9todos de Pearl se ense\u00f1an hoy en todas las facultades de Inform\u00e1tica y sus libros \u201chan inspirado avances trascendentales en la comprensi\u00f3n del razonamiento y el pensamiento\u201d, destac\u00f3 el jurado del premio espa\u00f1ol. Su \u201camplio y profundo impacto\u201d se percibe en multitud de \u00e1reas y aplicaciones, como \u201cen el desarrollo de ensayos cl\u00ednicos m\u00e9dicos no sesgados y eficaces, en la psicolog\u00eda, la rob\u00f3tica y la biolog\u00eda\u201d.\n2022 ser\u00e1 un a\u00f1o agridulce para el cient\u00edfico estadounidense. Por un lado, ha conseguido uno de los galardones mejor remunerados del mundo; por otro, se cumplen 20 a\u00f1os del asesinato de su hijo, el periodista Daniel Pearl, que fue secuestrado, torturado y asesinado en Pakist\u00e1n por yihadistas. El tr\u00e1gico suceso no consigui\u00f3 interrumpir la carrera investigadora de Pearl. El cient\u00edfico atiende por tel\u00e9fono a EL PA\u00cdS desde su casa de Los \u00c1ngeles.\nPregunta. \u00bfEn qu\u00e9 momento se encuentra el desarrollo de la inteligencia artificial?\nRespuesta. Creo que en poco tiempo, dentro de entre cinco y 25 a\u00f1os, veremos una revoluci\u00f3n. Los ordenadores pronto se comportar\u00e1n de forma m\u00e1s inteligente que hasta ahora, en parte gracias a los avances en la ciencia de la causa y el efecto. Los ordenadores ser\u00e1n capaces de explicar por qu\u00e9 tomaron sus decisiones, por qu\u00e9 es bueno que t\u00fa hagas una u otra cosa y qu\u00e9 va a pasar si no lo haces. Vamos hacia ordenadores capaces de explicar el mundo y a ellos mismos, y de volver hacia atr\u00e1s y modificar su propio software. Y eso va a suceder en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Supongo que ahora me querr\u00e1 preguntar si esto es peligroso, si acabar\u00e1 por desarrollarse una especie de organismo que controle el mundo. Me preocupa esa posibilidad, pero tambi\u00e9n creo que deber\u00edamos ser capaces de controlar la situaci\u00f3n.\nP. \u00bfCree que la gente pone demasiadas esperanzas en el aprendizaje autom\u00e1tico?\nR. El deep learning, no lo olvidemos, es una forma muy simple de IA. Est\u00e1 en el primer escal\u00f3n de complejidad, es fundamentalmente estad\u00edstica: solo es capaz de predecir cosas similares a las que ya ha visto anteriormente. Es cierto que se ha confiado en exceso en el deep learning debido a los grandes avances que ha impulsado en visi\u00f3n computacional, reconocimiento de voz y veh\u00edculos aut\u00f3nomos, por ejemplo. Eso nos llev\u00f3 a pensar que esta progresi\u00f3n era imparable, que la inteligencia general estaba a la vuelta de la esquina. Ahora sabemos sus limitaciones. No podemos predecir los resultados de una intervenci\u00f3n solo mirando pasivamente los datos. Tampoco se puede generar una explicaci\u00f3n a partir de su contemplaci\u00f3n.\nP. \u00bfCu\u00e1l es entonces la principal limitaci\u00f3n de la IA?\nR. Cruzar la frontera entre la predicci\u00f3n y la explicaci\u00f3n de la acci\u00f3n. Se trata de una diferencia que no se reconoc\u00eda antes. Imagino que habr\u00e1 otras grandes limitaciones; yo le puedo hablar de esta porque es con la que estoy familiarizado. Ahora sabemos cu\u00e1l es el problema y creo que lo superaremos.\nP. \u00bfDeber\u00eda regularse el uso de algoritmos de IA que afecten a las vidas de las personas?\nR. Creo que es prematuro legislar antes de entender qu\u00e9 significa protegernos de ello, qu\u00e9 se puede considerar un fracaso. Los abogados no deber\u00edan traducir sus miedos infundados en una legislaci\u00f3n. Por supuesto que no queremos que la gente sea discriminada por su color de piel, origen nacional o estatus econ\u00f3mico. Habr\u00e1 que entender qu\u00e9 significa esta correlaci\u00f3n. Ahora tenemos los medios para clasificar los algoritmos en discriminatorios o justos. Deber\u00eda haber alguna regulaci\u00f3n, pero no antes de entender qu\u00e9 es la justicia algor\u00edtmica. Y justicia es una noci\u00f3n causal.\nP. \u00bfQu\u00e9 quiere decir con eso?\nR. La definici\u00f3n de justicia viene de un modelo causal. Porque ya fuera la raza o el sexo lo que aport\u00f3 la apariencia de discriminaci\u00f3n o inequidad, depende del modelo causal que tengas. Podr\u00eda ser una coincidencia estad\u00edstica, pero si hay intenci\u00f3n de discriminar deben ser prohibidos. Algunos tipos de discriminaci\u00f3n se relacionan causalmente con variables protegidas, y por tanto deber\u00edan ser regulados.\nP. \u00bfQu\u00e9 le parece que las redes bayesianas que usted desarroll\u00f3 sean ahora aprovechadas por empresas privadas para amasar grandes ingresos sin mostrar su c\u00f3digo?\nR. No lo he visto todav\u00eda, pero s\u00e9 que hay una tendencia a usarlas. Soy muy cauteloso con estas cosas. Por otra parte, si veo gente que desarrolla y usa adecuadamente el algoritmo que yo desarroll\u00e9, genial. No necesito que mi nombre est\u00e9 en los cr\u00e9ditos del producto. Me han dicho que hay una red bayesiana en cada iPhone, no lo s\u00e9. Google tampoco me dice c\u00f3mo lo usan.\nP. Si empezase ahora su carrera como investigador, \u00bfpor qu\u00e9 campo se interesar\u00eda?\nR. Por la medicina personalizada. Y si me pusiera m\u00e1s filos\u00f3fico, por la inteligencia artificial social.\nP. \u00bfQu\u00e9 es la inteligencia artificial social?\nR. Consiste en conseguir que los ordenadores se comuniquen entre ellos igual que hacemos las personas. Con la idea de que cada uno de nosotros es un agente con voluntad propia, tiene creencias y deseos y que como especie social trabajamos juntos y formamos una sociedad en la que los unos conf\u00eden en los otros. Hay que establecer relaciones extremadamente b\u00e1sicas entre los ordenadores, que tengan los planos de otros ordenadores. Hay que buscar formar empat\u00eda, confianza, responsabilidad, arrepentimiento, m\u00e9rito y acusaci\u00f3n. Si conseguimos eso, los ordenadores trabajar\u00e1n mucho mejor en sociedad que cada uno por su cuenta.\nP. \u00bfEso podr\u00eda ayudarnos a entendernos mejor a nosotros mismos?\nR. Exacto. Lo m\u00e1s interesante de ese desarrollo ser\u00eda llegar a comprender qu\u00e9 nos enfada, qu\u00e9 nos inspira confianza, por qu\u00e9 sentimos compasi\u00f3n por otros. Los ordenadores ser\u00e1n un laboratorio para las ideas en ciencias sociales. Podremos implementar un planteamiento en algunas m\u00e1quinas, apartarlas, cambiar alg\u00fan componente y ver qu\u00e9 pasa. Crear\u00edamos un avance tremendo en la comprensi\u00f3n de nuestra vida social.\nP. \u00bfQu\u00e9 consejo le dar\u00eda a quien est\u00e9 ahora mismo empezando su carrera de investigaci\u00f3n en IA?\nR. No aceptes el no como respuesta. No te metas en el aprendizaje profundo [por el deep learning], m\u00e9tete en el entendimiento profundo. Evita el dogmatismo, recela de quienes insistan en una perspectiva y no atiendan la influencia de otros campos en el suyo. Algunas disciplinas son m\u00e1s abiertas, otros m\u00e1s cerradas\u2026 Elige una que muestre ser abierta, eso se puede ver entre otras cosas por el tipo de vocabulario t\u00e9cnico que emplee.\nPuedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal."
    },
    "https://elpais.com/economia/negocios/2022-02-16/con-permiso-de-los-padres.html": {
        "title": "La aplicaci\u00f3n espa\u00f1ola de control parental que fundaron tres amigos y ya factura 10 millones de euros",
        "subtitle": "Qustodio, lanzada en 2012 por expertos en ciberseguridad,  cuenta con m\u00e1s de\u00a0cuatro millones de usuarios en el mundo ",
        "date": "2022-02-16 04:45:00",
        "author": "Carmen S\u00e1nchez-Silva",
        "body": "Desde que irrumpi\u00f3 la covid-19, el aceler\u00f3n del mundo digital no ha cesado. Y plataformas digitales como Qustodio han experimentado un crecimiento imparable. Surcando aumentos del volumen de negocio de entre el 20% y el 30% anual con la pandemia, esta aplicaci\u00f3n de control parental factura m\u00e1s de 10 millones de euros, con una cifra superior a los cuatro millones de usuarios que se ha duplicado en los \u00faltimos tres a\u00f1os.\nTodo empez\u00f3 en 2011 en Barcelona, cuando la implantaci\u00f3n de los tel\u00e9fonos inteligentes entre la poblaci\u00f3n infantil y juvenil y el uso masivo de internet en el hogar llev\u00f3 a Eduardo Cruz, Josep Gaspar y Josh Gabel, los tres amigos fundadores de Qustodio y expertos en ciberseguridad, a pensar en la necesidad de promover la utilizaci\u00f3n apropiada de internet entre las nuevas generaciones y que los padres pudiesen controlar el uso de los dispositivos por parte de los ni\u00f1os para evitar los riesgos derivados de la conexi\u00f3n digital mediante un software espec\u00edfico.\nRaz\u00f3n no les faltaba. Hoy, el 65% de los ni\u00f1os de 12 a\u00f1os poseen un tel\u00e9fono m\u00f3vil con acceso a la Red, seg\u00fan datos de la compa\u00f1\u00eda. Y cuando tienen entre 9 y 12 a\u00f1os pasan al menos seis horas diarias pegados a las pantallas; que son cuatro horas y media en el caso de los peque\u00f1os de entre 5 y 8 a\u00f1os. M\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os se reconocen adictos a su smartphone, un porcentaje inferior a los que admiten tener problemas de sue\u00f1o (el 63% en el caso de los alumnos de Secundaria). Al mismo tiempo, al menos cuatro de cada diez est\u00e1n expuestos a la pornograf\u00eda por internet y tres de cada diez han sufrido acoso cibern\u00e9tico.\nLanzada en 2012, Qustodio cont\u00f3 en sus primeros pasos con la ayuda de un inversor americano, 8W Ventures, y posteriormente con la de Kibo Ventures. Ambos facilitaron cuatro millones de euros para que empezara a funcionar. \u201cDesde entonces no hemos necesitado financiaci\u00f3n adicional y flotamos solos\u201d, presume Eduardo Cruz, consejero delegado de la start-up, que est\u00e1 implantada en 190 pa\u00edses y tiene el 98% de sus clientes fuera de Espa\u00f1a, principalmente en Estados Unidos y el Reino Unido.\nLa herramienta filtra los contenidos a los que pueden acceder los ni\u00f1os, monitoriza la actividad, establece l\u00edmites de tiempo, cuenta con localizador y realiza un seguimiento de las llamadas y mensajes, entre otros servicios. Disponible en ocho idiomas, seg\u00fan el responsable de la empresa, Qustodio es el l\u00edder independiente de un mercado en el que fueron pioneros y al que luego se han unido compa\u00f1\u00edas como Google o Apple. El a\u00f1o pasado, su aplicaci\u00f3n estuvo entre las 20 gratuitas m\u00e1s descargadas en Espa\u00f1a del Play Store de Google dentro del \u00e1rea de estilo de vida, acorde con los datos de Similarweb.\nLas familias tienen dos necesidades principales, explica Cruz, proteger a los ni\u00f1os del acceso a contenidos digitales inapropiados y la gesti\u00f3n del tiempo que pasan delante del dispositivo para poder establecer \u201cusos saludables\u201d de los videojuegos, por ejemplo. Dirigida a familias, Qustodio ofrece el control de un dispositivo gratis y, a partir de ah\u00ed, los dem\u00e1s son de pago. Su tarifa para cinco tel\u00e9fonos u ordenadores es de 40 o 45 euros anuales.\nTambi\u00e9n se han enfocado en los colegios, entre los que se implantan a trav\u00e9s de suscripciones que, dependiendo del n\u00famero de aparatos a monitorizar, cuestan entre 5 y 10 euros por dispositivo al a\u00f1o, seg\u00fan Cruz.\nEl consejero delegado de la start-up barcelonesa asegura que su objetivo principal es proveer de un servicio que ayude a la gente. \u201cQueremos crecer, pero no primamos el crecimiento loco, ni pensamos en la salida a Bolsa o en la venta de la empresa\u201d, afirma. Con m\u00e1s del 60% del capital en manos de los tres socios fundadores, Cruz reconoce que han recibido ofertas de inversores internacionales para comprar la compa\u00f1\u00eda. \u201cPero nosotros estamos encantados de haber creado la empresa aqu\u00ed y queremos seguir aportando valor a Espa\u00f1a\u201d, a\u00f1ade.\nQustodio no genera beneficios todav\u00eda. \u201cEstamos en el punto de equilibrio y reutilizamos el dinero que entra para seguir creciendo\u201d, mantiene Cruz. En 2020 contrataron a 20 personas con un presupuesto de un mill\u00f3n de euros y su plantilla se eleva a 90 empleados.\n"
    },
    "https://elpais.com/espana/2022-02-16/ramontxu-sobremesa-y-un-jamon-antidotos-contra-la-soledad.html": {
        "title": "Ramontxu, sobremesa y un jam\u00f3n, ant\u00eddotos contra la soledad",
        "subtitle": "El Gobierno de Castilla-La Mancha autoriza la s\u00e9ptima temporada del programa de la televisi\u00f3n auton\u00f3mica \u2018En compa\u00f1\u00eda\u2019, un \u00e9xito de audiencia entre los mayores de 65 a\u00f1os",
        "date": "2022-02-16 04:00:00",
        "author": "Daniel Arribas",
        "body": "Ram\u00f3n Garc\u00eda recibi\u00f3 una llamada en 2016 que le pill\u00f3 descolocado. Su amigo Juan y Medio, due\u00f1o de la productora Indaloymedia, quer\u00eda que presentase un programa en la televisi\u00f3n auton\u00f3mica de Castilla-La Mancha. A Garc\u00eda, nacido en Bilbao en 1961, le choc\u00f3 la idea. Seis a\u00f1os despu\u00e9s, la relaci\u00f3n parece consolidada, ya que el 1 de febrero el Consejo de Gobierno de Castilla-La Mancha autoriz\u00f3 a CMM (Castilla-La Mancha Media) a renovar el programa del presentador por 2,8 millones de euros. Un alivio para los seguidores de En compa\u00f1\u00eda, que han convertido su cita diaria con Garc\u00eda en un \u00e9xito de audiencia \u201410% de cuota de pantalla\u2014 y casi en una terapia: en Castilla-La Mancha viven cerca de 100.000 personas mayores de 65 a\u00f1os, franja de edad en la que el espacio se acerca al 20% de cuota de audiencia, convertido en un ant\u00eddoto contra la soledad y el aislamiento.\nUna de esas personas es Paula Nieto, que desde Manzanares (Ciudad Real) nunca falla a la cita con el programa. Con 89 a\u00f1os, dice que le acompa\u00f1a todas las tardes, mientras sus nietos vuelven del instituto: \u201cLo veo todos los d\u00edas y me encanta, es un programa muy alegre\u201d. Nieto asegura que Ramontxu, como se conoce al presentador, transmite una cercan\u00eda especial al otro lado de la pantalla: \u201cLe conocemos de todo la vida, es como uno m\u00e1s de la familia\u201d. Adem\u00e1s, confiesa que su parte favorita es La llamada del jam\u00f3n, un concurso diario en el que se regala un jam\u00f3n a los espectadores que siguen el programa en directo. El \u00fanico requisito es responder a la llamada del programa y contestar \u201cRam\u00f3n, \u00bfme regalas el jam\u00f3n?\u201d. \u201cTodos los d\u00edas me r\u00edo con esa parte, es muy divertido\u201d, admite Nieto entre carcajadas.\nNatalia Sim\u00f3n, decana del Colegio de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda de Castilla-La Mancha, cree que el espacio ayuda \u201cde verdad\u201d a la gente mayor: \u201cLas personas a las que est\u00e1 dirigido el programa lo agradecen, porque sienten que se les tiene en cuenta. Esa sensaci\u00f3n de estar identificado con lo que ves al otro lado de la pantalla potencia much\u00edsimo la sensaci\u00f3n de entretenimiento. Para m\u00ed, su emisi\u00f3n es un acierto en una regi\u00f3n como esta\u201d.\nCMM Televisi\u00f3n ha hecho una apuesta por acompa\u00f1ar a las personas mayores. \u201cAcabar con la soledad\u201d es el lema que se repite en la p\u00e1gina web del programa de Ram\u00f3n Garc\u00eda hasta la saciedad. Y as\u00ed, el presentador se ha convertido en la cara m\u00e1s reconocible de la empresa.\nAcostumbrado a dirigir programas de \u00e9xito nacional (La ruleta de la fortuna, Qu\u00e9 apostamos, Grand Prix) y ser uno de los presentadores fijos de las campanadas de Nochevieja en Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, Ramontxu dej\u00f3 la capa en el armario y aterriz\u00f3 en 2016 en la televisi\u00f3n auton\u00f3mica, donde comparte cartel con la periodista Gloria Santoro. M\u00e1s de 1.400 emisiones despu\u00e9s, En compa\u00f1\u00eda se ha convertido en uno de los principales pilares sobre los que se sustenta la cadena castellanomanchega. Con un espacio donde tres castellanomanchegos cuentan cada tarde c\u00f3mo es su vida.\n\u201cNo es un programa de citas, ni lo pretende ser. Va m\u00e1s all\u00e1. Se ha convertido en uno de los espacios m\u00e1s importantes de la cadena y esperamos que est\u00e9 por encima del 10% de share durante todo el a\u00f1o\u201d, remarca Francisco Medel, el secretario general de CMM, que asegura que el espacio funciona como servicio p\u00fablico y acompa\u00f1a a la gente mayor cada d\u00eda durante m\u00e1s de dos horas, \u201calgo que la sociedad manchega demanda\u201d.\nLas audiencias suelen rondar el 10% de share, una cifra \u201cque est\u00e1 muy bien\u201d para la franja de la sobremesa, dice Medel, porque en ella la competencia es muy alta y todas las cadenas apuestan por su \u201cplato estrella\u201d, seg\u00fan el directivo.\nCon un presupuesto de 51,5 millones de euros para 2022 (un 6% m\u00e1s que en 2021), CMM Televisi\u00f3n se sit\u00faa como la octava cadena auton\u00f3mica que m\u00e1s dinero p\u00fablico recibe. Los 2,8 millones que costar\u00e1 la s\u00e9ptima temporada de En compa\u00f1\u00eda suponen un aumento del 3% con respecto al curso anterior. El 1 de febrero, d\u00eda en el que se acord\u00f3 la inversi\u00f3n p\u00fablica que recibir\u00eda el programa de Ramontxu, otros dos espacios de CMM Televisi\u00f3n firmaron su parte, aunque en cantidades muy inferiores. Ancha es Castilla-La Mancha, hist\u00f3rico espacio de la cadena presentado por Raquel Mart\u00edn Menor, recibir\u00e1 942.500 euros en 2022, mientras que Soy quien m\u00e1s sabe de la regi\u00f3n, nuevo concurso para celebrar el cuadrag\u00e9simo aniversario de la autonom\u00eda, contar\u00e1 con 647.000 euros del ente p\u00fablico.\n\u00bfY cu\u00e1nto cobra el presentador de la productora a la que financia el dinero p\u00fablico? Es un secreto guardado bajo siete llaves al amparo de la ley de protecci\u00f3n de datos."
    },
    "https://elpais.com/economia/negocios/2022-02-13/como-funciona-la-logistica-en-el-mundo-el-motor-clave-que-hace-girar-la-economia.html": {
        "title": "C\u00f3mo funciona la log\u00edstica en el mundo: el motor clave que hace girar la econom\u00eda",
        "subtitle": "El bum del comercio electr\u00f3nico tras la pandemia y el encarecimiento de los costes energ\u00e9ticos elevan la presi\u00f3n sobre las redes de distribuci\u00f3n de productos, una actividad esencial que permite el desarrollo de m\u00faltiples sectores",
        "date": "2022-02-13 02:29:20",
        "author": "\u00d3scar Granados",
        "body": "Imag\u00ednese cualquier objeto, alimento o producto que utilice en su vida diaria: un bol\u00edgrafo, el ordenador de la oficina, el caf\u00e9 favorito de su pareja, la fruta del desayuno o el libro de la mesita de noche\u2026 Estas cosas \u2014e incluso algunas m\u00e1s cr\u00edticas como el material sanitario\u2014 tienen algo en com\u00fan: han viajado cientos de kil\u00f3metros desde su punto de producci\u00f3n, han hecho escala en uno o dos centros de distribuci\u00f3n (o hub como los anglosajones les llaman) y han sido entregados por alg\u00fan servicio de paqueter\u00eda para que usted lo disfrute donde m\u00e1s le apetezca. Todo este complejo, y a veces invisible, entramado (que aglutina el embalaje, porte, almacenamiento y transporte) se ha puesto a prueba durante los \u00faltimos dos a\u00f1os, no solo por la pandemia sino por el auge del comercio electr\u00f3nico. Ha ganado protagonismo en la econom\u00eda.\nEn 2021, el sector de la log\u00edstica en Espa\u00f1a movi\u00f3 alrededor de 725 millones de env\u00edos, lo que supone un 6% m\u00e1s que en 2020 y una cifra hist\u00f3rica, seg\u00fan las estimaciones de UNO, la patronal. \u201cSi antes la gesti\u00f3n de la cadena de suministro ten\u00eda como \u00fanico objetivo, b\u00e1sicamente, reducir costes, ahora su mayor valor est\u00e1 en garantizar las ventas\u201d, afirma Francisco Aranda, representante del organismo. La velocidad de reacci\u00f3n en la entrega se ha trufado con la escasez de suministros, los problemas en el comercio mar\u00edtimo, la falta de conductores y el aumento de la energ\u00eda y los combustibles. Este c\u00f3ctel ha puesto en tensi\u00f3n a los integrantes de este engranaje y mientras algunas empresas viven un momento de gloria, otras atraviesan un camino lleno de baches.\nEn lo alto de la palestra est\u00e1 el sector inmobiliario log\u00edstico (inmolog\u00edstica). El a\u00f1o pasado recibi\u00f3 un aluvi\u00f3n de dinero: cerca de 2.200 millones de euros, un 54% m\u00e1s que en 2020, la cifra m\u00e1s alta que haya percibido este segmento en todos los tiempos, seg\u00fan los datos de la consultora CBRE. Gran parte de ese man\u00e1 viene de Bankinter. La firma financiera se ha hecho con una plataforma (que incluye 22 activos, equivalentes a una superficie bruta de 865.000 metros cuadrados, m\u00e1s 13 proyectos en desarrollo) por la que pag\u00f3 unos 1.000 millones de euros, seg\u00fan fuentes del mercado. El apetito por este negocio es imparable. La contrataci\u00f3n de almacenes y plataformas de distribuci\u00f3n se dispar\u00f3 en 2021 un 44% hasta llegar a m\u00e1s de 2,7 millones de metros cuadrados. Madrid (con un mill\u00f3n de metros cuadrados en alquiler) y Barcelona (con unos 750.000) son las zonas con m\u00e1s demanda. Detr\u00e1s: Zaragoza, M\u00e1laga, Bilbao y Sevilla.\n\u201cEl crecimiento del comercio electr\u00f3nico ha cambiado el inter\u00e9s de los inversores y los inquilinos por este mercado\u201d, resalta Alberto Larraz\u00e1bal, director nacional de Industrial & Log\u00edstica de CBRE. \u201cLa log\u00edstica no se ha detenido\u201d, a\u00f1ade Massimo Marsili, director general de XPO Logistics para el Sur de Europa y Marruecos. Este gigante, socio log\u00edstico de Inditex, se ha extendido por toda la Pen\u00ednsula, en donde tiene m\u00e1s de 60 centros que le han permitido tener un crecimiento de hasta el 70% en su negocio de \u00faltima milla de grandes dimensiones. \u201cTenemos m\u00e1s de 4.500 entregas diarias de ese producto\u2026 Somos l\u00edderes en palets. Podemos mover m\u00e1s de 20.000\u2033, destaca. A solo 30 minutos de Madrid, en Illescas (Toledo), se puede palpar el \u00e9xito del sector. En esta tierra con solo 30.000 habitantes, Zalando, DHL, H&M, Seur, Airbus, Dia, Toyota, Michelin, Correos Express\u2026 y muchas m\u00e1s compa\u00f1\u00edas han encontrado un suelo f\u00e9rtil para hacer crecer sus almacenes. La ubicaci\u00f3n de este municipio lo hace \u00fanico: a 25 kil\u00f3metros de la capital y con conexi\u00f3n a todas las autov\u00edas radiales de Espa\u00f1a. Amazon se instal\u00f3 aqu\u00ed en 2017 y el a\u00f1o pasado levant\u00f3 un enorme almac\u00e9n.\nDentro de los 180.000 metros cuadrados de superficie que ocupa la nueva nave del gigante tecnol\u00f3gico en Illescas, trabajan al un\u00edsono robots y humanos. Cuando una persona da clic en el bot\u00f3n de compra, desde su ordenador o m\u00f3vil, el algoritmo de la firma se pone en marcha y da la orden a uno de los 2.895 veh\u00edculos robotizados que mueve alguna de las 53.160 estanter\u00edas, todas llenas de productos que no tienen ninguna relaci\u00f3n. Le llaman el \u201cdesorden organizado\u201d, porque en un mismo compartimiento puede haber una libreta, una navaja de afeitar, un chupete, una carcasa de m\u00f3vil\u2026 y cientos de referencias m\u00e1s que un operario va eligiendo conforme se lo indica el sistema. All\u00ed todo funciona como un reloj. Los robots transportadores (AGV: veh\u00edculo de guiado autom\u00e1tico) nunca chocan entre s\u00ed. Llevan un ritmo: uno se detiene para cederle paso a otro, algunos m\u00e1s hacen fila, mientras otros buscan un hueco disponible para aparcar hasta la siguiente orden.\nAmazon ya tiene m\u00e1s de 40 centros en Espa\u00f1a. Los hay de todos los tama\u00f1os: desde los grandes almacenes hasta los centros de \u00faltima milla. Y est\u00e1n repartidos por todo el territorio espa\u00f1ol, pero los m\u00e1s importantes est\u00e1n cerca (o dentro) de las grandes ciudades: Madrid, Barcelona, Sevilla, Murcia. En la Comunidad de Madrid abri\u00f3 recientemente dos m\u00e1s: uno en M\u00f3stoles y otro en Coslada, dedicado en exclusiva al servicio de entrega en el d\u00eda. \u201cMadrid es la ciudad con la mayor poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a y tambi\u00e9n con mayor demanda de consumo\u201d, comenta V\u00edctor Rom\u00eda, director regional de Customer Fulfillment de Amazon en Espa\u00f1a. El bum del comercio electr\u00f3nico est\u00e1 empujando con fuerza. Hoy, el 76% de los internautas espa\u00f1oles entre 16 y 70 a\u00f1os (25,8 millones de personas) compra regularmente on line, seg\u00fan IAB Spain. En 2019, la cifra era del 71%.\nLas empresas de paqueter\u00eda han sentido el repunte. \u201cHemos tenido que adaptarnos de una manera flexible a una demanda variante en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n\u201d, resalta Roberto Pascual, director general de DHL Supply Chain Iberia. \u201cEn los \u00faltimos 18 meses nuestra capacidad de cruce y almacenamiento ha crecido en m\u00e1s de un 50%\u201d, explica Bel\u00e9n Arrazola, directora de Organizaci\u00f3n y Sistemas del Grupo MRW. En esta empresa, en los dos a\u00f1os de pandemia el B2B (la relaci\u00f3n entre fabricantes y empresas subcontratistas) se ha mantenido estable, mientras que el comercio electr\u00f3nico ha tenido un crecimiento continuado. \u201cHemos alcanzado pr\u00e1cticamente un equilibrio entre B2B y B2C [venta al consumidor final]\u201d, agrega Arrazola.\n\u201cLos que ya est\u00e1n consumiendo on line est\u00e1n aumentando la frecuencia de compra o el precio medio\u201d, afirma Estela Ye, directora para Espa\u00f1a de AliExpress, que pertenece al gigante asi\u00e1tico Alibaba. La empresa salt\u00f3 al mercado espa\u00f1ol en 2019 y desde entonces ha visto florecer con buen ritmo el negocio. \u201cEspa\u00f1a es el tercer mercado m\u00e1s importante para AliExpress [detr\u00e1s de Rusia y EE UU], en cuanto a volumen bruto de mercanc\u00edas, entre todos los pa\u00edses y regiones donde vendemos\u201d, destac\u00f3 la representante de la compa\u00f1\u00eda, que adem\u00e1s tiene siete tiendas f\u00edsicas en Espa\u00f1a y un negocio de venta de alimentos por internet (Lola Market). Mediante la colaboraci\u00f3n con diferentes operadores, cuenta con tres almacenes log\u00edsticos y un centro de clasificaci\u00f3n de paquetes (de 19.000 metros cuadrados) en los alrededores de Madrid, en San Fernando de Henares.\nEl enclave que ha elegido la empresa no es fortuito. Est\u00e1 en el Corredor del Henares: un nodo log\u00edstico entre Azuqueca de Henares (Guadalajara), Coslada (Madrid) y San Fernando de Henares (Madrid). \u201cEs la milla de oro del sector\u201d, subraya Laly Escudero, presidenta de la Asociaci\u00f3n de Empresarios del Henares (AEDHE). All\u00ed conviven unas 2.000 empresas que almacenan y distribuyen cualquier tipo de producto. Su posici\u00f3n es \u00fanica: est\u00e1 conectado al aeropuerto de Barajas (a unos cinco minutos) y a menos de media hora del centro de Madrid. Tambi\u00e9n hay una terminal ferroviaria (llamada puerto seco), con servicio de aduana y en donde se reciben contenedores mar\u00edtimos de los cuatro puertos m\u00e1s importantes del pa\u00eds: Valencia, Algeciras, Barcelona y Bilbao. Esa red de almacenes e infraestructuras seguir\u00e1 ganando importancia conforme se concrete la ampliaci\u00f3n del aeropuerto de Barajas, que tendr\u00e1 un importante hub log\u00edstico, impulsando el negocio del transporte a\u00e9reo que ha vuelto a retomar el vuelo despu\u00e9s de haber ca\u00eddo un 26,3% en 2020.\nEl tr\u00e1fico de mercanc\u00edas por avi\u00f3n estuvo cerca de alcanzar los valores previos a 2019, el mejor a\u00f1o de la serie hist\u00f3rica. \u201cSe ha recuperado el 93,4% de la carga\u201d, afirma Tom\u00e1s V\u00e1zquez, jefe de la Divisi\u00f3n de Desarrollo de Carga A\u00e9rea de Aena. Avanza a buen ritmo y con mejor salud frente al tr\u00e1fico de pasajeros que a\u00fan no llega ni a la mitad del nivel prepandemia (43,6%). Las aerol\u00edneas han visto una oportunidad para recuperar lo perdido en 2020 y se han lanzado al ruedo para responder con rapidez a la demanda. \u201cSomos capaces de conectar cualquier destino del mundo, Asia con Am\u00e9rica Latina, o viceversa, en 48 horas\u201d, dice Fernando Terol, director de IAG Cargo en Espa\u00f1a. \u201cHemos convertido tres aviones de pasajeros [de Iberia] en totalmente cargueros, lo que nos permite llevar mercanc\u00edas en la cabina y en las bodegas\u201d, a\u00f1ade Terol.\nHasta el a\u00f1o 2019, la mitad de las mercanc\u00edas que se mov\u00edan por el aire iban en un avi\u00f3n carguero. La otra mitad lo hac\u00eda en las bodegas de las aeronaves de pasajeros. Con la ca\u00edda en picado de los viajes, las frecuencias se redujeron y con ellos los precios se dispararon. \u201cHoy tenemos una capacidad de carga en bodegas que est\u00e1, aproximadamente, un 25% por debajo de los niveles previos a la pandemia, y con precios por kilo mucho m\u00e1s altos\u201d, comenta Jes\u00fas S\u00e1nchez, director general de Hubs & Gateways de DHL Express Espa\u00f1a. Esta empresa cuenta con su propia flota, pero tambi\u00e9n opera con otras aerol\u00edneas. Antes de la covid, pagaba por enviar un paquete de Madrid a Asia, en una aerol\u00ednea comercial, un euro por kilo. Ahora desembolsa tres euros. De Madrid a EE UU, el coste pas\u00f3 de los 1,50 euros en 2019 a una media de 3,5 euros en 2021. \u201cEn momentos puntuales hemos pagado hasta siete euros\u201d, afirma S\u00e1nchez. El atractivo por este negocio es tal que Correos, de la mano de Iberojet, tiene todo listo para lanzarse a este mercado.\nLa carga a\u00e9rea se ha venido arriba por el atasco en el transporte mar\u00edtimo. Esta \u00faltima actividad est\u00e1 controlada casi en su totalidad por cuatro grandes navieras, lo que ha acumulado no solo retrasos en la entrega (solo un 35% de los barcos a escala mundial llega a tiempo a su destino, de acuerdo con Sea-Intelligence), sino tambi\u00e9n un encarecimiento de los precios. Llevar algo por barco, por ejemplo del puerto de Shangh\u00e1i al de R\u00f3terdam, en enero pasado era un 55% m\u00e1s caro que hace un a\u00f1o; en abril de 2021, el encarecimiento era ya del 441%, seg\u00fan el Drewry World Container Index. Aunque el atasco se ha focalizado principalmente en Estados Unidos y China, en los puertos espa\u00f1oles se ha sentido la escasez de espacio y el aumento de los costes. \u201cLa log\u00edstica de las empresas cargadoras se ha tensionado al m\u00e1ximo para continuar ofreciendo buenos niveles de servicio. La prueba es el famoso desabastecimiento del que tanto se hablaba a finales de 2021 y que no ha llegado, y del que s\u00ed hab\u00edamos visto im\u00e1genes muy duras en el Reino Unido\u201d, afirma Jordi Esp\u00edn, secretario general de la Asociaci\u00f3n de Empresas Cargadoras (Transprime), principales clientes de las navieras.\n\u201cSalvo en casos puntuales, en los puertos espa\u00f1oles no hubo atascos\u201d, dice \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Dapena, presidente de Puertos de Espa\u00f1a. El exceso de capacidad \u2014que se gener\u00f3 hace d\u00e9cadas y que implic\u00f3 algunas inversiones fara\u00f3nicas\u2014 ha sido clave para hacer frente a esta crisis. \u201cSe ha convertido en una ventaja, fundamentalmente, en el sur del Mediterr\u00e1neo\u201d, detalla el representante de este organismo, que aglutina 46 puertos de inter\u00e9s general, gestionados por 28 Autoridades Portuarias. Actualmente, la capacidad de los puertos est\u00e1 entre un 60% y un 70%. \u201cEso significa que de vez en cuando podemos tener un buque en espera y a partir de ah\u00ed es inadmisible\u2026 Probablemente tendremos que generar un poquito m\u00e1s de colch\u00f3n de sobrecapacidad\u201d, advierte. Y para ello, hacia 2025 se prev\u00e9n inversiones en torno a los 11.000 millones de euros, de los cuales 4.750 millones vendr\u00e1n de las arcas p\u00fablicas y el resto lo pondr\u00e1n los privados. La apuesta es que la carga siga recuper\u00e1ndose, despu\u00e9s de haber ca\u00eddo en 2020. Al cierre de 2021, rond\u00f3 los 545 millones de toneladas en toda la red, seg\u00fan las estimaciones de Puertos de Espa\u00f1a, muy cerca de los 564 millones de toneladas del a\u00f1o previo a la covid-19.\nEste eslab\u00f3n es fundamental para el movimiento de mercanc\u00edas. Por los puertos espa\u00f1oles pasa el 60% de las exportaciones y el 85% de las importaciones. Los grandes portacontenedores suelen atracar en el puerto de Algeciras, por ejemplo, y desde all\u00ed se reparten la carga en barcos m\u00e1s peque\u00f1os que despu\u00e9s se dirigen a otras terminales del pa\u00eds. Una vez que los productos tocan tierra, el siguiente paso es distribuirlos: por carretera o tren. Y aqu\u00ed es donde la cadena empieza a enredarse. Ambos sectores han sufrido el aumento en el precio de la energ\u00eda y los combustibles, que en el transporte mar\u00edtimo se ha resuelto disminuyendo la velocidad de navegaci\u00f3n. La soluci\u00f3n, sin embargo, es dif\u00edcil de emular en otros sectores. Para las empresas de transporte de carga por carretera (por donde pasan el 95% de las mercanc\u00edas), el coste del combustible ha sido un quebradero de cabeza y se convirti\u00f3 en una de las principales razones para convocar a una huelga en diciembre pasado, que se evit\u00f3 con un acuerdo en el que, entre otras cosas, se incluye la obligatoriedad de la revisi\u00f3n del coste del transporte por la variaci\u00f3n del precio del gas\u00f3leo.\nEn 2021, el precio medio del gas\u00f3leo se increment\u00f3 un 30%, seg\u00fan el Bolet\u00edn del Petr\u00f3leo de la Uni\u00f3n Europea (UE). El carburante no era tan caro desde finales de febrero de 2013. Y eso ha hecho mella en un sector atomizado (cinco de cada diez camioneros son aut\u00f3nomos que explotan un solo veh\u00edculo). Ahora tambi\u00e9n el precio del gas se ha disparado. \u201cLas empresas que decidieron convertir sus flotas a esta energ\u00eda est\u00e1n viviendo un verdadero infierno\u201d, afirma Jos\u00e9 Mar\u00eda Quijano, de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Transporte de Mercanc\u00edas (CETM). El coste del combustible se ha equiparado al de personal. Hoy, en promedio, copan dos tercios de los costes operativos, dice Ram\u00f3n Valdivia, vicepresidente ejecutivo de Astic. \u201cLa energ\u00eda ha subido, los peajes han subido, los camiones han subido\u2026 Ya no se pueden absorber esos costes\u2026 De entre toda la cadena log\u00edstica, el transporte por carretera tiene los m\u00e1rgenes m\u00e1s peque\u00f1os y mayor competencia\u201d, se queja Quijano. Benjam\u00edn Calz\u00f3n, director de Excelencia en Operaciones de Seur, dice que los operadores no solo hacen frente al aumento de los combustibles, sino tambi\u00e9n a la electricidad, la madera para los palets, el pl\u00e1stico\u2026 Todo ello repercute en el consumidor final. \u201cObviamente, tenemos que trasladar los precios al cliente y \u00e9l tendr\u00e1 que trasladarlos, en la parte que considere, al cliente final\u201d.\n\u201cEl tren es el ox\u00edgeno de los puertos y los puertos son la savia del ferrocarril\u2026 Son un matrimonio que deber\u00eda de perdurar\u201d, afirma Fernando Gonz\u00e1lez Laxe, expresidente de Puertos del Estado. Pero no es as\u00ed. Esa intermodalidad que existe en otros pa\u00edses de la UE en Espa\u00f1a es casi anecd\u00f3tica. El pa\u00eds, en cuanto al movimiento de mercanc\u00edas por ferrocarril se refiere, est\u00e1 en las \u00faltimas posiciones de la UE, con una tasa del 4% transportado por este modo, frente a la media comunitaria del 18%. El plan del Gobierno (seg\u00fan establece el Plan de Mercanc\u00edas 30) es llevar este porcentaje, antes de 2030, hasta el 10%. Para ello prev\u00e9 inversiones de m\u00e1s de 8.000 millones en infraestructuras, digitalizaci\u00f3n y un plan de ayudas a las empresas. Pero ante el alza de costes, los empresarios privados reclaman m\u00e1s apoyos. \u201cLos esfuerzos para salvar al sector son insuficientes\u201d, recalca Juan Diego Pedrero, presidente de la Asociaci\u00f3n de Empresas Ferroviarias Privadas. \u201cEl precio de la energ\u00eda ha tenido aumentos de hasta un 400% y su incidencia sobre el total de los costes nos est\u00e1 llevando al colapso\u201d, resalt\u00f3.\nLa cifra global de toneladas transportadas por ferrocarril ha descendido desde el inicio de la liberalizaci\u00f3n. Desde los casi 30 millones de toneladas que se transportaban en 2006 y, tras pasar el bache de la crisis de 2010, que la situ\u00f3 en el entorno de los 21 millones de toneladas, no se ha vuelto a alcanzar esa cota. \u201cEl problema es que el tren no ha podido competir con el transporte de carretera\u201d, dice Eduard Albors, experto en movilidad y transporte. \u201cEl sector en Espa\u00f1a est\u00e1 muy atomizado y se adapta a las condiciones del mercado, entorno y situaci\u00f3n siendo muy competitivo en precios\u201d, destacan desde Renfe Mercanc\u00edas, a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico. Ello ha llevado a un estancamiento de la carga y a una f\u00e9rrea competencia entre la empresa p\u00fablica y las firmas privadas. Hoy, Renfe Mercanc\u00edas tiene una cuota del 59%. \u201cLa progresiva aparici\u00f3n de actores de peque\u00f1o y mediano tama\u00f1o en el \u00e1mbito de la tracci\u00f3n ferroviaria con estructuras de costes muy ajustadas destinados a proyectos-cliente han provocado que la cuota de Renfe Mercanc\u00edas haya disminuido progresivamente a lo largo de estos a\u00f1os\u201d, explican desde el ente p\u00fablico."
    },
    "https://elpais.com/economia/negocios/2022-02-15/por-que-llevar-un-gucci-de-segunda-mano-ya-no-esta-mal-visto.html": {
        "title": "Por qu\u00e9 llevar un Gucci de segunda mano ya no est\u00e1 mal visto",
        "subtitle": "El apetito de los j\u00f3venes y la mayor conciencia sostenible de las marcas explican el bum de las ventas de productos usados de alta gama",
        "date": "2022-02-15 02:43:20",
        "author": "Matteo Allievi",
        "body": "La compra de un bolso vintage de Gucci ya no es una afici\u00f3n solo de coleccionistas. Del mismo modo, el negocio de relojes usados no es un salto en el vac\u00edo, sino que una inversi\u00f3n prometedora. El mercado de lujo de segunda mano se ha disparado en 2021 hasta alcanzar los 33.000 millones de euros, tras un incremento del 65% desde 2017, seg\u00fan un estudio de la consultora Bain & Company. En cambio, el mercado de primera mano solo ha crecido un 12% en el mismo per\u00edodo. El aumento de ventas en las plataformas digitales y una creciente preocupaci\u00f3n por la sostenibilidad tanto por parte de los consumidores m\u00e1s j\u00f3venes como de las marcas destacan entre las razones del florecimiento de este sector. Una tendencia a la que las grandes empresas del lujo no pueden dar la espalda en la elaboraci\u00f3n de su estrategia de crecimiento.\nDe acuerdo con una reciente investigaci\u00f3n realizada por Boston Consulting Group (BCG), los consumidores de art\u00edculos de lujo de segunda mano se inclinan ligeramente a favor de los hombres (55%) y tienden a ser m\u00e1s j\u00f3venes (en su mayor\u00eda mileniales o de la Generaci\u00f3n Z). La profesora de la escuela de negocios ESIC, Gabriela Salinas, considera que las nuevas generaciones tienen una conciencia creciente sobre la sostenibilidad y la necesidad de consumir de manera inteligente. \u201cEstamos en la era de la declass\u00e9 consumption, en la que est\u00e1 empezando a abrirse camino la idea de que gastar dinero fr\u00edvolamente te hace parecer menos cool\u201d, se\u00f1ala.\nOtro factor fundamental en el crecimiento del sector responde a la desaparici\u00f3n del estigma de la segunda mano. Este cambio de mentalidad ha consolidado la reputaci\u00f3n de la reventa, que se ha convertido en una opci\u00f3n de compra valorada positivamente. \u201cAntes comprar de segunda mano parec\u00eda un negocio de cosas baratas, dedicado a personas que ten\u00edan pocos recursos. Ahora este prejuicio se est\u00e1 debilitando, tambi\u00e9n gracias a que las plataformas digitales van autentificando los productos para comprobar que sean genuinos\u201d, a\u00f1ade Salinas.\nLa proliferaci\u00f3n de aplicaciones digitales para la compraventa de bienes de lujo brinda a los consumidores un acceso m\u00e1s directo a este mercado. Vestaire Collective es uno de los actores l\u00edderes en este comercio electr\u00f3nico. Fundada en Par\u00eds en 2009, la plataforma opera en 80 pa\u00edses y dispone de un inventario con m\u00e1s de 3 millones de art\u00edculos de 10.000 marcas diferentes. En 2021, ha experimentado un fuerte crecimiento, con un aumento del 90% de los pedidos a nivel mundial. De momento, Estados Unidos es su mercado m\u00e1s grande, aunque Asia Oriental, el Sudeste Asi\u00e1tico y Ocean\u00eda han protagonizado un desarrollo considerable en el \u00faltimo a\u00f1o. \u201cLos distribuidores tradicionales tienen que adaptarse a un panorama cada vez m\u00e1s digital, donde las marcas, tambi\u00e9n a trav\u00e9s de aplicaciones, integrar\u00e1n opciones cada vez m\u00e1s sostenibles para que los clientes puedan vender sus piezas antiguas y comprar otras nuevas\u201d, se\u00f1ala Sophie Hersan, cofundadora de Vestiaire Collective. La compa\u00f1\u00eda no ha comunicado a EL PA\u00cdS su volumen de negocios, pero en marzo del a\u00f1o pasado alcanz\u00f3 el estatus de unicornio, por lo que su valoraci\u00f3n supera los 1.000 millones de d\u00f3lares.\nEn t\u00e9rminos de categor\u00edas de producto, los analistas consultados por este peri\u00f3dico coinciden en que la relojer\u00eda y la joyer\u00eda representan m\u00e1s del 75% del mercado. Pawn Shop es desde hace ocho a\u00f1os una de las empresas l\u00edderes en Espa\u00f1a en la compraventa de relojes de lujo de segunda mano. \u00c1lvaro Mart\u00edn, uno de sus due\u00f1os, explica que estos accesorios son un valor refugio para los inversores, porque saben a ciencia cierta que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os incrementar\u00e1n su valor de mercado.\nSeg\u00fan este empresario, las marcas Rolex, Patek Philippe y Audemars Piguet han creado una aut\u00e9ntica burbuja en el mercado de segunda mano. \u201cEn sus tiendas no dan los modelos m\u00e1s demandados a nadie salvo a los clientes m\u00e1s punteros o a quien est\u00e9 en lista de espera, que es de un m\u00ednimo de cuatro a\u00f1os. As\u00ed, hay mucha demanda, pero muy poca oferta, de ah\u00ed que los relojes usados valgan el doble o el triple que los nuevos\u201d, comenta. Mart\u00edn celebra que la crisis del coronavirus no ha afectado su negocio, puesto que en 2021 factur\u00f3 entre 3 y 4 millones de euros, alrededor de un 40% m\u00e1s que hace dos a\u00f1os.\nM\u00e1s all\u00e1 de los relojes y las joyas, algunas categor\u00edas clave de vestuario, como bolsos y zapatos, est\u00e1n ganando participaci\u00f3n de mercado. La marca Vintalogy, especializada en ropa vintage, cuenta con cuatro locales en Madrid y tres de ellos se dedican principalmente al comercio de sneakers. \u201cDurante la pandemia nos dimos cuenta de que era lo \u00fanico que nuestros clientes segu\u00edan comprando. Tienen un marketing imbatible, a\u00fan m\u00e1s desde cuando los grandes iconos de la m\u00fasica y del espect\u00e1culo se asocian con las marcas para hacer todo tipo de versiones\u201d, apunta Juan Fraile, uno de los dos socios fundadores.\nLa cuarta tienda de Vintalogy, situada en la zona del Rastro, mezcla prendas ordinarias con art\u00edculos de lujo. Fraile indica que el consumidor es cada vez m\u00e1s cosmopolita y heterodoxo. Sobre todo los m\u00e1s j\u00f3venes, que se acercan al mercado de lujo de segunda mano de una manera m\u00e1s ecl\u00e9ctica, combinando piezas de distintas marcas para buscar su estilo personal. Aunque las ventas de ropa de alta gama se est\u00e1n recuperando, todav\u00eda no se ha alcanzado el nivel precrisis. \u201cCerramos 2021 con una facturaci\u00f3n cerca del medio mill\u00f3n, la mitad que 2019. Todav\u00eda no se han retomado los eventos y muchos empleados siguen teletrabajando\u201d, zanja.\nUno de los temas calientes del negocio de segunda mano es la participaci\u00f3n de las marcas en la venta de sus prendas. Si hasta hace unos a\u00f1os las firmas del lujo recelaban de este mercado por miedo a que perjudicara su imagen de excelencia, ahora muchas de ellas invierten en plataformas de venta de ropa usada. El 5% del accionariado de Vestiaire Collective pertenece a Kering. Hace dos a\u00f1os Gucci sell\u00f3 un acuerdo de colaboraci\u00f3n con TheRealReal, plataforma l\u00edder en Estados Unidos en compraventa de art\u00edculos. \u201cLa segunda mano es una tendencia que ha llegado para quedarse y la mayor\u00eda de las marcas de lujo, a pesar de un per\u00edodo inicial de perplejidad, est\u00e1n tratando de integrarla en su estrategia global\u201d, considera Filippo Bianchi, analista de BCG.\nColaborar con las plataformas permite a las marcas crecer de manera controlada y ganar su batalla contra la falsificaci\u00f3n. \u201cAl firmar acuerdos con las empresas de reventa online, pueden intervenir en el proceso de selecci\u00f3n y de curaci\u00f3n de las prendas en venta y, si no est\u00e1n a la altura o si no son originales, pueden decidir no ofrecerlas a trav\u00e9s de estos canales\u201d, agrega Salinas.\nMuchas marcas se han dado cuenta de que hay que favorecer su accesibilidad a cada vez m\u00e1s usuarios para incrementar su presencia en el mercado. El sector de segunda mano es una forma para cumplir con este objetivo. Seg\u00fan la \u00faltima investigaci\u00f3n de BCG sobre este negocio, el 62% de los consumidores comprar\u00eda m\u00e1s marcas de moda que se asocien con plataformas de compraventa. Al mismo tiempo, las empresas de lujo no deben bajarse del carro de la exclusividad, ya que la mayor\u00eda de los consumidores adquiere los productos de alta gama porque se quieren ver diferentes a los dem\u00e1s. Para aquellas marcas que logren este equilibrio, las recompensas ser\u00e1n numerosas."
    },
    "https://elpais.com/espana/madrid/2022-02-07/madrid-refuerza-su-newsletter.html": {
        "title": "Madrid refuerza su newsletter",
        "subtitle": "Nuevas firmas se incorporan al equipo que elabora de lunes a viernes este bolet\u00edn",
        "date": "2022-02-07 10:59:35",
        "author": "El Pa\u00eds",
        "body": "El bolet\u00edn de Madrid crece. A partir del lunes 7 de febrero, la newsletter de Madrid incorpora nuevas firmas para dar variedad y pluralidad a las voces que habitualmente escriben en ella. Todav\u00eda no tiene un a\u00f1o de vida y esta newsletter se ha convertido en una de las que cuentan con m\u00e1s lectores fieles del peri\u00f3dico, pues m\u00e1s de la mitad de quienes est\u00e1n suscritos a ella la leen todos los d\u00edas. Si todav\u00eda no formas parte de esta comunidad, pincha aqu\u00ed.\nJunto a los reporteros de la secci\u00f3n de Madrid \u2014del equipo fundador de la newsletter permanecen Berta Ferrero, Manuel Viejo, Fernando Peinado y Patricia Peir\u00f3\u2014, contin\u00faa Isabel Vald\u00e9s, nueva corresponsal de g\u00e9nero del peri\u00f3dico, que aportar\u00e1 la visi\u00f3n de su \u00e1rea.\nAdem\u00e1s, Victoria Torres Benayas, la responsable de la informaci\u00f3n del tiempo del bolet\u00edn, tarea que mantendr\u00e1, escribir\u00e1 tambi\u00e9n de planes en familia, como hac\u00eda en el cuadernillo de Madrid. Y tambi\u00e9n procedente de dichas p\u00e1ginas llega Mai Montero, que recomendaba sitios de moda para salir.\nPero la newsletter tambi\u00e9n va a contar con Raquel Pel\u00e1ez, Margaryta Yakovenko, Antonio Ruiz Valdivia y Antonio Jim\u00e9nez Barca, todos ellos periodistas y columnistas de la secci\u00f3n de Madrid, que ahora trasladar\u00e1n su visi\u00f3n de la regi\u00f3n y de los madrile\u00f1os a este formato.\nNo es periodista, pero ser\u00e1 una gran incorporaci\u00f3n por su visi\u00f3n de la educaci\u00f3n y del mundo de los j\u00f3venes, Jos\u00e9 Antonio Exp\u00f3sito, director del Instituto Las Musas, un centro p\u00fablico que se ha convertido en un referente por la apuesta por la educaci\u00f3n en Ciencia y Tecnolog\u00eda de los alumnos de un barrio obrero de la capital.\nEl bolet\u00edn se env\u00eda a las seis de la tarde de lunes a jueves. Como siempre, los viernes son de H\u00e9ctor Llanos Mart\u00ednez, que recomienda planes culturales y gastronom\u00eda para el fin de semana. Y para que a los suscriptores les de tiempo a valorar estas sugerencias, esta newsletter se env\u00eda al mediod\u00eda.\nSuscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter diaria sobre Madrid."
    }
}