{
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/62152947fc6c83e42e8b45cf.html": {
        "title": "Garc\u00eda Egea presenta su dimisi\u00f3n como secretario general del PP tras la profunda crisis interna del PP",
        "subtitle": "La gesti\u00f3n de la mano derecha de Casado ha sido la m\u00e1s cuestionada por cargos territoriales en medio de la guerra interna con Ayuso",
        "date": "2022-02-22 18:28:10",
        "author": "EUROPA PRESS",
        "body": "El secretario general del Partido Popular, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha presentado su dimisi\u00f3n este mi\u00e9rcoles en medio de la profunda crisis interna que atraviesa el partido, seg\u00fan han confirmado a Europa Press fuentes de la c\u00fapula del partido.\nSu cese hab\u00eda sido una de las peticiones que han reclamado con insistencia estos \u00faltimos d\u00edas varios barones y cargos territoriales del PP para taponar la crisis, sobre todo tras la guerra intenta entre la direcci\u00f3n del PP y la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso.\nSin embargo, los acontecimientos se han precipitado en las \u00faltimas 48 horas y lo que se ha puesto en cuesti\u00f3n es el liderazgo del propio Pablo Casado. En las \u00faltimas horas se han multiplicado las voces que han solicitado un congreso extraordinario para elegir una nueva direcci\u00f3n, un c\u00f3nclave al que se pondr\u00e1 fecha en la Junta Directiva del pr\u00f3ximo martes.\nGarc\u00eda Egea, diputado por Murcia, ha sido la mano derecha de Pablo Casado en los \u00faltimos tres a\u00f1os, desde que gano el XIX congreso del PP tras un proceso de primarias en el que se impuso a la ex vicepresidenta Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda.\nHasta ahora, Casado se hab\u00eda negado a dejar caer a su escudero m\u00e1s fiel, que en los \u00faltimos dos a\u00f1os ha pilotado la renovaci\u00f3n del partido \"de abajo a arriba\" y eso le hab\u00eda llevado a granjearse algunas enemistades con cargos veteranos del partido.\nEn la reuni\u00f3n del comit\u00e9 de direcci\u00f3n del PP, algunos de sus miembros como la valenciana Bel\u00e9n Hoyo -que hoy ha presentado tambi\u00e9n su dimisi\u00f3n como presidenta del Comit\u00e9 Electoral Nacional- defendi\u00f3 la salida de Garc\u00eda Egea delante de Pablo Casado para ayudar a resolver la crisis, seg\u00fan fuentes populares.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/62146b81f2c0a3001e4e5c00-directo.html": {
        "title": "Casado - Ayuso, crisis del PP, \u00faltima hora | Feij\u00f3o podr\u00eda ser presidente del PP en marzo si no hubiera m\u00e1s candidatos",
        "subtitle": "Teodoro Garc\u00eda Egea presenta su dimisi\u00f3n como secretario general del PP y Pablo Casado accede a convocar el congreso extraordinario que le ped\u00edan los barones",
        "date": "2022-02-22 20:03:52",
        "author": "ESTHER MUCIENTES | SANTIAGO SAIZ",
        "body": "Pablo Casado ha puesto en marcha este martes el mecanismo por el que, si no hay sorpresas, ser\u00e1 relevado al frente del PP. El todav\u00eda l\u00edder va a reunir el pr\u00f3ximo martes a la Junta Directiva Nacional, que a su vez convocar\u00e1 un congreso extraordinario. Seg\u00fan los estatutos de la formaci\u00f3n, ese congreso no podr\u00eda tener lugar antes del primer fin de semana de abril. Si s\u00f3lo hubiera un candidato, el proceso acabar\u00eda antes porque podr\u00eda ser proclamado presidente antes de que acabe marzo.\nTodas las miradas se dirigen ahora a Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o que, con el apoyo de casi todos los barones, se ha puesto p\u00fablicamente a disposici\u00f3n del partido. Ni la dimisi\u00f3n de Teodoro Garc\u00eda Egea, conocida esta tarde, parece ahora mismo un argumento suficiente para cambiar la tendencia en la crisis interna del PP.\n\"Este acto sirve para ver a los que son del Real Madrid en mi gobierno. Viene bien, a los del Atleti se les ve r\u00e1pido\", dijo Isabel D\u00edaz Ayuso mientras pon\u00eda voz traviesa y achinaba los ojos buscando a alg\u00fan hincha atl\u00e9tico emboscado. Lo hubiera pasado realmente mal en blanqu\u00edsimo acto que inund\u00f3 de madridismo la Casa del Reloj en la Puerta del Sol.\nAs\u00cd arranca esta cr\u00f3nica de Jaime Rodr\u00edguez Carrasco sobre el acto en el que D\u00edaz Ayuso y Florentino P\u00e9rez han compartido un caf\u00e9 y confidencias antes de rodearse de leyendas del Real Madrid.\nEl vicesecretario de Comunicaci\u00f3n del PP, Pablo Montesinos, ha mostrado este martes de nuevo su \"total apoyo y lealtad\" a su presidente, Pablo Casado, uno de los pocos respaldos en la direcci\u00f3n con los que a\u00fan cuenta el todav\u00eda l\u00edder del partido. A su llegada al Congreso de los Diputados, Montesinos ha trasladado su confianza en Casado en medio de la profunda crisis pol\u00edtica que se vive desde la semana pasada en el seno del primer partido de la oposici\u00f3n.\nDurante este martes ha habido un goteo de dimisiones en la Ejecutiva del partido pero tanto Montesinos como los vicesecretarios Antonio Gonz\u00e1lez Terol y Ana Beltr\u00e1n se han mantenido fieles a Casado. \"Entender\u00e9is que no diga nada m\u00e1s\", ha dicho el diputado 'popular' ante las preguntas de los periodistas.\n\"El triste espect\u00e1culo al que estamos asistiendo en el PP podr\u00eda hab\u00e9rselo ahorrado Casado presentando su dimisi\u00f3n antes de que lo echen. Atrincherarse sin apoyos, sin el respaldo ni de aquellos a los que \u00e9l nombr\u00f3, delata una pat\u00e9tica obstinaci\u00f3n que da\u00f1a a\u00fan m\u00e1s al todav\u00eda l\u00edder del PP y mantiene abierta la herida por la que se desangra electoralmente la alternativa al sanchismo\".\nAs\u00ed comienza el editorial de EL MUNDO sobre la crisis interna del PP que puede leerse \u00edntegramente en este enlace.\nEl Partido Popular podr\u00e1 celebrar el primer fin de semana de abril el Congreso Nacional con car\u00e1cter extraordinario si la Junta Directiva Nacional que Pablo Casado ha convocado para el martes 1 de marzo lo convoca para esa fecha justificado la \"urgencia\" de este plazo. Seg\u00fan reflejan los Estatutos del PP, recogidos por Servimedia, la celebraci\u00f3n de un c\u00f3nclave extraordinario para decidir el futuro de esta formaci\u00f3n requiere un plazo de mes y medio pero puede reducirse a 30 d\u00edas \"haciendo constar las causas que fundamentan la urgencia\".\nConvocado formalmente el Congreso, los Estatutos establecen en el art\u00edculo 35.2.a un plazo obligatorio para que los candidatos presenten su precandidatura ante la Comisi\u00f3n Organizadora. Deben hacerlo \"entre los siete y los quince d\u00edas siguientes\" a la convocatoria. Despu\u00e9s, en 24 o 48 horas m\u00e1ximo se proclamar\u00e1 oficialmente a los candidatos. Fuentes populares aseguraron a Servimedia que este plazo a priori es inamovible, por lo que si Feij\u00f3o es el \u00fanico aspirante a presidir el PP podr\u00eda ser proclamado como nuevo l\u00edder en apenas 16 o 17 d\u00edas d\u00edas desde la Junta Directiva Nacional, es decir, el 17 o 18 de marzo.\nEn caso de haber m\u00e1s candidatos, la Comisi\u00f3n Organizadora tendr\u00e1 que abrir una \"campa\u00f1a electoral\" que puede ser de hasta 21 d\u00edas en el caso de congresos ordinarios, pero que puede acortarse considerablemente en el caso de los extraordinarios. Al final de la campa\u00f1a los militantes votar\u00e1n en urna para decidir a qui\u00e9nes prefieren como l\u00edder y a la vez para elegir a los aproximadamente 2.000 compromisarios que realmente deciden en la votaci\u00f3n que se realiza en el propio Congreso.\nPero los Estatutos contemplan una posibilidad que permite que la elecci\u00f3n del presidente nacional la tomen en exclusiva las bases del PP. El art\u00edculo 35.2.i establece que \"si alguno de los precandidatos obtuviese m\u00e1s del 50% de los votos v\u00e1lidos emitidos por los filiados, hubiese logrado una diferencia igual o superior a 15 puntos sobre el resto de los precandidatos y hubiera sido el m\u00e1s votado en la mitad de las circunscripciones ser\u00e1 proclamado ante el Congreso como candidato \u00fanico a la Presidencia del Partido\". De cumplir estas condiciones, Feij\u00f3o pasar\u00eda a ser el \u00fanico candidato formal al Congreso Nacional y por lo tanto se presentar\u00eda en el Congreso como nuevo l\u00edder electo por los militantes en primera vuelta.\nEl l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, ha asegurado que la crisis del PP no se va a arreglar con un \"acuerdo privado\" entre los 'barones' de la formaci\u00f3n, para contraponer que que hace un a\u00f1o, desde el partido, se hablaba de dejar de su sede de la calle G\u00e9nova para alejarse de la corrupci\u00f3n y ahora lo que \"mudan\" es a su presidente, Pablo Casado.\nTambi\u00e9n ha criticado la actitud \"particularmente vil en pol\u00edtica\" de algunos dirigentes del partido que marcan una posici\u00f3n y dos d\u00edas despu\u00e9s, cuando ven que no es \"rentable\" desde el punto de vista personal, mantienen la posici\u00f3n contraria.\nEl diputado de M\u00e1s Pa\u00eds ha apuntado que \"este proceso de descomposici\u00f3n interna\" del PP, con una sucesi\u00f3n de dimisiones de diversos cargos org\u00e1nicos y peticiones de un Congreso extraordinario, no es \"motivo de alegr\u00eda\" y \"nadie deber\u00eda sacar pecho por ello\". Tambi\u00e9n ha comentado que la \"crisis en el PP\" se ha convertido tambi\u00e9n en institucional, puesto que hay muchas cosas que tienen que ser \"aclaradas\".\n\"En el Congreso de los Diputados y en las autonom\u00edas hay m\u00e1s partidos que nunca y m\u00e1s polarizaci\u00f3n y enfrentamiento ideol\u00f3gico que desde hace mucho entre conservadores y progresistas. Sigue el bolero de las dos Espa\u00f1as\". As\u00ed comienza esta columna de Ra\u00fal del Pozo.\nEl l\u00edder del PP, Pablo Casado, mantiene para este mi\u00e9rcoles su pregunta semanal al presidente Pedro S\u00e1nchez en el Congreso. En esta ocasi\u00f3n est\u00e1 referida a las \"cesiones\" que, a su juicio, hace el Gobierno a sus socios independentistas para poder continuar en el Palacio de la Moncloa. En medio de una grave crisis interna en el partido y con buena parte de los dirigentes del PP pidiendo un congreso extraordinario, Casado no ha variado sus planes parlamentarios y este martes manten\u00eda la previsi\u00f3n de debatir con S\u00e1nchez en la Sesi\u00f3n de Control.\n\"\u00bfCu\u00e1nto m\u00e1s est\u00e1 dispuesto a ceder a sus socios independentistas para seguir en la Moncloa?\", reza la pregunta registrada por Casado para el presidente del Gobierno y que se mantiene en el orden del d\u00eda de este mi\u00e9rcoles.\nTeodoro Garc\u00eda Egeaha presentado su dimisi\u00f3n como secretario general del PPen medio de la profunda crisis interna que atraviesa el partido, seg\u00fan han confirmado a Europa Press fuentes de la c\u00fapula del partido. Su cese hab\u00eda sido una de las peticiones que han reclamado con insistencia estos \u00faltimos d\u00edas varios 'barones' y cargos territoriales del PP para taponar la crisis, sobre todo tras la guerra intenta entre la direcci\u00f3n del PP y la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso.\nSin embargo, los acontecimientos se han precipitado en las \u00faltimas 48 horas y lo que se ha puesto en cuesti\u00f3n es el liderazgo del propio Pablo Casado. En las \u00faltimas horas se han multiplicado las voces que han solicitado un congreso extraordinario para elegir una nueva direcci\u00f3n, un c\u00f3nclave al que por fin se pondr\u00e1 fecha en la Junta Directiva del pr\u00f3ximo martes.\nToda la Corporaci\u00f3n municipal, menos Vox, ha aprobado la celebraci\u00f3n de una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n y de un Pleno monogr\u00e1fico para analizar el presunto espionaje del entorno de la presidenta de la Comunidad, Isabel D\u00edaz Ayuso, empleando para ello recursos municipales. La oposici\u00f3n, salvo Vox, que se ha abstenido, ha planteado una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n v\u00eda mociones de urgencia.\nM\u00e1s Madrid, por su parte, ha presentado la petici\u00f3n de un Pleno monogr\u00e1fico a celebrar en el plazo de una semana. En \u00e9l, el alcalde presentar\u00eda \"un informe detallado de todas las actuaciones llevadas a cabo por \u00e9l mismo, por los concejales de gobierno y por los presidentes de las empresas p\u00fablicas y, en particular, de la Empresa Municipal de la Vivienda y el Suelo\".\nTodos los grupos, menos Vox con su abstenci\u00f3n, han apoyado la iniciativa de M\u00e1s Madrid para que la Oficina Municipal contra el Fraude y la Corrupci\u00f3n inicie una investigaci\u00f3n sobre el presunto espionaje. Tambi\u00e9n, y del mismo grupo, que el presidente de la EMVS, \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez, convoque \"en el plazo improrrogable de una semana un consejo extraordinario para dar a conocer la implicaci\u00f3n de la empresa p\u00fablica en esta trama de investigaci\u00f3n\".\nLa presidenta de Nuevas Generaciones del PP, Bea Fanjul, ha denostado este martes el \"escarnio p\u00fablico\" al que, desde su punto de vista, est\u00e1 sometiendo gran parte del partido a su todav\u00eda presidente, Pablo Casado, y ha llamado a evitar que haya dos candidaturas en el congreso que tendr\u00e1 que celebrar el partido en las pr\u00f3ximas semanas.\nEn una conversaci\u00f3n informal con periodistas en el Congreso, la diputada por Vizcaya se ha mostrado convencida de que su formaci\u00f3n tiene que ir a esa cita con una lista de unidad y ha evitado pronunciarse sobre qui\u00e9n deber\u00eda encabezarla. Lo que s\u00ed ha querido dejar claro es que no piensa sumarse a las cr\u00edticas que la mayor\u00eda de sus compa\u00f1eros est\u00e1n dedicando a Casado. \"Yo no le voy a escupir\", ha llegado a decir achacando falta de \"humanidad\" a quienes se comportan de esa manera con quien todav\u00eda es el presidente del PP.\nLa ex vicepresidenta del Gobierno Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda (PP), cuya candidatura a dirigir el partido fue derrotada por Pablo Casado, ha se\u00f1alado este martes que Espa\u00f1a construir\u00e1 \"mejores l\u00edderes\" cuando la pol\u00edtica recupere la \"honorabilidad\" perdida. S\u00e1enz de Santamar\u00eda ha participado en la C\u00e1tedra Monarqu\u00eda Parlamentaria de la Universidad de Burgos. En este contexto, ha confiado en que el trabajo de servicio p\u00fablico \"sea m\u00e1s honorable en el futuro\", recuperando el valor de otros tiempos.\nSoraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda ha lamentado que los dirigentes nacionales presuman \"poqu\u00edsimo\" de las caracter\u00edsticas de Espa\u00f1a. Ha eludido las preguntas sobre el futuro del presidente nacional del PP, Pablo Casado, y la situaci\u00f3n del partido, si bien durante su discurso, y en relaci\u00f3n al contexto pol\u00edtico actual, ha remarcado que la fragmentaci\u00f3n pol\u00edtica existente se debe en buena medida al \"af\u00e1n de protagonismo\".\nEl presidente del Partido Popular, Pablo Casado, convoca la Junta Directiva Nacional para el pr\u00f3ximo martes 1de marzo, para que a su vez llame a la celebraci\u00f3n del XX Congreso Nacional, que tendr\u00e1 car\u00e1cter extraordinario, seg\u00fan informa Juanma Lamet y ha confirmado la propia formaci\u00f3n. El todav\u00eda l\u00edder del PP hace oficial de ese modo la convocatoria del m\u00e1ximo \u00f3rgano del partido que le demandaban inicialmente los barones. Aunque retrasa un d\u00eda, del lunes al martes, la cita interna que ha de certificar ese compromiso.\nEl presidente provincial del PP de Ourense, Manuel Baltar, ha apelado este martes a reconducir en el \u00e1mbito interno la crisis creada en el PP a ra\u00edz del enfrentamiento entre la direcci\u00f3n nacional encabezada por Pablo Casado, y la titular de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso. En unas declaraciones que ha trasladado a Europa Press, Baltar ha asegurado que hay \"tranquilidad\" en los cargos org\u00e1nicos ourensanos, al tiempo que ha hecho un llamamiento a la \"responsabilidad\" para que este tipo de cuestiones \"se resuelvan en el \u00e1mbito interno\". \"Dentro de los \u00f3rganos del partido, que para eso se les dio legitimidad en un congreso\", ha apostillado.\nM\u00e1s contundente hab\u00eda sido a finales de la semana pasada, poco despu\u00e9s de estallar la crisis entre Casado y Ayuso, cuando subray\u00f3 que Casado hab\u00eda sido elegido por los militantes en un congreso y, en consecuencia, ten\u00eda su \"lealtad\".\nLa delegada de Cultura, Turismo y Deporte del Ayuntamiento de Madrid, Andrea Levy, ha dimitido este martes como presidenta del Comit\u00e9 de Derechos y Garant\u00edas del Partido Popular y ha pedido un congreso extraordinario. \"Tal como solicit\u00e9 ayer despu\u00e9s de presentar mi renuncia en el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n, pido la convocatoria de un Congreso Extraordinario. \u00bfA qu\u00e9 se est\u00e1 esperando?\", ha transmitido a trav\u00e9s de Twitter. Adem\u00e1s, ha reconocido \"dolor y tristeza\" ante \"el espect\u00e1culo dado estos d\u00edas\", algo que \"no merecen afiliados ni el pa\u00eds\".\nA mediados de la semana pasada, cuando estall\u00f3 la guerra interna del PP, Levy manifest\u00f3 su \"gran orgullo\" al formar parte del \"equipo de Pablo Casado\", de quien destac\u00f3 su \"trabajo sin descanso\" por el PP.\nEl l\u00edder del PP, Pablo Casado, medita su futuro tras el goteo de deserciones de cargos de su equipo y colaboradores m\u00e1s cercanos en medio de la profunda crisis interna que vive el partido y no oculta su aflicci\u00f3n y abatimiento por lo que est\u00e1 sucediendo y que \"no merece\", seg\u00fan han indicado a Europa Press fuentes de su entorno.\nEn esta situaci\u00f3n de soledad, rodeado ya solo de su equipo m\u00e1s fiel, fuentes pr\u00f3ximas a Casado no ocultan su indignaci\u00f3n por el \"escarnio\" que est\u00e1 sufriendo el presidente del partido. \"Es un trato injusto, que no merece\", aseguran estas fuentes. Adem\u00e1s, subrayan que a Casado \"siempre le gui\u00f3 la b\u00fasqueda de la ejemplaridad\" en su actuaci\u00f3n con la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, tras llegar a sus manos datos sobre el contrato sanitario de mascarillas en plena pandemia.\n\"La pol\u00edtica al final es un curro como otro cualquiera y como tal se comportan muchos de los que trabajan en ella. No hay que enga\u00f1arse\". As\u00ed comienza esta columna de opini\u00f3n de Emilia Landaluce sobre la crisis interna en el PP.\nFran Herv\u00edas, ex secretario de Organizaci\u00f3n de Ciudadanos, fichado por el n\u00famero dos de Pablo Casado, Teodoro Garc\u00eda Egea, para pilotar el trasvase de cargos del partido de In\u00e9s Arrimadas hacia el PP ha abogado este martes por un congreso extraordinario en el PP. \"Es la hora de los afiliados. Toca unidad y fuerza, m\u00e1s que nunca\", ha escrito Herv\u00edas a trav\u00e9s de Twitter. Para Herv\u00edas \"el enemigo es el sanchismo y toca ganarle en las urnas\". \"Como un afiliado m\u00e1s seguiremos trabajando para conseguirlo\", agrega a continuaci\u00f3n.\nHerv\u00edas, exsecretario de Organizaci\u00f3n de Ciudadanos, trabajaba en G\u00e9nova bajo el mando del secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, y su participaci\u00f3n fue clave para dar la vuelta a la moci\u00f3n de censura presentada por PSOE y Ciudadanos en la Regi\u00f3n de Murcia, que no prosper\u00f3 tras el paso de diputados naranjas a las filas de Fernando L\u00f3pez Miras, presidente popular.\nEl portavoz del PP en el Senado y miembro del Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n del partido, Javier Maroto, ha pedido p\u00fablicamente este martes la convocatoria urgente de un congreso extraordinario para resolver la crisis interna. As\u00ed se ha expresado en un mensaje en su perfil oficial de Twitter, recogido por Europa Press, donde dice ratificar la exigencia que ya plante\u00f3 el lunes en la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n del partido que consensu\u00f3 la convocatoria de una Junta Directiva Nacional.\n\"Ratifico de nuevo hoy la exigencia que ya expres\u00e9 ayer en el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n Nacional del PP para que se celebre un congreso extraordinario de forma urgente. Lo necesita el PP y lo necesita Espa\u00f1a\", ha sostenido Javier Maroto. Eso s\u00ed, por el momento desde la direcci\u00f3n del grupo en la C\u00e1mara Alta guarda silencio sobre si dar\u00e1n un paso parecido al que han dado en el Congreso reclamando directamente la dimisi\u00f3n del secretario general del partido, Teodoro Garc\u00eda Egea, adem\u00e1s de la convocatoria de este congreso extraordinario.\n\"Pablo va a anunciar algo en las pr\u00f3ximas horas, me lo acaba de decir\", relata un dirigente de G\u00e9nova. Otra fuente del partido asegura que se est\u00e1 \"fraguando\" una \"decisi\u00f3n\".\nAdem\u00e1s de solicitar a sus colaboradores que le ayuden a buscar \"una salida digna\", Pablo Casado ha pedido la dimisi\u00f3n al secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, pero este se niega, informa Juanma Lamet.\nEl PP de Andaluc\u00eda aboga por la celebraci\u00f3n de un congreso nacional extraordinario del Partido Popular en unos \"30 d\u00edas\" del que salga un proyecto \"a largo plazo\", liderado por Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, actual presidente de Galicia.\nSeg\u00fan han informado a Europa Press fuentes del PP andaluz, ese congreso debe celebrarse cuanto antes para cerrar la grave crisis que vive el partido en este momento y creen que Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o debe tomar las riendas de manera \"definitiva\" y no de una forma \"transitoria\".\n\"Elegir\u00edamos a Feij\u00f3o en minutos. En segundos. \u00c9l es el consenso\". Los barones del PP se presentar\u00e1n ma\u00f1ana en la sede G\u00e9nova, a las 20:00 horas, para reunirse con Pablo Casado con una idea muy clara. Al menos 16 de los 17 presidentes regionales del partido le pedir\u00e1n que dimita, seg\u00fan ha podido contrastar EL MUNDO con ellos mismos. Y propondr\u00e1n que el congreso org\u00e1nico encumbre al presidente de Galicia,\nEntre los l\u00edderes regionales, ya s\u00f3lo Ana Beltr\u00e1n apoya directamente a Casado. Pero, claro, hay que recordar que la presidenta del PP de Navarra es tambi\u00e9n vicesecretaria de Organizaci\u00f3n y por tanto el n\u00famero tres del l\u00edder popular.\nEl desequilibrio de fuerzas que se est\u00e1 registrando este martes en la crisis interna del PP parece aproximar su desenlace. El todav\u00eda l\u00edder del partido, Pablo Casado, pide a sus colaboradores que le ayuden a encontrar \"una salida digna\", avanza Juanma Lamet. Casado ha convocado para el mi\u00e9rcoles en G\u00e9nova a todos los presidentes regionales de la formaci\u00f3n pero a estas horas no parece que vaya a encontrar mucho apoyo entre ellos.\nLa presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha pedido este martes que las televisiones no graben el colegio de sus sobrinas y ha a\u00f1adido que \"el acoso no puede llegar tan lejos\".\nAs\u00ed se ha pronunciado en su cuenta de Twitter la presidenta madrile\u00f1a, inmersa en una batalla con el presidente del Partido Popular, Pablo Casado, quien le abri\u00f3 un expediente informativo -finalmente cerrado- por un presunto contrato del que se benefici\u00f3 el hermano de Ayuso por la compra de mascarillas en China. El enfrentamiento ha derivado en una crisis interna en el partido que puede significar el fin del liderazgo de Casado.\nLa ministra de Justicia, Pilar Llop, ha pedido que \"se esclarezca si ha habido alg\u00fan caso de corrupci\u00f3n\" en relaci\u00f3n al contrato para la compra de mascarillas al inicio de la pandemia en China que la Comunidad de Madrid adjudic\u00f3 a una empresa relacionada con un hermano de la presidenta Isabel D\u00edaz Ayuso.\nEn declaraciones a los medios, tras reunirse con la Sala de Gobierno del Tribunal Supremo, presidida por Carlos Lesmes, la titular de Justicia ha pedido \"que se esclarezca si ha habido alg\u00fan caso de corrupci\u00f3n, porque los ciudadanos tienen derecho a saber\".\nAlgunos diputados y senadores del PP por Castilla-La Mancha, entre ellos Vicente Tirado, Rosa Romero, Beatriz Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 Juli\u00e1n Gregorio o Paco Ca\u00f1izares, as\u00ed como figuras relevantes del partido a nivel regional, como su secretaria general y tambi\u00e9n parlamentaria en la C\u00e1mara Alta por designaci\u00f3n auton\u00f3mica, Carolina Agudo, han compartido en sus perfiles de Twitter un comunicado surgido de la afiliaci\u00f3n y de las bases que pide a la actual direcci\u00f3n nacional del PP convocar \"de forma urgente\" a los integrantes del Comit\u00e9 Ejecutivo nacional, de acuerdo con los estatutos, para designar una direcci\u00f3n provisional que se haga cargo de las cuestiones ordinarias del partido hasta la celebraci\u00f3n de un congreso.\nEn el comunicado, recogido por Europa Press, se se\u00f1ala que el periodo de transici\u00f3n debe ser lo \"m\u00e1s corto posible\". \"Espa\u00f1a no merece estar pendiente de nuestra vida org\u00e1nica y debemos volver a centrarnos cuanto antes en lo que verdaderamente importa a los ciudadanos\".\nLa ministra de Pol\u00edtica Territorial y portavoz del Gobierno, Isabel Rodr\u00edguez, ha se\u00f1alado que el presidente del PP, Pablo Casado, sigue siendo su interlocutor y ha trasladado \"absoluto respeto\" a los procedimientos internos del partido ante la crisis interna que est\u00e1 atravesando. As\u00ed lo ha se\u00f1alado en la rueda de prensa tras la celebraci\u00f3n del Consejo de Ministros al ser preguntada acerca de si el Ejecutivo considera al l\u00edder de la oposici\u00f3n como un interlocutor v\u00e1lido para tratar asuntos de Estado como la crisis de Ucrania.\n\"De momento sigue siendo el interlocutor que el PP tiene como responsable pol\u00edtico. Absoluto respeto a los procedimientos internos\", ha trasladado la ministra portavoz, que ha asegurado que lo que les preocupa es que \"aclaren cuanto antes los posibles hechos que puedan constituir irregularidades o corrupci\u00f3n\".\nEl presidente de Castilla y Le\u00f3n, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, ha consensuado con los nueve presidentes provinciales de su regi\u00f3n una posici\u00f3n com\u00fan para la reuni\u00f3n de los barones en G\u00e9nova: todos apoyan que Casado se vaya y que coja las riendas del PP Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. Se trata de un movimiento importante, ya que Castilla y Le\u00f3n fue la \u00fanica baron\u00eda de gobierno en la que G\u00e9nova lleg\u00f3 a controlar la mayor\u00eda de las provincias. Ahora la unidad es total contra \u00e9l, informa Juanma Lamet.\nAlberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o quiere \"estar a la altura de las circunstancias\". \"Todos\" tienen que estarlo, \"y yo entre ellos\". Por eso dar\u00e1 el paso si se lo piden los barones. \"Tomar\u00e9 las decisiones en funci\u00f3n de lo que el partido pida\", ha dicho, en declaraciones a los medios. O sea, por aclamaci\u00f3n.\nOcurre que, como ha confirmado EL MUNDO con fuentes de todas las baron\u00edas, los dirigentes territoriales quieren que el presidente de la Xunta sea quien sustituya a Pablo Casado. \"S\u00f3lo puede ser \u00e9l\", sintetizan los dirigentes de Castilla y Le\u00f3n, Arag\u00f3n, Comunidad Valenciana, Canarias, Extremadura, Castilla-La Mancha o Castilla y Le\u00f3n, entre otros consultados. As\u00ed comienza la cr\u00f3nica de Juanma Lamet.\nEl n\u00famero tres de Organizaci\u00f3n de G\u00e9nova, Vicente Betoret, tambi\u00e9n se posiciona en contra de Casado y pide un congreso extraordinario, seg\u00fan ha podido confirmar este diario. Se trata de un hombre de confianza de la c\u00fapula directiva y un peso pesado del PP valenciano, informa Juanma Lamet.\nEl presidente del PP de Almer\u00eda, Javier Aureliano Garc\u00eda, ha indicado este martes que \"es el momento de dar voz a los afiliados\" de su partido a trav\u00e9s de un congreso extraordinario \"de unidad\" frente a la crisis interna abierta en el seno de la formaci\u00f3n que ha llevado a su direcci\u00f3n a convocar una reuni\u00f3n de la Junta Directiva Nacional, el m\u00e1ximo \u00f3rgano entre congresos.\n\"La uni\u00f3n ha fortalecido al Partido Popular desde su fundaci\u00f3n\", ha manifestado el presidente del PP almeriense en un apunte en Twitter, recogido por Europa Press, en el que ha mostrado su apuesta por la convocatoria de un congreso, al igual que ha solicitado ya el PP-A. \"Se lo debemos a quienes han trabajado durante d\u00e9cadas por nuestro partido\", ha a\u00f1adido el tambi\u00e9n presidente de la Diputaci\u00f3n de Almer\u00eda.\nLos grupos parlamentarios de la izquierda en la Asamblea de Madrid (M\u00e1s Madrid, PSOE y Unidas Podemos) ampliar\u00e1n este mi\u00e9rcoles las denuncias que presentaron ante la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n, que ha abierto ya una investigaci\u00f3n, para aportar m\u00e1s documentaci\u00f3n y se investiguen las \"otras tres facturas\" emitidas por el hermano de Isabel D\u00edaz Ayuso.\nLas denuncias recibidas en Fiscal\u00eda se refieren a la contrataci\u00f3n de emergencia realizada por la Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid el pasado d\u00eda 1 de abril de 2020 para la adquisici\u00f3n de 250.000 mascarillas FFP2-3 por un precio unitario de 5 euros m\u00e1s IVA y un importe total de 1.512.500 euros a la mercantil Priviet Sportive, S.L., en la que supuestamente habr\u00eda intermediado el hermano de la Presidenta de la Comunidad de Madrid, Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso.\nEn la rueda de prensa tras la Junta de Portavoces, los dirigentes de la izquierdas han aseverado que quieren que la Fiscal\u00eda ahonde en las otras tres facturas en los que participa Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso con la empresa Priviet Sportive, como reconoci\u00f3 el pasado viernes la presidenta regional Isabel D\u00edaz Ayuso.\nEl presidente de la Xunta y del PP gallego, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ha asegurado ante los medios de comunicaci\u00f3n que el partido se encuentra en \"una situaci\u00f3n in\u00e9dita en 40 a\u00f1os\", \"grave\" y \"de responsabilidad de los dirigentes\", por lo que los presidentes tienen que solucionar los problemas org\u00e1nicos de la organizaci\u00f3n.\n\"Lo importante no es sentarnos en un div\u00e1n y preguntarnos qu\u00e9 debemos hacer. Lo importante es dar respuestas a una alternancia pol\u00edtica que Espa\u00f1a necesita\", ha recordado. En ese sentido, ha hecho hincapi\u00e9 en que hay que esperar a ver qu\u00e9 dice ma\u00f1ana el presidente del PP, Pablo Casado, en la reuni\u00f3n convocada, pero ha recalcado que varios dirigentes del partido \"ya se han pronunciado y tienen raz\u00f3n: necesitamos cambios, nuevas etapas, nuevos horizontes y necesitamos incorporar a agentes que puedan crear todo eso\".\nPreguntado directamente por los periodistas sobre si los barones le han pedido que de el paso de presentar su candidatura a presidir el PP, Feij\u00f3o s\u00f3lo ha comentado que \"todos debemos estar a la altura de las circunstancias y tenemos que tomar decisiones, yo entre ellos\".\nEl portavoz adjunto de Vox en la Asamblea de Madrid,\u00cd\u00f1igo Henr\u00edquez de Luna, ha dicho este martes que le parece \"grave\" que se utilice la \"privacidad\" de cualquier ciudadano, en este caso de Isabel D\u00edaz Ayuso, para abrir \"una caza de brujas\" y actuaciones pol\u00edticas para \"derribar a un rival pol\u00edtico\".\nEn la rueda de prensa posterior a la Junta de Portavoces de la Asamblea, el diputado de Vox ha afirmado que \"la informaci\u00f3n de la Agencia Tributaria no puede estar circulando libremente por los intereses pol\u00edticos que puede tener, en un momento determinado, cualquier partido pol\u00edtico o instituci\u00f3n\".\nEl presidente de la Regi\u00f3n de Murcia, Fernando L\u00f3pez Miras, ha asegurado este martes que \"la situaci\u00f3n es insostenible, no puede seguir as\u00ed\" por que ha pedido que se celebre un congreso extraordinario del PP. \"Se necesita tomar decisiones de forma urgente y yo apoyo y solicito que haya un congreso extraordinario del PP porque hay que poner soluciones urgentes a una situaci\u00f3n que a ninguno nos gusta pero todos tendr\u00e1n que entender que es el momento de la responsabilidad\", ha sentenciado.\nLa l\u00edder de M\u00e1s Madrid, Rita Maestre, ha asegurado este martes que el cese del alcalde de la capital, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, como portavoz nacional del PP demuestra que es una persona \"sin principios, sin valores, poco leal y que ha saltado del barco en el momento m\u00e1s complicado\", mientras sigue teniendo su cargo de alcalde \"en un segundo plano\".\nMinutos antes Almeida ha anunciado en los pasillos del Palacio de Cibeles, donde este martes se celebra el pleno de la capital, que \u00e9l y Pablo Casado han decidido \"de com\u00fan acuerdo\" que cese en sus funciones como portavoz nacional del PP.\nEl portavoz del PP en la Asamblea de Madrid, Alfonso Serrano, ha trasladado este martes que conf\u00eda \"de forma limitada\" en el trabajo de la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n porque \"depende de quien depende\", y ha resaltado que la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, \"ten\u00eda la raz\u00f3n\".\nAs\u00ed lo ha trasladado Serrano en rueda de prensa posterior a la Junta de Portavoces, despu\u00e9s de que la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n haya abierto diligencias de investigaci\u00f3n sobre el contrato de mascarillas vinculado a Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso, hermano de la presidenta.\nEl consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, ha dicho que la documentaci\u00f3n entregada a la Fiscal\u00eda sobre la compra de mascarillas a Priviet Sportive revela que se contrat\u00f3 esa empresa por la calidad y tiempo de entrega y, en ning\u00fan caso, conoc\u00edan la relaci\u00f3n de la empresa con sus proveedores ni tampoco si el hermano de la presidenta D\u00edaz Ayuso recibi\u00f3 comisi\u00f3n alguna.\nEn declaraciones a 'Onda Madrid', Ruiz Escudero ha asegurado que se enter\u00f3 de la relaci\u00f3n de esta empresa con la familia de D\u00edaz Ayuso \"cuando sali\u00f3 la noticia\" en un medio de comunicaci\u00f3n, y primero conoci\u00f3 que se hablaba de una empresa que ten\u00eda su sede social en el pueblo de la presidenta, Sotillo de la Adrada y, m\u00e1s adelante, se enter\u00f3 de la relaci\u00f3n de la empresa con el hermano de la presidenta.\nEl l\u00edder del PP, Pablo Casado, ha citado este mi\u00e9rcoles a los presidentes regionales del PP para tratar la crisis del partido y acordar un congreso nacional, pero esa convocatoria deja fuera a Isabel D\u00edaz Ayuso porque es presidenta de comunidad pero no preside el PP madrile\u00f1o. Fuentes de su entorno han expresado su \"sorpresa\" por esta exclusi\u00f3n cuando ella acude normalmente a las convocatorias con l\u00edderes auton\u00f3micos.\nPor lo tanto, en representaci\u00f3n de Madrid acudir\u00e1 P\u00edo Garc\u00eda Escudero, que est\u00e1 al frente del PP madrile\u00f1o desde que se nombr\u00f3 a una gestora tras presentar su dimisi\u00f3n Cristina Cifuentes en abril de 2018 tras difundirse un v\u00eddeo sobre el robo de cremas en un hipermercado, al que precedi\u00f3 la pol\u00e9mica en torno a un m\u00e1ster.\nEl presidente de la Xunta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, est\u00e1 decidido a ir \"adelante al 100%\" para convertirse en el nuevo l\u00edder del Partido Popular y sustituir a Pablo Casado como presidente nacional en el Congreso que esta formaci\u00f3n conf\u00eda celebrar en poco m\u00e1s de un mes. Adem\u00e1s, los dirigentes populares esperan que lo anuncie cuanto antes para resolver la crisis interna y evitar la sangr\u00eda de votos y de imagen.\nFuentes populares confirmaron a Servimedia que Feij\u00f3o est\u00e1 \"seguro\" de lanzarse a por el cargo. En la formaci\u00f3n conservadora esperan que se postule antes de la Junta Directiva Nacional que la c\u00fapula actual ha anunciado para el pr\u00f3ximo lunes. Creen que es urgente que d\u00e9 \"un paso al frente\" porque \"cuando uno va a la guerra, tiene miedo y se necesita tener un l\u00edder\" al frente.\nEl PP andaluz ha reclamado este martes la convocatoria de un \"congreso extraordinario\" de la formaci\u00f3n a nivel nacional que se celebre \"cuanto antes\" y del que el Partido Popular salga \"m\u00e1s unido que nunca\".\nAs\u00ed lo ha expresado el portavoz del PP-A, Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez-Pacheco, en una rueda de prensa en la sede del partido, en Sevilla, donde a preguntas de los periodistas ha se\u00f1alado que su formaci\u00f3n est\u00e1 atravesando \"la peor crisis que ha vivido probablemente en toda su historia\".\nEl CIS de Tezanos mantiene una diferencia de m\u00e1s de siete puntos entre PSOE y PP en favor de los primeros, en el bar\u00f3metro correspondiente al mes de febrero, una encuesta en la que, sin embargo, no recoge el efecto que haya podido tener en los votantes ni el resultado de las elecciones en Castilla y Le\u00f3n ni, sobre todo, la grave crisis interna que ha estallado en el seno de la formaci\u00f3n popular.\nLee la informaci\u00f3n completa de Marisa Cruz en EL MUNDO pinchando aqu\u00ed.\nLa Secretaria Nacional de Emigraci\u00f3n del PP, Ana V\u00e1zquez Blanco, ha anunciado su dimisi\u00f3n de este cargo a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. Una dimisi\u00f3n m\u00e1s tras el anuncio de Almeida o Bel\u00e9n Hoyo. \"Como responsable del PP pongo mi cargo a disposici\u00f3n del partido y presento mi dimisi\u00f3n. Quiero agradecer a Pablo Casado la confianza depositada y que segu\u00ed apoyando hasta el pasado jueves, pero visto que no hay cambios, toca irse. Y tras escuchar a muchos afiliados dimito\", ha asegurado.\nEl presidente de la Junta de Andaluc\u00eda y del PP-A, Juanma Moreno, prev\u00e9 asistir ma\u00f1ana a la reuni\u00f3n convocada por Pablo Casado con los presidentes auton\u00f3micos del partido una vez que haya cumplido con su comparecencia en la sesi\u00f3n de control en el Parlamento andaluz, han informado a Efe fuentes de su entorno.\nEl jefe del Ejecutivo andaluz responder\u00e1 a las preguntas de los partidos en la sesi\u00f3n de control del pleno del Parlamento andaluz, que comenzar\u00e1 a las 15:00 horas y tiene una duraci\u00f3n aproximada de una hora y media, y tras eso se ir\u00e1 a Madrid.\nEl pleno parlamentario se celebra durante toda la tarde del mi\u00e9rcoles y el jueves, pero el presidente s\u00f3lo tiene obligaci\u00f3n de responder en la sesi\u00f3n de control, que esta semana es el primer punto, con car\u00e1cter excepcional, porque el jueves tiene que estar en La Palma.\nEl PP tambi\u00e9n implosiona en el Congreso. La direcci\u00f3n del Grupo Parlamentario Popular ha abandonado a Casado y pide un nuevo congreso extraordinario que elija nuevos dirigentes tomen el mando. Impl\u00edcitamente, pide su cabeza. Y expl\u00edcitamente, la de Teodoro Garc\u00eda Egea: \"Solicitamos la destituci\u00f3n inmediata del secretario general del PP\".\nAdem\u00e1s, diputados gallegos y andaluces piden la cabeza de Casado tambi\u00e9n. Han compartido una carta pidiendo la dimisi\u00f3n cuatro diputados gallegos importantes: Jaime de Olanoz, vicesecretario de Participaci\u00f3n; Marta Gonz\u00e1lez, ex vicesecretaria de Comunicaci\u00f3n de Casado; Ana V\u00e1zquez, portavoz de Interior en el Congreso; y Javier Bas, diputado por Pontevedra. Y dos andaluzas: Carolina Espa\u00f1a y Sol Cruz Guzm\u00e1n. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]\nLa Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n ha abierto unas diligencias para investigar el contrato del hermano de Isabel D\u00edaz Ayuso con la Comunidad de Madrid para proporcionar mascarillas, seg\u00fan han confirmado este martes fuentes fiscales. La decisi\u00f3n llega despu\u00e9s de que la Fiscal\u00eda especializada recibiera la semana pasada tres denuncias procedentes de M\u00e1s Madrid, los socialistas madrile\u00f1os y Unidas Podemos.\nLa investigaci\u00f3n comenzar\u00e1 reclamando la documentaci\u00f3n relativa a la adjudicaci\u00f3n del contrato, los pagos que gener\u00f3 y su tratamiento fiscal. Con ese material ya estudiado ser\u00eda el momento de tomar declaraci\u00f3n a Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso y el responsable de la empresa Priviet Sportive, que fue la que contrat\u00f3 con la comunidad y pag\u00f3 al hermano. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]\nEl consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, ha defendido este martes que el Gobierno regional actu\u00f3 de forma totalmente transparente y rigurosa en la contrataci\u00f3n de emergencia durante los momentos m\u00e1s duros de la pandemia del Covid-19.\nEn declaraciones a Telemadrid recogidas por Europa Press, el m\u00e1ximo responsable de la Sanidad madrile\u00f1a ha defendido as\u00ed que desde la Consejer\u00eda de Sanidad se contact\u00f3 \u00fanicamente con la empresa adjudicataria del contrato de emergencia con el que se relaciona al hermano de la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, pero no se pod\u00eda conocer la vinculaci\u00f3n posterior que esta pudiera tener con sus proveedores y que \u00e9l se enter\u00f3 meses despu\u00e9s por la prensa de la posible relaci\u00f3n familiar.\n\"La relaci\u00f3n que tenemos es con la empresa; luego su relaci\u00f3n con proveedores en ese proceso no podemos y no tenemos acceso a ese tipo de informaci\u00f3n\", ha defendido el consejero, que ha subrayado que se valor\u00f3 la oferta en relaci\u00f3n a \"precio, calidad y tiempo\" pero que sobre el resto de cuestiones \"no tenemos ning\u00fan tipo de acceso\". [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]\n\"Siento que los madrile\u00f1os no pueden dudar de mi compromiso con el Ayuntamiento de Madrid est\u00e1 muy por encima de mi compromiso con el PP Nacional. Por tanto, tras mi conversaci\u00f3n con Pablo Casado, al que le quiero agradecer la confianza que ha depositado en m\u00ed, hemos decidido de mutuo acuerdo, que dejo la Portavoc\u00eda Nacional del PP para dedicarme en exclusiva a mis responsabilidades como alcalde de Madrid\", ha anunciado Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida.\nA Pablo Casado le ha agradecido la confianza y generosidad que ha tenido con \u00e9l para compatibilizar. \"Hemos decidido de com\u00fan acuerdo que cese en esas funciones\", ha detallado y ha a\u00f1adido que no se arrepiente de haber sido portavoz del PP Nacional.\nAlmeida toma esta decisi\u00f3n me medio de la crisis abierta en el PP entre el l\u00edder del partido, Pablo Casado, y la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, en la que el alcalde se ha visto salpicado por un supuesto espionaje a Ayuso a trav\u00e9s de una empresa municipal madrile\u00f1a. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]\nJaime de Olano, vicesecretario Nacional de Participaci\u00f3n del PP, ha pedido la dimisi\u00f3n de Pablo Casado. en una publicaci\u00f3n en su cuenta de Twitter De Olano ha manifestado que \"Espa\u00f1a necesita un PP unido, fuerte y que d\u00e9 soluciones a los problemas de los espa\u00f1oles\".\nLa secretaria general del PPCV, Mar\u00eda Jos\u00e9 Catal\u00e1, ha afirmado que la organizaci\u00f3n valenciana de los 'populares' es \"un partido muy unido\" y que las estructuras van a ir \"a una\" con una postura \"de consenso y un\u00e1nime\".\nAs\u00ed se ha pronunciado Catal\u00e1 en Valencia, donde ha adelantado que a lo largo del d\u00eda publicar\u00e1n un comunicado conjunto en el que se referir\u00e1n a la situaci\u00f3n de crisis en el seno del partido.\nLa secretaria general ha asegurado que han hablado con \"afiliados, simpatizantes y bases\" para \"concentrar y aunar el sentir de la Comunitat Valenciana\". Por ello, ha apelado \"al di\u00e1logo y la unidad\".\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha asegurado que su grupo municipal pedir\u00e1 su comparecencia en la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n que presumiblemente se crear\u00e1 ante el presunto intento de espionaje al entorno de Isabel D\u00edaz Ayuso.\nAlmeida lo ha dicho en el pleno de Cibeles, en uno de los primeros puntos del orden del d\u00eda: una comparecencia gen\u00e9rica solicitada por el Grupo Mixto (Recupera Madrid) que finalmente se ha convertido en el primer careo entre el alcalde, la oposici\u00f3n y su socio de Gobierno, Ciudadanos, ante las informaciones que llevan sucedi\u00e9ndose estos d\u00edas y que fueron el comienzo de la crisis interna que vive el PP.\nEl alcalde, que ha dicho que su grupo apoyar\u00e1 toda iniciativa encaminada a esclarecer lo sucedido, encara as\u00ed un pleno en el que el Grupo Mixto y M\u00e1s Madrid pedir\u00e1n, entre otras cuestiones, crear una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n para esclarecer lo sucedido en el seno de la Empresa Municipal de la Vivienda y Suelo (EMVS). El Grupo Mixto lo hace extensible a la Empresa Municipal de Transportes (EMT).\nEl portavoz de M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, considera que el presidente del PP, Pablo Casado, est\u00e1 atravesando \"un momento dif\u00edcil\" en el partido porque \"ha traspasado a \u00fanica ley que no se puede traspasar en 'G\u00e9nova'\", que a su juicio es \"la ley de la 'omert\u00e1'\", en referencia al silencio que impone la mafia.\nEn rueda de prensa en el Congreso, Errej\u00f3n ha dicho no alegrarse de esta \"pelea interna\" en el PP pues considera que \"no es una buena noticia\" y \"puede tener consecuencias peligrosas\", empezando porque afecta a la imagen de toda la pol\u00edtica.\n\"Quienes creen que hay que alegrarse cometen un error de c\u00e1lculo -ha afirmado-. Nadie se va a beneficiar de esta especie de podredumbre. La imagen general es que todo es una ci\u00e9naga en la que todos se comportan igual, y levantar un proyecto en un pantano no es buen augurio\".\nLa expresidenta de la Comunidad de Madrid Esperanza Aguirre ha se\u00f1alando que es \"imprescindible\" que el presidente gallego, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, tome las riendas del Partido Popular de forma inmediata \"si est\u00e1 dispuesto\", al tiempo que ha asegurado que Isabel D\u00edaz Ayuso debe quedarse en la pol\u00edtica madrile\u00f1a puesto que dentro de un a\u00f1o se celebrar\u00e1n elecciones auton\u00f3micas.\n\"N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, en este momento, es muy valioso, pero no s\u00e9 si \u00e9l querr\u00e1 quedarse en Galicia. Lo que s\u00e9 es que los afiliados tenemos que decidir\", ha asegurado la ex dirigenta del PP en una entrevista en RNE, en la que ha vuelto a pedir la dimisi\u00f3n de Pablo Casado y del secretario general del partido, Teodoro Garc\u00eda Egea.\nLa presidenta del Comit\u00e9 Electoral Nacional del PP y diputada por Valencia, Bel\u00e9n Hoyo, ha protagonizado la primera dimisi\u00f3n en la directiva de Pablo Casado despu\u00e9s de que el pasado jueves estallase la guerra entre el l\u00edder del PP y la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso.\nHoyo formaba parte del comit\u00e9 de direcci\u00f3n como presidenta del Comit\u00e9 Electoral Nacional del PP y acompa\u00f1a a Casado desde el primer momento que dio el paso de presentarse a las primarias del PP en 2018.\nLa decisi\u00f3n de dimitir se produce un d\u00eda despu\u00e9s de la tensa reuni\u00f3n del comit\u00e9 de direcci\u00f3n del PP de este lunes, donde la diputada valenciana habr\u00eda defendido la salida del secretario general del partido, Teodoro Garc\u00eda Egea.\nEl portavoz del PP en la Asamblea de Madrid, Alfonso Serrano, ha asegurado que no hay necesidad de abrir una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n en el parlamento regional para investigar los contratos de emergencia de la Comunidad durante la pandemia, al hilo de la implicaci\u00f3n del hermano de la presidenta Isabel D\u00edaz Ayuso en la adquisici\u00f3n de mascarillas a China en la primera ola del coronavirus.\nNo existe \"ninguna necesidad\" de crear una comisi\u00f3n en la Asamblea y tampoco ha habido un \"veto\" por parte del PP, \"sino que el Grupo Socialista ha hecho mal su trabajo a la hora de registrarla\", ha dicho el portavoz en una entrevista en La 1, donde ha criticado al PSOE por presentar un escrito \"chapuza\".\nSerrano ha justificado esta negativa en que ya se ha celebrado un pleno en la Asamblea en el que se habl\u00f3 de los miles de contratos de emergencia tramitados por el Gobierno de Isabel D\u00edaz Ayuso.\nEl portavoz de ERC en el Congreso, Gabriel Rufi\u00e1n, ha sugerido al presidente del PP, Pablo Casado, que dimita como l\u00edder del partido porque la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, \"va a por todas\" y ha alertado al Gobierno del riesgo de que Vox pueda llegar a conseguir \"70 u 80\" diputados en unas pr\u00f3ximas elecciones.\nEn rueda de prensa, Rufi\u00e1n ha censurado \"las pr\u00e1cticas casi mafiosas\" que asegura estar viendo entre los dirigentes del PP y ha lamentado que en estos momentos \"la gran esperanza\" en ese partido sea \"una se\u00f1ora que en lo peor de la pandemia facilit\u00f3 el 'business' a su familia\", en referencia a Ayuso, \"o un se\u00f1or que alternaba con narcotraficantes en yates\", en alusi\u00f3n al presidente gallego, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o.\nAs\u00ed las cosas, ha aconsejado tanto a Casado como al secretario general del partido, Teodoro Garc\u00eda Egea que dimitan porque augura que les van a hacer \"mucho da\u00f1o\". \"Ayuso va a por todas y me extra\u00f1ar\u00eda mucho que una figura como \u00e9sta se parara ahora, cuando le conviene tapar los contratos de su hermano que quiz\u00e1 no son ilegales pero s\u00ed inmorales\", y cuando puede lograr \"taponar\" a Vox. \"La apuesta segura de llegar a Moncloa es con Ayuso y no con Casado\", ha apostillado.\nLa vicealcaldesa de Madrid, Bego\u00f1a Villac\u00eds, asegur\u00f3 este martes que desde Ciudadanos no van a permitir que el Ayuntamiento de Madrid sea una instituci\u00f3n \"que manipule G\u00e9nova ni quede al servicio de Pedro S\u00e1nchez\".\nAs\u00ed lo indic\u00f3 durante su intervenci\u00f3n en el Pleno ordinario del Ayuntamiento de Madrid donde quiso aclarar que hoy s\u00ed hablaba como grupo municipal distinto y no como equipo municipal de Gobierno.\nVillac\u00eds remarc\u00f3 que su grupo municipal ha llevado a cabo desde hace tres a\u00f1os un ejercicio de \"lealtad, responsabilidad y empat\u00eda\", pero remarc\u00f3 que, seg\u00fan lo publicado la \u00faltima semana, \"est\u00e1 claro que no se les puede dejar solos\".\nLa vicealcaldesa se\u00f1al\u00f3 que, ante la gente que pide que lleve a cabo una moci\u00f3n de censura, Ciudadanos \"va a seguir ofreciendo lealtad a este gobierno, pero con la seriedad y exigencia de un gobierno en coalici\u00f3n donde ustedes no tienen libertad para gobernar, de un gobierno en coalici\u00f3n donde haya un partido que les va a fiscalizar, que no va a permitir que esto se convierta en un cortijo m\u00e1s del PP\".\nEn medio de la guerra abierta en el PP, su presidente, Pablo Casado, se re\u00fane ma\u00f1ana con los barones de su partido, una vez que ha convocado al Comit\u00e9 Auton\u00f3mico, formado por presidentes auton\u00f3micos de la formaci\u00f3n -entre ellos el castellanoleon\u00e9s Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco-, presidentes del PP en comunidades y ciudades aut\u00f3nomas y el secretario general.\nEn principio, a falta de confirmaci\u00f3n de la hora en que se producir\u00e1 el encuentro, Ma\u00f1ueco afrontar\u00e1 por la ma\u00f1ana la primera reuni\u00f3n formal con los representantes de Vox para formar gobierno en Castilla y Le\u00f3n y despu\u00e9s se desplazar\u00e1 a Madrid para participar en la convocatoria de Casado en la sede nacional del PP, desde donde posteriormente se desplazar\u00eda al aeropuerto para viajar a Canarias, donde participa al d\u00eda siguiente en la Conferencia de Presidentes Auton\u00f3micos.\nEsta reuni\u00f3n, de la que han informado este martes fuentes de la direcci\u00f3n nacional a Efe, se produce despu\u00e9s de que ayer el presidente de los populares optase por convocar una Junta Directiva Nacional la pr\u00f3xima semana.\nLa presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha asegurado este martes que trabajar\u00e1 para que la regi\u00f3n \"siga arriba\" y para que su partido en Madrid \"se renueve desde los cimientos\".\nAs\u00ed lo ha manifestado en su cuenta de Twitter, donde ha criticado que le hayan \"robado la presunci\u00f3n de inocencia\", a su \"familia el anonimato\" y a su \"equipo tantas horas de trabajo honrado y serio\".\nLa dirigente regional ha sido convocada ma\u00f1ana, junto con los 'barones' territoriales a una reuni\u00f3n con el l\u00edder del PP, Pablo Casado, para intentar acercar posturas ante el congreso nacional que pretende convocar el lunes en la reuni\u00f3n de la Junta Directiva Nacional del partido.\nVox considera que con el presidente de la Xunta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, al frente del PP ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil conformar una alternativa al Gobierno de Pedro S\u00e1nchez tras unas futuras elecciones generales que con la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, con la que los de Santiago Abascal comparten electorado.\nAunque p\u00fablicamente evitan decantarse, fuentes de la direcci\u00f3n nacional de Vox han analizado la posibilidad de que Feij\u00f3o o Ayuso pudieran ser elegidos nuevos presidentes del PP en un hipot\u00e9tico Congreso Nacional de este partido tras la crisis interna abierta entre Pablo Casado y la propia Ayuso.\nEstas fuentes sostienen que quiz\u00e1 ninguno de los dos acabe cogiendo las riendas del PP teniendo en cuenta que los dos est\u00e1n siendo protagonistas en esta 'guerra', sobre todo despu\u00e9s de que la propia Ayuso se descartara este lunes para sustituir a Casado. Con todo, asumen que los nombres de Feij\u00f3o y Ayuso son los que m\u00e1s suenan para una eventual batalla por la Presidencia del PP.\nLa diputada del PP Cayetana \u00c1lvarez de Toledo ha asegurado este martes que \"no pierde la esperanza\" de que la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, se presente para liderar la formaci\u00f3n en un posible congreso extraordinario, pese a que la dirigente auton\u00f3mica lo descartara ayer.\nEn esta l\u00ednea, \u00c1lvarez de Toledo cree que la etapa de \"transici\u00f3n\" hasta elegir a una nueva direcci\u00f3n del partido, tras la crisis interna en el PP, debe ser liderada por el presidente de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, porque es la persona con m\u00e1s \"autoridad\".\nAl ser cuestionada sobre si ella se presentar\u00eda a un congreso, ha descartado esta posibilidad: \"No soy la persona adecuada para esa responsabilidad\". Adem\u00e1s, ha afirmado que \"de ninguna manera\" formar\u00eda otro partido junto a la presidenta de capital porque su grupo es el PP.\nEl portavoz del Gobierno de la Comunidad de Madrid, Enrique Ossorio, ha sostenido que cree que el presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, es \"la mejor\" opci\u00f3n para liderar el PP y ha criticado que desde la actual Direcci\u00f3n Nacional se busque \"ganar tiempo\" cuando \"el juicio de los militantes\" est\u00e1 dictado.\nAs\u00ed lo ha expresado en una entrevista en Telemadrid, donde ha subrayado que hay que tomar \"decisiones ya\" porque est\u00e1n en una situaci\u00f3n en la que los militantes, los simpatizantes y los cargos \"no entienden nada\" de lo que ha pasado.\n\"Estamos en una situaci\u00f3n absolutamente sin salida y, por tanto, hay que tomar una decisi\u00f3n para enderezar esto, para echar a S\u00e1nchez de La Moncloa, que es un objetivo estupendo para Espa\u00f1a\", ha manifestado.\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha defendido al presidente de la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo (EMVS), \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez, sobre su participaci\u00f3n en el presunto espionaje a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, desde esta empresa municipal. \"Sus tesis las avalan las grabaciones\", ha expresado el regidor.\nSe ha reafirmado en la versi\u00f3n dada el jueves, ha reiterado que ha dicho \"la verdad\" y que se llegar\u00e1 \"hasta el final, con transparencia, rendici\u00f3n de cuentas a los madrile\u00f1os\".\nDe este modo, ha negado de forma velada las declaraciones del concejal de Desarrollo Urbano y vicepresidente de la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo (EMVS), Mariano Fuentes, de Ciudadanos, quien alert\u00f3 de que Gonz\u00e1lez hab\u00eda \"desmentido\" las palabras del regidor al no reconocer la investigaci\u00f3n llevada a cabo.\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha lanzado el mensaje de que su compromiso con el Ayuntamiento de Madrid y con los madrile\u00f1os \"est\u00e1 muy por encima del Partido Popular, de las responsabilidades org\u00e1nicas en mi partido o de intereses partidistas\".\nAs\u00ed lo indic\u00f3 durante su intervenci\u00f3n en la sesi\u00f3n ordinaria del Pleno del Ayuntamiento de Madrid donde mostr\u00f3 el compromiso \"total y absoluto\" del Consistorio madrile\u00f1o \"con la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas\" tras las informaciones que apuntan a un intento de espionaje desde la direcci\u00f3n nacional del PP a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso y su entorno utilizando a la Empresa Municipal de la Vivienda del Ayuntamiento, que de momento se ha saldado con la dimisi\u00f3n del coordinador general de la Alcald\u00eda, \u00c1ngel Carromero.\nEn este sentido, incidi\u00f3 en que llegar\u00e1n \"hasta el final para averiguar hasta la \u00faltima de las cuestiones\" en las que pudiese estar involucrado alguien del Ayuntamiento y \"depuraremos todas las responsabilidades\".\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha aseverado en el Pleno municipal que el hasta ahora director general de Coordinaci\u00f3n de Alcald\u00eda, \u00c1ngel Carromero, dimit\u00eda este pasado jueves \"para preservar a la instituci\u00f3n y para poder defenderse mejor\" del presunto espionaje a la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso.\n\"Tras una informaci\u00f3n aparecida en 'El Confidencial' que determinada que hubo movimientos para obtener informaci\u00f3n de familiares y conocidos, hablo con \u00e9l, le vuelvo a pedir explicaciones, me vuelve a negar y le digo que no podemos tener una serie de informaciones que afectan gravemente a esta instituci\u00f3n\", ha trasladado en el hemiciclo durante su comparecencia.\nEn la r\u00e9plica, seg\u00fan explica el regidor, Carromero presenta su dimisi\u00f3n \"porque entiende que hay que preservar la instituci\u00f3n y para poder defenderse con mayor libertad\". \"Tampoco hay nada que ocultar\", ha defendido a continuaci\u00f3n.\nLa portavoz del Grupo Mixto, Marta Higueras, ha avisado al alcalde y todav\u00eda portavoz nacional del PP, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, que \"se est\u00e1 jugando una moci\u00f3n de censura\" porque est\u00e1 m\u00e1s centrado \"en sus procesos electorales y en sus luchas de poder\".\nDespu\u00e9s de hacer un recorrido por \"los esp\u00edas y Carromero\", el Grupo Mixto ha puesto el foco desde la tribuna del Pleno de Cibeles en la preocupaci\u00f3n que sienten por Madrid pregunt\u00e1ndose \"qui\u00e9n se preocupa de los problemas de los madrile\u00f1os\".\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida (PP), ha llegado este martes \"con el \u00e1nimo y la serenidad\" de haber hecho \"lo que deb\u00edamos\" al pleno de Cibeles, donde los partidos de la izquierda le pedir\u00e1n explicaciones sobre las informaciones que relacionan a una empresa municipal con el presunto intento de espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso.\nAlmeida, que no hace declaraciones a la prensa desde el viernes pasado -ni entrevistas en radios o televisiones- tras la dimisi\u00f3n de \u00c1ngel Carromero, encara un pleno que estar\u00e1 marcado por la presunta implicaci\u00f3n de su ex director general de Coordinaci\u00f3n de Alcald\u00eda en el supuesto intento de espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso a trav\u00e9s de la Empresa Municipal de la Vivienda y Suelo (EMVS).\nEl alcalde, que seg\u00fan trascendi\u00f3 este lunes -tras la crisis abierta en el seno del PP- quiere dejar de ser portavoz del partido, ha hablado brevemente con la prensa a su llegada al Sal\u00f3n de Plenos, donde le esperaba una mara\u00f1a de c\u00e1maras de televisi\u00f3n y fot\u00f3grafos.\nAdem\u00e1s de decir que llega a la sesi\u00f3n \"con el \u00e1nimo y la serenidad de que hemos hecho lo que deb\u00edamos\", Almeida ha dicho sobre su ausencia ayer en el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n de G\u00e9nova que estaba centrado en el pleno de este martes.\nEn medio de la guerra abierta en el PP, su presidente, Pablo Casado, se re\u00fane ma\u00f1ana con los barones de su partido, una vez que ha convocado al Comit\u00e9 Auton\u00f3mico, formado por presidentes auton\u00f3micos de la formaci\u00f3n, presidentes del PP en comunidades y ciudades aut\u00f3nomas y el secretario general.\nEsta reuni\u00f3n, de la que han informado este martes fuentes de la direcci\u00f3n nacional a Efe, se produce despu\u00e9s de que ayer el presidente de los populares optase por convocar una Junta Directiva Nacional la pr\u00f3xima semana.\nCasado dio este paso, previo a la convocatoria de un congreso, forzado por su propia c\u00fapula. La mayor\u00eda de sus dirigentes -todos salvo Pablo Montesinos, Antonio Gonz\u00e1lez Terol, Ana Beltr\u00e1n y el n\u00famero dos, Teodoro Garc\u00eda Egea- le exigieron la convocatoria de un congreso extraordinario, y algunos de ellos amenazaron con dimitir si no se convocaba, seg\u00fan han informado a Efe varias fuentes presentes en la reuni\u00f3n.\n\"Quienes hemos estado pidiendo perd\u00f3n a afiliados y simpatizantes por lo que pasa en el PP tenemos el deber \u00e9tico de dar un paso, porque el pa\u00eds necesita un PP a la altura\", es el tuit con el que esta ma\u00f1ana la diputada del PP por A Coru\u00f1a Marta Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez se ha desmarcado p\u00fablicamente de Pablo Casado y Teodoro Garc\u00eda Egea en la guerra abierta en el PP.\nA Pablo Casado uno de los barones le ha puesto un apodo: \"El sexto sentido\". Como Bruce Willis en la pel\u00edcula de M. Night Shyamalan, \"est\u00e1 muerto y a\u00fan no lo sabe\". O cae en la batalla interna o caer\u00e1 igualmente en las urnas, razonan en los principales n\u00facleos de poder del PP. La operaci\u00f3n de resistencia del presidente del PP es la m\u00e1s dif\u00edcil remontada que se haya emprendido en Espa\u00f1a desde el 12-1 a Malta, y su empe\u00f1o en aguantar s\u00f3lo se interpreta como un intento de tentar a la suerte -a la espera de la evoluci\u00f3n del caso de Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso- o de propiciar una transici\u00f3n ordenada en verano.\nLa diferencia es que al personaje de Bruce Willis nadie le avis\u00f3 de que estaba muerto, mientras que a Casado se lo dijo Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o el domingo por la noche, en una llamada telef\u00f3nica. Despu\u00e9s, Isabel D\u00edaz Ayuso, Juanma Moreno y Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco sellaron un pacto gran\u00edtico con el bar\u00f3n gallego: los cuatro van de la mano en la petici\u00f3n de que Casado se vaya ya. \"Mejor en 24 que en 48 horas\", insisten, y no con la patada a seguir de la convocatoria de una Junta Directiva Nacional el lunes que viene.\nEn realidad, s\u00ed hubo una persona que le avis\u00f3 a Casado de que se encaminaba a un precipicio. Y que quiso evitar su muerte pol\u00edtica a tiempo: Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. El estallido \"nuclear\" del PP se podr\u00eda haber evitado. Seg\u00fan ha podido saber EL MUNDO, el ex presidente del Gobierno intent\u00f3 propiciar un acuerdo entre Casado y Ayuso y poner fin, a tiempo, a la guerra fr\u00eda que ven\u00edan manteniendo desde septiembre, pero no tuvo \u00e9xito. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]\nSiempre hay un comit\u00e9, se llame Comit\u00e9 Federal o Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n. Siempre hay un d\u00eda tenso e hist\u00f3rico, s\u00e1bado o lunes. Siempre hay un l\u00edder de partido al que en esa jornada se va a intentar ejecutar para salvar a un partido. Siempre hay una resistencia de la v\u00edctima a ser ejecutado, as\u00ed por las buenas, despu\u00e9s de haberle cercado con editoriales pidiendo su dimisi\u00f3n.\nSiempre hay unas cuantas horas de infarto, emitidas en directo por televisi\u00f3n y redes sociales. Sin respiro. Siempre hay un ejecutor, dentro o fuera del Comit\u00e9. Suelen ser barones o baronesas auton\u00f3micas. Siempre hay una se\u00f1al para proceder a la ejecuci\u00f3n. Pero no siempre la v\u00edctima se deja ejecutar. O, por lo menos, no tan f\u00e1cilmente, y sin resistencia. Por inseguro y d\u00e9bil que se sienta un l\u00edder pol\u00edtico, no es f\u00e1cil poner la cabeza de forma voluntaria en la guillotina. Ni siquiera cuando la autoridad moral del partido habla desde las alturas para ense\u00f1ar la puerta al l\u00edder fracasado. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]\nEl periplo de Pablo Casado al frente del PP se acerca a su hora clave mientras los cuatro principales barones -Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, Isabel D\u00edaz Ayuso, Juanma Moreno y Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco- piden su cabeza. En un movimiento t\u00e1ctico forzado por la c\u00fapula del partido, el presidente de la principal formaci\u00f3n de la oposici\u00f3n reunir\u00e1 el pr\u00f3ximo martes 1 de marzo a la Junta Directiva Nacional, m\u00e1ximo \u00f3rgano entre c\u00f3nclaves, para que \u00e9sta convoque el congreso en el que se dirimir\u00e1 el futuro del partido, liderazgo incluido. Si es que no se decide antes porque Casado claudica ante los l\u00edderes territoriales, que quieren que dimita ya y ans\u00edan que Feij\u00f3o lo releve.\nEste martes se dar\u00e1 a conocer el orden del d\u00eda de la junta, que en un principio fue convocada para el lunes 28 de febrero pero se traslad\u00f3 al martes a petici\u00f3n de Juanma Moreno para no coincidir con el d\u00eda de Andaluc\u00eda, en la que un punto ser\u00e1 la convocatoria del congreso. Cumplimentado ese tr\u00e1mite, comenzar\u00e1 la carrera por lograr una \"candidatura de unidad\", que es lo que le pidieron este lunes a Casado sus m\u00e1s estrechos colaboradores. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]\nEl Pleno del Ayuntamiento de Madrid votar\u00e1 este martes, en la sesi\u00f3n ordinaria del mes de febrero, si una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n se encarga de esclarecer el presunto espionaje a la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, desde la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo (EMVS).\nSer\u00e1 al final de la sesi\u00f3n, mediante tres mociones de urgencia presentadas por los grupos de la izquierda: M\u00e1s Madrid, PSOE y Recupera Madrid. Con ellas se busca arrojar luz y pedir responsabilidades sobre \"la posible implicaci\u00f3n de varias empresas municipales, altos cargos y trabajadores del Ayuntamiento de Madrid en una supuesta trama de espionaje\".\nEl alcalde, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, compareci\u00f3 este pasado jueves a las 9 horas y neg\u00f3 que se hubiera empleado dinero de las arcas municipales para contratar detectives. Esa misma tarde cesaba a petici\u00f3n propia el hasta entonces director de Coordinaci\u00f3n de la Alcald\u00eda, \u00c1ngel Carromero.\nAdem\u00e1s, fuentes del entorno del regidor ya han manifestado que su voluntad es dejar de ejercer la Portavoc\u00eda del PP a nivel nacional y centrarse en su labor como alcalde de la capital.\nEl Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) publicar\u00e1 este martes su bar\u00f3metro correspondiente al mes de febrero, cuyas entrevistas se realizaron mayoritariamente antes de las elecciones del pasado d\u00eda 13 en Castilla y Le\u00f3n y tambi\u00e9n d\u00edas antes del estallido de la crisis en el seno del PP.\nComo es habitual, el trabajo de campo para el sondeo se realiz\u00f3 en los primeros d\u00edas del mes, en este caso en plena campa\u00f1a electoral de las auton\u00f3micas que dieron el triunfo al 'popular' Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, quien no logr\u00f3 mayor\u00eda absoluta y ahora debe decidir si gobierna en solitario con m\u00faltiples apoyos externos o pacta con Vox, que obtuvo 13 procuradores.\nEn aquellos d\u00edas la actualidad estaba marcada tambi\u00e9n por la pol\u00e9mica votaci\u00f3n del Congreso en la que, gracias al voto por error del 'popular' Alberto Casero, se convalid\u00f3 la reforma laboral del gobierno de coalici\u00f3n.\nPero el sondeo del organismo que preside el socialista Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos no recoger\u00e1 las consecuencias de la profunda crisis que estall\u00f3 en el PP el pasado jueves y que provoc\u00f3 duros cruces de acusaciones entre la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, y el l\u00edder del PP, Pablo Casado.\nEl presidente de la Junta de Andaluc\u00eda y del PP-A, Juanma Moreno, ha criticado que el l\u00edder de la formaci\u00f3n, Pablo Casado, haya convocado la Junta Directiva Nacional el 28 de febrero, D\u00eda de Andaluc\u00eda, y ha defendido que \"las decisiones deben tomarse con tacto y sensibilidad en un momento tan crucial\".\nMoreno ha advertido en Twitter de que \"es hora de saber sumar\" y ha considerado que \"no es acertado\" hacerles \"elegir\" entre el d\u00eda de la comunidad y la asistencia a un \u00f3rgano del PP.\n\"Siempre con los andaluces\", ha a\u00f1adido el presidente de la Junta.\nLa vicesecretaria de Estudios y Programas del PP, Andrea Levy, ha pedido \"unidad\" y que no haya \"bandos\" en el \"proceso\" que, asegura, se abre ahora en su partido con la convocatoria de una Junta Directiva Nacional, paso previo para la celebraci\u00f3n, en su caso, de un congreso extraordinario.\nA la salida de una larga reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n del PP que dur\u00f3 m\u00e1s de ocho horas en la sede de G\u00e9nova, Levy ha reclamado un \"comportamiento ejemplar\" de todo el partido para superar el \"desgarro\" que ha vivido el PP en los \u00faltimos d\u00edas.\nPreguntada si considera que el presidente del PP, Pablo Casado, sigue contando con el apoyo de una mayor\u00eda del partido para seguir en el cargo, Levy se ha limitado a decir que tendr\u00e1 que ser \u00e9l mismo quien lo diga \"en los pr\u00f3ximos d\u00edas\".\n\"Lo importante es que salgamos todos unidos en este proceso, que no haya unos y otros, ni bandos. Unidad, unidad y unidad\", ha proclamado.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/62153cbafdddff12928b45ab.html": {
        "title": "Teodoro Garc\u00eda Egea, la ca\u00edda del hombre que ha moldeado el PP con mano dura",
        "subtitle": "El ex secretario general del PP y hombre fuerte de Pablo Casado ha acumulado disputas y fracturas internas en los territorios donde ha tratado de hacer valer su criterio",
        "date": "2022-02-22 19:58:05",
        "author": "NOA DE LA TORRE",
        "body": "\u00abTengo meridianamente claro d\u00f3nde est\u00e1 mi sitio\u00bb. Y su sitio, el de Isabel D\u00edaz Ayuso, estaba en Madrid. Ella misma lo confirmaba, bajo la atenta mirada de Pablo Casado en la pen\u00faltima jornada de la Convenci\u00f3n Nacional que el PP clausur\u00f3 hace casi cinco meses en Valencia, anta\u00f1o territorio fetiche para los populares y, aquel 2 de octubre, escenario de lo que se interpret\u00f3 como una tregua entre ambos dirigentes por el control del partido en Madrid. Horas despu\u00e9s, sin embargo, un dicharachero Teodoro Garc\u00eda Egea amenizaba una cena del partido en la capital valenciana bromeando con que Madrid no era ni mucho menos Espa\u00f1a dentro de Espa\u00f1a. Es decir, ri\u00e9ndose sin complejos de la famosa cita de Ayuso.\n\u00abNi Madrid es Espa\u00f1a ni Espa\u00f1a es Madrid\u00bb, solt\u00f3 entre carcajadas el ya ex n\u00famero dos del PP y fiel escudero de Casado. En aquella cena, por cierto, Teodoro Garc\u00eda Egea no tuvo reparos en criticar la excesiva cobertura medi\u00e1tica que recib\u00eda Ayuso en detrimento de su amigo.\nPor aquel entonces, ya estaba claro que lo que hab\u00eda en marcha no era un simple desencuentro entre Casado y Ayuso, sino que ya se estaban sentando las bases de lo que amenazaba con derivar en guerra abierta. As\u00ed que un Garc\u00eda Egea sin complejos, que en las distancias cortas es simp\u00e1tico y locuaz, ya dejaba entrever que Ayuso podr\u00eda reinar en Madrid, pero que la realidad m\u00e1s all\u00e1 de la M-30 era otra bien distinta, seg\u00fan analiz\u00f3 ante los presentes. Y ah\u00ed la lideresa no tendr\u00eda, supuestamente, nada que hacer. Las cartas estaban sobre la mesa.\nAunque la Convenci\u00f3n Nacional se cerr\u00f3 con imagen de unidad horas despu\u00e9s, la estrategia de G\u00e9nova en el conflicto con D\u00edaz Ayuso la ha dinamitado. Quienes entonces apoyaron a Egea y a su jefe le han retiraron el respaldo. Aquel acto del PP se mont\u00f3 en Valencia para impulsar a Carlos Maz\u00f3n, que avalado por G\u00e9nova se acababa de estrenar en la presidencia del PP auton\u00f3mico. Sin embargo, el dirigente alicantino, amigo personal de Egea, ha acabado aline\u00e1ndose con la tesis de Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o con un notable desgarro personal.\nLas disputas se han sucedido en los territorios donde ha impuesto su criterio\nLa llegada de Maz\u00f3n a la c\u00fapula del PP de la Comunidad Valenciana dej\u00f3 malherida a su antecesora, Isabel Bonig, que lament\u00f3 las formas del hasta hoy todopoderoso secretario general a la hora de moldear un partido a imagen y semejanza de G\u00e9nova. Un estilo bronco, de mano dura. Sin ning\u00fan tipo de aversi\u00f3n al choque para lograr sus objetivos, seg\u00fan describen quienes le conocen, este murciano que salt\u00f3 al foco medi\u00e1tico cuando convirti\u00f3 a Casado en vencedor inesperado de las primarias del PP no se anda con rodeos. Las disputas y fracturas internas se han sucedido en los territorios donde Garc\u00eda Egea ha tratado de hacer valer su criterio. E imponer a sus afines.\nOcurri\u00f3 en el PP valenciano, donde Bonig cedi\u00f3 el testigo acusando a G\u00e9nova de haberle mentido. Ocurri\u00f3 tambi\u00e9n en Andaluc\u00eda, donde sonado fue el encontronazo con la direcci\u00f3n de Juanma Moreno durante la celebraci\u00f3n de los congresos provinciales. El de Sevilla, por ejemplo, acab\u00f3 con el plante del presidente de la Junta el d\u00eda de la clausura -a la que no falt\u00f3 Garc\u00eda Egea- tras consumarse la elecci\u00f3n de la candidata favorita de G\u00e9nova, Virginia P\u00e9rez. Hasta hubo denuncias de irregularidades.\nEn Castilla y L\u00e9on, el enfrentamiento fue a cara de perro con Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco. El n\u00famero dos del PP despidi\u00f3 al gerente del partido en el territorio y Ma\u00f1ueco decidi\u00f3 rescatarlo para su ejecutiva por designaci\u00f3n personal suya.\nSiempre pens\u00f3 que \u00abni Madrid es Espa\u00f1a ni Espa\u00f1a es Madrid\u00bb\nLa divisi\u00f3n del PP catal\u00e1n es otra de las heridas que a\u00fan supuran y que se imputan al secretario general del partido. Garc\u00eda Egea no ha dudado en cargarse la relaci\u00f3n de confianza que exist\u00eda entre la direcci\u00f3n del PP catal\u00e1n, con Alejandro Fern\u00e1ndez al frente, y la de G\u00e9nova. La intervenci\u00f3n del n\u00famero dos de Casado en la configuraci\u00f3n del equipo de confianza de Fern\u00e1ndez escuece todav\u00eda. Adem\u00e1s, la designaci\u00f3n de Josep Bou como l\u00edder del PP en Barcelona ha sido igualmente controvertida y discutida por buena parte del PP catal\u00e1n.\nIncluso a quienes apoy\u00f3 y aup\u00f3 en el partido le han dado la espalda\nAs\u00ed que los enemigos de Teo, como le conocen sus allegados, no son pocos. Quiz\u00e1 la m\u00e1s cr\u00edtica sea Cayetana \u00c1lvarez de Toledo. La que fuera portavoz de los populares en el Congreso de los Diputados -y ahora enfrentada a Casado- arremeti\u00f3 duramente contra \u00e9l en su libro Pol\u00edticamente indeseable. En concreto, contra esa manera de ejercer el poder \u00abdesp\u00f3tica\u00bb, \u00abteocr\u00e1tica\u00bb o \u00abteodocr\u00e1tica\u00bb, por si a estas alturas quedaba alguna duda de qui\u00e9n era el receptor de sus dardos.\nAhora bien, si Garc\u00eda Egea tuvo un momento para reivindicarse fue con la frustrada moci\u00f3n de censura en Murcia. Este ingeniero de telecomunicaciones y experto en rob\u00f3tica vio en riesgo su feudo, en el que empez\u00f3 su carrera pol\u00edtica antes de saltar al Congreso y trabar amistad con Casado.\nLogr\u00f3 la victoria inesperada de Casado y frustrar la moci\u00f3n en Murcia\nSin embargo, la estrategia de PSOE y Ciudadanos para echar del poder al PP se vio frustrada gracias a los votos de tres tr\u00e1nsfugas que amarr\u00f3 Garc\u00eda Egea. La paradoja lleg\u00f3 despu\u00e9s, cuando Ayuso encontr\u00f3 aqu\u00ed la excusa para romper con Ciudadanos y convocar el adelanto electoral que la catapult\u00f3 hasta los 65 esca\u00f1os en la Asamblea de Madrid.\nSi Egea y Casado vieron entonces el inicio de un nuevo ciclo pol\u00edtico ganador para el PP, el adelanto electoral que forzaron en Castilla y Le\u00f3n termin\u00f3 agravando su enfrentamiento con Ayuso. Al murciano, famoso por ganar un concurso de lanzamiento de hueso de aceituna, se le ha acabado atragantando Ayuso.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/6214e96de4d4d883338b458a.html": {
        "title": "Pablo Casado busca \"una salida digna\" y convoca un congreso extraordinario",
        "subtitle": "Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o dice que dar\u00e1 el paso \"en funci\u00f3n de lo que el partido pida\"... mientras los barones se lo reclaman",
        "date": "2022-02-22 18:50:50",
        "author": "JUANMA LAMET",
        "body": "El presidente del PP ha trasladado a sus colaboradores que quiere una \"salida digna\". Por eso les ha pedido ayuda para sus pr\u00f3ximos movimientos. El primero ha sido pedirle a Teodoro Garc\u00eda Egea la dimisi\u00f3n, que se habr\u00eda producido esta tarde, seg\u00fan Europa Press.\n\"Pablo va a anunciar algo en las pr\u00f3ximas horas, me lo acaba de decir\", relata un dirigente de G\u00e9nova. Otra fuente del partido asegura que se est\u00e1 \"fraguando\" una \"decisi\u00f3n\". Adem\u00e1s de pedirles a sus colaboradores que le ayuden con su salida, Pablo Casado ha ofrecido a la direcci\u00f3n del Grupo Parlamentario Popular la dimisi\u00f3n de su n\u00famero dos para ganar tiempo.\nEso ocurri\u00f3 por la ma\u00f1ana. Por la tarde, Casado ha convocado la Junta Directiva Nacional para el pr\u00f3ximo martes 1 de marzo, para la celebraci\u00f3n del XX Congreso Nacional, \"que tendr\u00e1 car\u00e1cter extraordinario\".\nEs decir, el presidente cedi\u00f3 a la petici\u00f3n de su equipo directivo, que iba a dimitir en bloque si no convocaba el c\u00f3nclave. Por ejemplo, Cuca Gamarra,Javier Maroto o Andrea Levy.\nSin embargo, esta convocatoria no es suficiente para los barones. Quieren que dimita este mismo martes. Adem\u00e1s, no especifica si \u00e9l apoya la convocatoria del congreso o va a pelear los votos.\n\u00c9l ha ofrecido la cabeza de Egea. En una llamada de uno de los firmantes de la carta de la direcci\u00f3n del grupo, le han avisado a Casado de que iban a pedirle al secretario general la dimisi\u00f3n en la nota. El presidente no ha confirmado que su n\u00famero dos fuera a dimitir.\n\"Se ha negado\", asegura otra fuente conocedora de los movimientos. \"Lo urgente era la dimisi\u00f3n de Teo, y luego convocar un congreso extraordinario, respetando hasta entonces al presidente\", explican en el Grupo Parlamentario.\n\"No podemos poner en duda que el congreso sea extraordinario\", insisten, por temor a que Egea siga intentando mantener los apoyos de la Junta Directiva Nacional. \"Si no dimite Egea, es que no se puede ni pisar la sede en ning\u00fan sitio\", a\u00f1aden.\nOtras fuentes del PP aseguran que lo que est\u00e1 intentando Casado es, efectivamente, que Garc\u00eda Egea dimitiera antes que \u00e9l. Fuentes del PP aseguran que el n\u00famero dos del PP se habr\u00eda negado inicialmente. Para los barones ya es absolutamente insuficiente.\nQuien s\u00ed ha anunciado su dimisi\u00f3n es Andrea Levy, presidenta del Comit\u00e9 de Derechos y Garant\u00edas del Partido Popular, quien ha pedido un congreso extraordinario.\nLevy ha hecho p\u00fablica su renuncia en Twitter, donde ha sostenido que ayer, tras presentar su renuncia, pidi\u00f3 un el congreso extraordinario, que ahora pide en p\u00fablico.\n\"\u00bfA qu\u00e9 se est\u00e1 esperando? Lamento con mucho dolor y tristeza el espect\u00e1culo dado estos d\u00edas. No lo merecen nuestros afiliados ni nuestro pa\u00eds.\", ha agregado Levy.\nMientras tanto, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o quiere \"estar a la altura de las circunstancias\". \"Todos\" tienen que estarlo, \"y yo entre ellos\". Por eso dar\u00e1 el paso si se lo piden los barones. \"Tomar\u00e9 las decisiones en funci\u00f3n de lo que el partido pida\", ha dicho, en declaraciones a los medios. O sea, por aclamaci\u00f3n.\nOcurre que, como ha confirmado EL MUNDO con fuentes de todas las baron\u00edas, los dirigentes territoriales quieren que el presidente de la Xunta sea quien sustituya a Pablo Casado. \"S\u00f3lo puede ser \u00e9l\", sintetizan los dirigentes de Castilla y Le\u00f3n, Arag\u00f3n, Comunidad Valenciana, Canarias, Extremadura, Castilla-La Mancha o Castilla y Le\u00f3n, entre otros consultados.\nComo siempre quiso, Feij\u00f3o entrar\u00eda en G\u00e9nova bajo palio y ungido como l\u00edder natural del centroderecha. \"La v\u00eda es Feij\u00f3o. No vemos otra alternativa m\u00e1s q sea \u00e9l quien lidere el partido\", a\u00f1aden en la Junta de Andaluc\u00eda, el otro gran basti\u00f3n de poder, junto a Madrid. Isabel D\u00edaz Ayuso, de hecho, tiene una coincidencia gran\u00edtica con Feij\u00f3o para el cambio de liderazgo del PP, y es consciente de que ella no puede dar el paso y, por tanto, le toca el turno al bar\u00f3n gallego. Y por aclamaci\u00f3n.\nEl presidente del PP gallego ha asegurado ante los medios de comunicaci\u00f3n que el partido se encuentra en \"una situaci\u00f3n in\u00e9dita en 40 a\u00f1os\", \"grave\" y \"de responsabilidad de los dirigentes\", por lo que los presidentes tienen que solucionar los problemas org\u00e1nicos de la organizaci\u00f3n.\n\"Lo importante no es sentarnos en un div\u00e1n y preguntarnos qu\u00e9 debemos hacer. Lo importante es dar respuestas a una alternancia pol\u00edtica que Espa\u00f1a necesita\", ha recordado. En ese sentido, ha hecho hincapi\u00e9 en que hay que esperar a ver qu\u00e9 dice ma\u00f1ana el presidente del PP, Pablo Casado, en la reuni\u00f3n convocada, pero ha recalcado que varios dirigentes del partido \"ya se han pronunciado y tienen raz\u00f3n: necesitamos cambios, nuevas etapas, nuevos horizontes y necesitamos incorporar a agentes que puedan crear todo eso\".\nPreguntado directamente por los periodistas sobre si los barones le han pedido que d\u00e9 el paso de presentar su candidatura a presidir el PP, Feij\u00f3o s\u00f3lo ha comentado que \"todos debemos estar a la altura de las circunstancias y tenemos que tomar decisiones, yo entre ellos\". Pero lo cierto es que s\u00ed lo han hecho. Y de manera pr\u00e1cticamente un\u00e1nime.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/6214c2b5fdddffb8968b45b5.html": {
        "title": "Anticorrupci\u00f3n abre una investigaci\u00f3n sobre el contrato de mascarillas que benefici\u00f3 al hermano de Ayuso",
        "subtitle": "Resalta la \"falta de concreci\u00f3n\" de las denuncias, pero considera necesario aclarar los hechos denunciados, teniendo en cuenta su \"trascendencia social\"",
        "date": "2022-02-22 12:02:41",
        "author": "MANUEL MARRACO",
        "body": "La Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n ha abierto unas diligencias para investigar el contrato de venta de mascarillas a la Comunidad de Madrid del que se benefici\u00f3 el hermano dela presidenta Isabel D\u00edaz Ayuso, seg\u00fan han confirmado este martes fuentes fiscales. La decisi\u00f3n llega despu\u00e9s de que la Fiscal\u00eda especializada recibiera la semana pasada tres denuncias procedentes de M\u00e1s Madrid, los socialistas madrile\u00f1os y Unidas Podemos.\nSeg\u00fan indica el decreto firmado por el fiscal jefe de Anticorrupci\u00f3n, Alejandro Luz\u00f3n, en las tres denuncias \"no se terminan de formular imputaciones concretas\", pero \"s\u00ed se expresan claras reservas sobre la legalidad de la adjudicaci\u00f3n y del papel que en ella habr\u00eda desempe\u00f1ado el hermano de la Presidenta de la Comunidad de Madrid\".\nPese a esa \"falta de concreci\u00f3n\", el fiscal jefe estima que \"resulta procedente la pr\u00e1ctica de algunas diligencias que, sin dirigirse inicialmente contra personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, permitan confirmar o descartar la trascendencia penal de los hechos denunciados\". La Fiscal\u00eda no precisa en qu\u00e9 posibles delitos encajar\u00edan los hechos denunciados; tan solo recuerda que las denuncias citan los de tr\u00e1fico de influencias, malversaci\u00f3n, prevaricaci\u00f3n y negociaciones prohibidas a los funcionarios.\nLa decisi\u00f3n de abrir una investigaci\u00f3n ha sido adoptada directamente por Luz\u00f3n. Finalmente, no se ha debatido el asunto con la Fiscal\u00eda General del Estado, que s\u00f3lo ha sido informada de la decisi\u00f3n. Este lunes, dos asociaciones de fiscales hab\u00edan pedido que no interviniera en el asunto la fiscal general del Estado, Dolores Delgado, dada la posible trascendencia pol\u00edtica de la investigaci\u00f3n y la previa participaci\u00f3n de Delgado en el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez.\nPuesto que la presidenta de la Comunidad de Madrid est\u00e1 aforada ante el Supremo, deber\u00eda ser la Fiscal\u00eda de este tribunal la que asumiera una investigaci\u00f3n que le afectara. Al respecto, Anticorrupci\u00f3n explica que las denuncias \"se sustentan en una secuencia de hechos que, en estos momentos, no permiten acordar la remisi\u00f3n a la Fiscal\u00eda del Tribunal Supremo\".\nEl motivo es que esos hechos trasladados en las denuncias \"no constituyen\", como exige la Fiscal\u00eda en estos casos, \"indicios razonablemente veros\u00edmiles de la realizaci\u00f3n del hecho investigado, de su car\u00e1cter delictivo y de la responsabilidad en el mismo de la persona aforada\".\nEl escrito indica que es \"imperativo\" abrir unas diligencias tras recibir la noticia de un posible delito. A eso a\u00f1ade que la Fiscal\u00eda tambi\u00e9n tiene en cuenta \"la indiscutible trascendencia social del contexto en el que tienen lugar los hechos descritos en las denuncias, que se refieren a la, sin duda, necesaria y urgente compra de mascarillas en un momento singularmente dif\u00edcil para la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a\".\nPrevisiblemente, la investigaci\u00f3n comenzar\u00e1 reclamando la documentaci\u00f3n relativa a la adjudicaci\u00f3n del contrato, los pagos que gener\u00f3 y su tratamiento fiscal. Con ese material ya estudiado ser\u00eda el momento de tomar declaraci\u00f3n a Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso y el responsable de la empresa Priviet Sportive, que fue la que contrat\u00f3 con la comunidad y pag\u00f3 al hermano.\nAl margen de los documentos que en los pr\u00f3ximos d\u00edas pueda reclamar, Anticorrupci\u00f3n ya tiene material para estudiar. El lunes la comunidad de Madrid le remiti\u00f3 abundante documentaci\u00f3n, que la Fiscal\u00eda enumera: oferta con documentaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del producto; albaranes de entrega, factura y certificado de conformidad de la misma; documento contable ADOK aprobado y diligencia de toma de raz\u00f3n de contabilidad del mismo; Memoria justificativa para la adquisici\u00f3n centralizada de material de protecci\u00f3n, mascarillas, para el pabell\u00f3n 10 del IFEMA del Servicio Madrile\u00f1o de Salud; anexo a la Memoria; hoja de pedido del 1 de abril de 2020; documento contable RC (retenci\u00f3n de cr\u00e9dito); diligencia de toma de raz\u00f3n de contabilidad del documento RC; resoluci\u00f3n de 1de abril de 2020, de la Viceconsejer\u00eda de Asistencia Sanitaria y resoluci\u00f3n de 14 de mayo de 2020, de la misma Viceconsejer\u00eda, de correcci\u00f3n errores materiales de la anterior resoluci\u00f3n; certificado del Secretario General del Consejo de Gobierno de 20 de mayo de 2020. Y, finalmente, un informe sobre el asunto fechado el pasado viernes y firmado por Fabio Pascua, Viceconsejero de Asuntos Jur\u00eddicos y Secretario General del Consejo de Gobierno.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/6214adeb21efa0112d8b45b8.html": {
        "title": "\u00bfQui\u00e9nes son los barones del PP que no apoyan a Casado? 16 de los 17 exigir\u00e1n ma\u00f1ana su dimisi\u00f3n inmediata y hacer presidente a Feij\u00f3o",
        "subtitle": "Ya s\u00f3lo Ana Beltr\u00e1n apoya a Pablo Casado. Contra el deseo de los barones, D\u00edaz Ayuso no estar\u00e1 en la reuni\u00f3n de ma\u00f1ana por haber sido convocados s\u00f3lo los presidentes del partido",
        "date": "2022-02-22 15:33:25",
        "author": "JUANMA LAMET",
        "body": "\"Elegir\u00edamos a Feij\u00f3o en minutos. En segundos. \u00c9l es el consenso\". Los barones del PP se presentar\u00e1n ma\u00f1ana en la sede G\u00e9nova, a las 20.00 horas, para reunirse con Pablo Casado con una idea muy clara. Al menos 16 de los 17 presidentes regionales del partido le pedir\u00e1n que dimita, seg\u00fan ha podido contrastar EL MUNDO con ellos mismos. Y propondr\u00e1n que el congreso org\u00e1nico encumbre al presidente de Galicia.\nEntre los l\u00edderes regionales, ya s\u00f3lo Ana Beltr\u00e1n apoya directamente a Casado. Pero, claro, hay que recordar que la presidenta del PP de Navarra es tambi\u00e9n vicesecretaria de Organizaci\u00f3n y por tanto el n\u00famero tres del l\u00edder popular. Hasta Fernando L\u00f3pez Miras, presidente de la Regi\u00f3n de Murcia, cree ya que hay que convocar un congreso extraordinario.\nLos otros 15 son rotundos en que Casado debe irse ya: adem\u00e1s de Feij\u00f3o, Juanma Moreno (Andaluc\u00eda), Isabel D\u00edaz Ayuso (Madrid), Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco (Castilla y Le\u00f3n), Teresa Mallada (Asturias), Alejandro Fern\u00e1ndez (Catalu\u00f1a), Paco N\u00fa\u00f1ez (Castilla-La Mancha), Jos\u00e9 Antonio Monago (Extremadura), Mar\u00eda Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga (Cantabria), Jorge Azc\u00f3n (Arag\u00f3n), Carlos Maz\u00f3n (Comunidad Valenciana), Marga Prohens (Baleares), Carlos Iturgaiz (Pa\u00eds Vasco), Jos\u00e9 Ignacio Ceniceros (La Rioja) y Manuel Dom\u00ednguez (Canarias).\nFuentes de la Comunidad de Madrid aseguran que G\u00e9nova no ha convocado a Isabel D\u00edaz Ayuso a esta reuni\u00f3n, y que, por tanto, qui\u00e9n ir\u00e1 por Madrid ser\u00e1 P\u00edo Garc\u00eda Escudero, presidente del PP de Madrid. Pero los barones quieren que Ayuso este presente.\nDe esta manera, ser\u00e1n 14 los que le pidan que dimita in situ y una m\u00e1s, desde fuera de la reuni\u00f3n. Quince, al menos. \"Ma\u00f1ana lo que se convoca por la tarde es a los presidentes del partido\", aclaran en G\u00e9nova.\nLa reuni\u00f3n se producir\u00e1 en la sede de G\u00e9nova. En un primer momento, Casado quiso que s\u00f3lo acudieran a ella los cinco barones que gobiernan en sus comunidades, pero \u00e9stos se negaron rotundamente y exigieron que estuvieran presentes los otros 12.\n\"Esta reuni\u00f3n tiene que ser r\u00e1pida. Cualquier decisi\u00f3n que ahonde en la divisi\u00f3n del partido ser\u00e1 equivocada\", explica uno de esos 15 presidentes. \"Y la soluci\u00f3n tiene que ser un\u00e1nime\", a\u00f1ade otro. \"No estamos hablando de qui\u00e9n es el capit\u00e1n, sino de salvar el barco\", metaforiza.\n\"Atrincherarse no es la soluci\u00f3n y la decisi\u00f3n de no dimitir es err\u00f3nea, aunque nos duela en el coraz\u00f3n a los que queremos a Pablo. Casado hoy deber\u00eda liderar una soluci\u00f3n y dar paso a Feij\u00f3o\", apunta un l\u00edder hasta ahora casadista.\nOtro presidente regional de los que eran afines a Casado a\u00f1ade una cruda apostilla: \"Si se va, se lo tendremos que agradecer m\u00e1s a\u00fan que cuando se present\u00f3 a las primarias. Har\u00e1 un mejor servicio al partido\".\nAdem\u00e1s, el PP tambi\u00e9n implosiona en el Congreso. La direcci\u00f3n del Grupo Parlamentario Popular ha abandonado a Casado y pide un nuevo congreso extraordinario que elija nuevos dirigentes tomen el mando. Impl\u00edcitamente, pide su cabeza. Y expl\u00edcitamente, la de Teodoro Garc\u00eda Egea: \"Solicitamos la destituci\u00f3n inmediata del secretario general del PP\".\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/internacional/2022/02/22/621527aafc6c83075a8be928.html": {
        "title": "Joe Biden impone sanciones a Rusia y advierte: \"Es el principio de una invasi\u00f3n de Ucrania\"",
        "subtitle": "El presidente de EEUU responde as\u00ed a los \u00faltimos movimientos de su hom\u00f3logo ruso de reconocer a los separatistas ucranianos y de enviar tropas al extranjero",
        "date": "2022-02-22 20:15:38",
        "author": "PABLO PARDO",
        "body": "Estados Unidos enviar\u00e1 m\u00e1s soldados a los Pa\u00edses B\u00e1lticos para protegerlos de un posible ataque ruso. Los militares proceder\u00e1n de los m\u00e1s de 60.000 que Washington tiene en Europa. As\u00ed lo explic\u00f3 hoy el presidente estadounidense, Joe Biden, en un mensaje al pa\u00eds en respuesta a la invasi\u00f3n rusa de Ucrania. Biden no especific\u00f3 cu\u00e1ntos soldados ser\u00e1n enviados, ni cu\u00e1ndo se llevar\u00e1 a cabo el despliegue. Adem\u00e1s, anunci\u00f3 sanciones para aislar a Mosc\u00fa del sistema financiero occidental.\nLos Pa\u00edses B\u00e1lticos -Lituania, Estonia, y Letonia- son naciones independientes que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica se anexion\u00f3 ilegalmente al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial, y que en la actualidad son parte de la OTAN. La Alianza Atl\u00e1ntica tiene destacamentos en ellos, con tropas de diferentes pa\u00edses -entre ellos Espa\u00f1a- para protegerlos de una posible invasi\u00f3n rusa como la que se est\u00e1 produciendo en Ucrania.\nAdem\u00e1s, Biden anunci\u00f3 una serie de medidas econ\u00f3micas como represalia a la entada de una enorme fuerza militar de ese pa\u00eds, con misiles, tanques y artiller\u00eda pesada, en la regi\u00f3n de Ucrania controlada por los separatistas prorrusos, armados, entrenados y financiados por Mosc\u00fa. El presidente de Estados Unidos prohibi\u00f3 a las entidades financieras de su pa\u00eds procesar operaciones de la agencia de desarrollo del Estado ruso, VEB, lo que constituye un golpe directo a las instituciones financieras controladas por el Kremlin y, adem\u00e1s, afecta a una entidad que el Gobierno de Putin emplea para financiar el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds. La otra afectada es el Promsvyazbank, una entidad controlada por el Ministerio de Defensa del pa\u00eds. Al elegir ambos bancos, la Casa Blanca ha golpeado a instituciones financieras controladas por la elite que rodea a Putin. En los pr\u00f3ximos d\u00edas se espera que haya m\u00e1s sanciones contra individuos de la \u00f3rbita del dictador ruso.\nBiden tambi\u00e9n anunci\u00f3 que EEUU prohibir\u00e1 la colocaci\u00f3n de deuda rusa en Europa y Estados Unidos. Eso, seg\u00fan el presidente, significa que \"hemos cortado el acceso del Gobierno de Rusia a la financiaci\u00f3n de Occidente\". Mosc\u00fa, dijo, \"no podr\u00e1 financiarse en Occidente ni negociar su deuda en nuestros mercados ni en los mercados europeos\". Es, en realidad, una medida mucho menos relevante que lo que la ret\u00f3rica del presidente sugiere. La raz\u00f3n es que Rusia apenas tiene deuda. Su ratio de deuda en relaci\u00f3n al PIB es de apenas el 20%, en buena medida porque el Gobierno de Putin ha hecho un tremendo esfuerzo para no depender de la financiaci\u00f3n exterior y, as\u00ed, reforzar su invulnerabilidad a las sanciones. Es la \"econom\u00eda de la fortaleza\", como ha sido llamada, y que Rusia lleva practicando desde hace casi una d\u00e9cada.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/internacional/2022/02/22/6214d7d521efa00d638b45cc.html": {
        "title": "Alemania paraliza la autorizaci\u00f3n del gasoducto Nord Stream 2 y la UE aprueba sanciones contra Rusia",
        "subtitle": "Los ministros de Exteriores de los 27 consens\u00faan las sanciones contra 351 diputados de la Duma y las entidades que financian operaciones en la regi\u00f3n del Donb\u00e1s, pero no a Putin por ahora",
        "date": "2022-02-22 16:14:18",
        "author": "CARMEN VALERO",
        "body": "El canciller alem\u00e1n, Olaf Scholz, ha anunciado este mediod\u00eda la decisi\u00f3n de paralizar la certificaci\u00f3n del gasoducto Nord Stream 2, una obra colosal y con implicaciones multimillonarias para ambas partes, tras el anuncio ayer de Vladimir Putin de reconocer las provincias prorrusas de Ucrania, autoproclamadas independientes, y el env\u00edo de soldados y equipo pesado a la regi\u00f3n. Es el primer paso, y seguramente el que m\u00e1s peso simb\u00f3lico tiene, pero no el \u00faltimo. Los ministros de Exteriores de los 27, reunidos de Urgencia en Par\u00eds, han dado el visto bueno hoy mismo a una primera bater\u00eda de sanciones para castigar a los responsables directos de la decisi\u00f3n sobre Donetsk y Lugansk (pero no a Putin, de momento) as\u00ed como las entidades que lo han hecho posible. El mensaje de Berl\u00edn y Bruselas tiene una finalidad clara, avisar al Kremlin de que est\u00e1n dispuestos al choque y a tomar decisiones, aunque supongan un coste directo enorme.\n\"En el contexto de la escalada del conflicto entre Rusia y Ucrania, el Gobierno alem\u00e1n detiene el proceso de aprobaci\u00f3n del gasoducto ruso-alem\u00e1n Nord Stream 2 hasta nuevo aviso\", afirm\u00f3 el canciller. \"No puede haber certificaci\u00f3n\" de esa infraestructura, afirm\u00f3 Scholz en una comparecencia ante la prensa en Berl\u00edn en la que asegur\u00f3 que \"la situaci\u00f3n ha cambiado\" tras el reconocimiento por parte de Mosc\u00fa de las autoproclamadas rep\u00fablicas prorrusas del Donb\u00e1s. Alemania ha sido uno de los m\u00e1s tibios en los \u00faltimos meses (junto a Hungr\u00eda, Italia o Chipre) en todo lo que se afecta a sanciones, pero ante las im\u00e1genes de soldados cruzando la frontera ya no basta con apostar por la diplomacia.\nA primera hora de la ma\u00f1ana, los embajadores de los 27 se reunieron en Bruselas para analizar los siguientes pasos. La Comisi\u00f3n Europea lleva muchas semanas esbozando un paquete de \"sanciones masivas\", pero la idea es aplicarlo en su totalidad s\u00f3lo ante una invasi\u00f3n, anexi\u00f3n o un ataque militar ordenado por el Kremlin. El reconocimiento de la independencia, que es el camino escogido por Putin, es algo intermedio. Formalmente supone la violaci\u00f3n de los Acuerdos de Minsk, pero las primeras reacciones en la tarde del lunes fueron por momentos ambiguas, cautas. Las im\u00e1genes de la llegada de \"pacificadores\", tropas sobre el terreno, es ir m\u00e1s all\u00e1.\nPor tanto, los 27 han activado medidas intermedias, no el paquete completo, que podr\u00eda dejar fuera del sistema Swift a todos los bancos rusos, impedir viajes, limitaciones de espacio a\u00e9reo o limitaciones con internet. La bater\u00eda que se ha puesto hoy sobre la mesa incluye el a\u00f1adir a la lista negra de sancionados a los responsables de la decisi\u00f3n de reconocer la independencia, empezando por los 351 diputados de la Duma, as\u00ed como a miembros del Consejo de Seguridad ruso. \"El presidente Putin no est\u00e1 incluido\", ha confirmado desde Par\u00eds Josep Borrell, que ha explicado que la Uni\u00f3n quiere reservarse elementos \"para poder reaccionar\", pues asumen que \"la crisis no ha terminado\", y que los movimientos de tropas vistos hasta hora ir\u00e1n a m\u00e1s, pues Mosc\u00fa tiene echado el ojo a las dos provincias completas, y no s\u00f3lo a los territorios controlados hasta el momento por las fuerzas prorrusas.\n\"El paquete aprobado har\u00e1 da\u00f1o, mucho da\u00f1o. Lo lanzamos coordinados con nuestros socios, Estados Unidos, Reino Unido y Canad\u00e1, con los que estoy en contacto estrecho\", ha asegurado el alto representante. Preguntado sobre la raz\u00f3n de que no se active de inmediato el paquete completo, \"masivo\", el espa\u00f1ol ha dejado ver que esperan todav\u00eda una escalada, y que ante esa situaci\u00f3n era mejor una opci\u00f3n gradual y \"reservarse munici\u00f3n\". No sacar todas las cartas el primer d\u00eda. \"Las sanciones no hacen milagros. Hacen da\u00f1o, tienen un coste real, econ\u00f3mico, pero no hacen milagros. Mantendremos el nivel de las sanciones en funci\u00f3n del comportamiento ruso\", ha a\u00f1adido, indicando que la v\u00eda diplom\u00e1tica sigue abierta y es la mejor baza.\nLa OTAN tambi\u00e9n teme lo peor. El secretario general, Jens Stoltenberg, ha explicado este martes, tras una reuni\u00f3n de urgencia de los aliados, que la informaci\u00f3n que llega desde la frontera es preocupante. \"Hay m\u00e1s de 150.000 soldados y aviones de combate y helic\u00f3pteros de ataque. Muchas unidades est\u00e1n desplegadas en formaciones de combate, fuera de sus campamentos, en el campo y listos para atacar\", ha asegurado. \"Instamos a Rusia, en los t\u00e9rminos m\u00e1s en\u00e9rgicos posibles, a elegir el camino de la diplomacia. Este es el momento m\u00e1s peligroso en la seguridad europea en una generaci\u00f3n. Pero Europa y Am\u00e9rica del Norte seguimos manteni\u00e9ndonos fuertes y unidos, comprometidos para defendernos y protegernos unos a otros\", ha afirmado.\nLas sanciones europeas, bienvenidas por la Alianza Atl\u00e1ntica, tambi\u00e9n afectar\u00e1n a 27 personas y entidades relacionadas con la decisi\u00f3n del lunes, como tres bancos y varias empresas del sector de la Defensa, as\u00ed como del sector de los medios, por su papel en la desinformaci\u00f3n diaria, ha explicado el pol\u00edtico espa\u00f1ol. Bruselas quiere congelar los activos de varias entidades financieras, las que tienen m\u00e1s relaci\u00f3n con las fuerzas prorrusas en las autoproclamadas independientes y llevan haciendo posible la lucha armada desde 2015. Pero tambi\u00e9n se busca congelar pr\u00e9stamos al Ejecutivo o al Banco Central ruso, as\u00ed como mantener y ampliar las sanciones comerciales en todos los territorios anexionados o en proceso de serlo. \"Apuntamos a las relaciones econ\u00f3micas entre las regiones y la UE, como hicimos en el caso de Crimea, para asegurar que los responsables sientan las consecuencias econ\u00f3micas. Y adem\u00e1s, castigamos la capacidad del gobierno y el estado ruso para acceder nuestros mercados de capitales y servicios, limitando la financiaci\u00f3n de sus pol\u00edticas y reduciendo el acceso de su deuda soberana a nuestros mercados\", ha explicado Borrell.\n\"El paquete contiene propuestas para castigar a todos los que han estado involucrados en la decisi\u00f3n ilegal, a los bancos que est\u00e1n financiando operaciones militares rusas y de otro tipo en esos territorios; para limitar la capacidad del estado y el gobierno rusos para acceder a los mercados y servicios financieros y de capitales de la UE; para limitar la financiaci\u00f3n de pol\u00edticas agresivas y escaladas, y para penalizar el comercio de las dos regiones separatistas hacia y desde la UE, garantizando que los responsables sientan claramente las consecuencias econ\u00f3micas de sus acciones ilegales\", hab\u00edan se\u00f1alado horas antes en un comunicado conjunto el presidente del Consejo Europeo, Charles Michel, y la presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursula von der Leyen.\nHa habido acuerdo un\u00e1nime por la ma\u00f1ana, explica la presidencia francesa, pero los embajadores se ver\u00e1n de nuevo al final del d\u00eda, despu\u00e9s de que los ministros desde Par\u00eds se hayan pronunciado, para finalizar los detalles t\u00e9cnicos y legales de los textos. Tanto Borrell como Michel y Von der Leyen han se\u00f1alado que la idea es poner esas medidas sobre la mesa, pero la formalizaci\u00f3n puede llevar un poco m\u00e1s de tiempo tras el anuncio. \"Se encargar\u00e1n los \u00f3rganos apropiados\", dice el comunicado de hoy. El proceso de toma de decisiones en la UE establece que son los ministros, en el Consejo de Asuntos Exteriores, los que tienen que aprobar por unanimidad cualquier medida punitiva, pero las propuestas las hace el alto representante para la Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell. La reuni\u00f3n de Exteriores de hoy es un consejo informal, lo que se conoce como formato Gymnich, por lo que podr\u00eda haber una nueva cita en breve para la ratificaci\u00f3n formal.\n\"Aplaudo la decisi\u00f3n de Alemania de suspender la certificaci\u00f3n de Nord Stream 2. Este es el paso correcto desde el punto de vista moral, pol\u00edtico y pr\u00e1ctico en las circunstancias actuales. El verdadero liderazgo significa tomar decisiones dif\u00edciles en tiempos dif\u00edciles. El movimiento de Alemania demuestra precisamente eso\", ha celebrado el ministro ucraniano de Exteriores, Dmytro Kuleba.\nCorrecto o no, era el paso m\u00e1s esperado y para muchos, m\u00e1s pol\u00e9mico. Tanto desde Estados Unidos como desde el propio tripartito de Scholz -especialmente, entre los socios Verdes, contrarios a ese gasoducto desde antes de entrar en el gobierno- se hab\u00eda dado por hecho que no entrar\u00eda en funcionamiento en caso de invasi\u00f3n, pero los mensajes causaban inquietud en la UE, que no ve\u00eda firmeza y dudaba por momentos del compromiso de Berl\u00edn con los esfuerzos.\nEl gasoducto hab\u00eda generado discusi\u00f3n pol\u00edtica pr\u00e1cticamente desde su gestaci\u00f3n justamente por el temor, sobre todo en el este de Europa, de que crease una dependencia energ\u00e9tica de Rusia. La primera en vincular a posibles sanciones la entrada en funcionamiento del gasoducto, cuya construcci\u00f3n culmin\u00f3 en 2021, fue la ministra de Asuntos Exteriores, la verde Annalena Baerbock.\nEn caso de una nueva agresi\u00f3n rusa contra Ucrania, \"tenemos a disposici\u00f3n una gama de respuestas que incluyen a Nord Stream II\", afirm\u00f3 en una intervenci\u00f3n desde el Parlamento, en enero. La Agencia Federal de Redes de Alemania anunci\u00f3 hace varias semanas que quedaba suspendido el proceso de certificaci\u00f3n del gasoducto de forma provisional hasta que se cumplieran todos los tr\u00e1mites exigidos por las leyes alemanas y no se preve\u00eda contar con un permiso al menos durante el primer semestre de 2022.\nScholz llevaba semanas esquivando cualquier pregunta al respecto, aunque record\u00f3 el acuerdo alcanzado con EEUU, por el que Washington retir\u00f3 la amenaza de sanciones sobre el gasoducto, a\u00fan con Angela Merkel en el poder y que implicaba que no entrar\u00eda en funcionamiento en caso de un ataque ruso a Ucrania. El canciller admiti\u00f3 que actualmente una cuarta parte del suministro energ\u00e9tico de Alemania est\u00e1 basado en el consumo de gas y matiz\u00f3 que de \u00e9l solo la mitad procede de Rusia; reconoci\u00f3 adem\u00e1s que la decisi\u00f3n de impedir la entrada en funcionamiento de Nord Stream 2 tendr\u00e1 consecuencias para el abastecimiento del pa\u00eds.\nSin embargo, agreg\u00f3 que ya se ha comenzado a abordar la cuesti\u00f3n de la \"diversificaci\u00f3n\" de las fuentes de aprovisionamiento energ\u00e9tico en el pa\u00eds y que esa iniciativa se enmarca dentro de una \"tarea europea\" en vista de la nueva situaci\u00f3n creada por la actitud de Rusia en relaci\u00f3n con Ucrania.\nScholz aludi\u00f3 a que Alemania ya ha comenzado a diversificar su mix energ\u00e9tico de manera que aumentar\u00e1 la importancia de la procedencia de la energ\u00eda generada por fuentes renovables, como la e\u00f3lica, solar y el hidr\u00f3geno, y que por lo tanto el peso del gas se reducir\u00e1 de todos modos.\nEl gasoducto controlado por el gigante energ\u00e9tico ruso Gazprom, ya terminado y construido con participaci\u00f3n de empresas alemanas, est\u00e1 destinado a transportar directamente gas desde Rusia al oeste de la Uni\u00f3n Europea con entrada por territorio de Alemania.\nNord Stream es un sistema para transportar gas de Rusia a Alemania y otros pa\u00edses europeos a trav\u00e9s del B\u00e1ltico y consta de dos gasoductos: Nord Stream I, que empez\u00f3 a funcionar en 2011, y Nord Stream II, que se termin\u00f3 de construir el a\u00f1o pasado pero que no hab\u00eda recibido a\u00fan la licencia para entrar en funcionamiento. Nord Stream I es propiedad de un consorcio cuyo accionista mayoritario, con un 51 por ciento, es el gigante ruso Gazprom y el resto se lo reparten Winterhall Dea, E-on, Gasunie y Engie. Nord II pertenece en su totalidad a Gazprom.\nLos planes de crear una v\u00eda a trav\u00e9s del B\u00e1ltico para transportar gas a Alemania -con lo que Gazprom se ahorraba pagar derechos por el paso a trav\u00e9s de Polonia y Ucrania- se fraguaron en una \u00e9poca de excelentes relaciones entre Rusia y Alemania y entre el canciller de la \u00e9poca, Gerhard Schr\u00f6der, y el presidente Vladimir Putin.\nSchr\u00f6der y Putin asistieron a la ceremonia de la firma del acuerdo entre las empresas el 11 de abril de 2005, unos meses antes de la derrota electoral del entonces canciller socialdem\u00f3crata por la conservadora Merkel y la formaci\u00f3n de su primera gran coalici\u00f3n de gobierno.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/internacional/2022/02/22/621468f418a83f001ec58f49-directo.html": {
        "title": "Ucrania y Rusia, \u00faltima hora del conflicto | La OTAN: es el momento m\u00e1s dif\u00edcil para la seguridad de Europa en una generaci\u00f3n\"",
        "subtitle": "Las sanciones de la UE afectar\u00e1n a los bancos que financian las operaciones militares rusasen los territorios separatistas y al comercio con los Veintisiete de esas \u00e1reas en el este de Ucrania. Estados Unidos bloquear\u00e1 dos instituciones financieras y aplicar\u00e1 sanciones sobre la deuda soberana de Rusia",
        "date": "2022-02-22 20:10:25",
        "author": "ISABEL VELLOSO | MARIF\u00c9 VELASCO",
        "body": "Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea han dado a conocer un primer paquete de sanciones contra Rusia por el reconocimiento de la independencia de Donetsk y Lugansk. Las sanciones de la UE afectar\u00e1n a los bancos que financian las operaciones militares rusas en esos territorios separatistas y al comercio con los Veintisiete de esas \u00e1reas en el este de Ucrania, ha informado la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, en rueda de prensa.\nTambi\u00e9n afectan a \"aquellos que estuvieron involucrados en la decisi\u00f3n ilegal\", en referencia al reconocimiento de la independencia de Donetsk y Lugansk y se actuar\u00e1 contra \"la capacidad del Estado y Gobierno rusos de acceder a los mercados y servicios financieros y de capitales de la UE, para limitar la financiaci\u00f3n de las pol\u00edticas de escalada y agresivas\".\nEstados Unidos bloquear\u00e1 dos instituciones financieras y aplicar\u00e1 sanciones sobre la deuda soberana de Rusia -\"no podr\u00e1 negociar su deuda en los mercados occidentales\"- y tambi\u00e9n personales, incluidos miembros de la Duma, anunci\u00f3 el presidente Biden en una comparecencia en la Casa Blanca. En su intervenci\u00f3n Biden ha dicho en su intervenci\u00f3n que \"Es el principio de la invasi\u00f3n en Ucrania\"\nAlemania ha sido la primera en anunciar sanciones este martes, comunicando el bloqueo del gasoducto Nord Stream 2. Boris Johnson ha anunciado que Reino Unido ha sancionado a cinco bancos rusos y a tres oligarcas.\nEl Senado ruso por su parte ha autorizado al presidente Putin el env\u00edo de tropas al extranjero, es decir, a las autodenominadas rep\u00fablicas populares prorrusas de Donetsk y Lugansk, en el este de Ucrania.\n\"Este es el principio de una invasi\u00f3n a Ucrania (...) As\u00ed que voy a comenzar a imponer sanciones como respuesta\", asegur\u00f3 Biden en un discurso desde la Casa Blanca. \"Vamos a bloquear dos instituciones financieras de Rusia y a aplicar sanciones sobre su deuda\". Todas las acciones de Rusia son una amenaza, dice Biden, suponen una \"violaci\u00f3n flagrante de la ley internacional\" y demandan una respuesta firme de la comunidad internacional. El presidente asegura que garantizar\u00e1 el suministro del petr\u00f3leo aunque est\u00e1n preparados para subidas de precios. \"Estamos unidos para apoyar a Ucrania y defender la alianza de la OTAN. Rusia supone una amenaza para la estabilidad mundial\", a\u00f1ade.\nRusia anunci\u00f3 oficialmente el martes el establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas con las dos regiones separatistas del este de Ucrania, cuya independencia fue reconocida por Vladimir Putin.\nMosc\u00fa y las \"rep\u00fablicas\" separatistas de Donetsk y Lugansk, que no son reconocidas por la comunidad internacional, han acordado \"establecer relaciones diplom\u00e1ticas\", dijo el Ministerio de Exteriores ruso en un comunicado, informa Afp.\nEl secretario de Defensa de Estados Unidos, Lloyd Austin, conden\u00f3 este martes la \"m\u00e1s reciente invasi\u00f3n\" rusa en Ucrania, pero dijo que Estados Unidos est\u00e1 trabajando con aliados para \"evitar que el conflicto llegue m\u00e1s lejos\".\n\"La m\u00e1s reciente invasi\u00f3n rusa amenaza la paz, la seguridad y la prosperidad de Ucrania y de la comunidad transatl\u00e1ntica\", declar\u00f3 Austin, junto al ministro de Relaciones Exteriores de Ucrania, Dmytro Kuleba, en el Pent\u00e1gono. \"Seguiremos cooperando estrechamente con ustedes y seguiremos en sinton\u00eda con nuestros aliados y socios para tratar de encontrar la forma de evitar que el conflicto llegue m\u00e1s lejos\", a\u00f1adi\u00f3, informa Afp.\nEl ministro espa\u00f1ol de Asuntos Exteriores, Jos\u00e9 Manuel Albares, advirti\u00f3 este martes de que aunque el primer paquete de sanciones europeo contra Rusia es fuerte y ser\u00e1 m\u00e1s contundente en caso de agresi\u00f3n militar, \"la UE no se est\u00e1 preparando para una guerra\".\n\"Nadie en la Uni\u00f3n Europea se prepara para ning\u00fan conflicto b\u00e9lico. Lo que queremos es el di\u00e1logo y la diplomacia. Si se produce una agresi\u00f3n militar por parte de Rusia, las sanciones ser\u00e1n masivas y mucho m\u00e1s contundentes\", afirm\u00f3 Albares a la prensa tras la reuni\u00f3n de ministros de Exteriores de la UE que acord\u00f3 en Par\u00eds un primer paquete de sanciones contra Mosc\u00fa, informa Efe.\nEl presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, no figura entre los individuos que han sido objeto de sanci\u00f3n por parte de la Uni\u00f3n Europea, seg\u00fan indic\u00f3 su jefe de la diplomacia, Josep Borrell.\n\"Putin no est\u00e1 en la lista de sancionados. Hemos querido responder con los medios que tenemos, pero sobre todo dar una respuesta gradual\", indic\u00f3 Borrell en una rueda de prensa tras el consejo informal de Exteriores que se celebr\u00f3 en Par\u00eds, informa Efe.\nRusia anunci\u00f3 este martes la pr\u00f3xima evacuaci\u00f3n de su personal diplom\u00e1tico en Ucrania para \"proteger sus vidas\", despu\u00e9s de que los legisladores autorizaran al presidente Vladimir Putin a enviar tropas de apoyo a las regiones separatistas prorrusas de Ucrania.\n\"Para proteger la vida y la seguridad [de los diplom\u00e1ticos], los dirigentes rusos decidieron evacuar al personal de las misiones extranjeras rusas en Ucrania, lo que se llevar\u00e1 a cabo en un futuro pr\u00f3ximo\", dijo el Ministerio ruso de Relaciones Exteriores en un comunicado, informa Afp.\nLa Uni\u00f3n Europea (UE) asegur\u00f3 este martes que las sanciones contra Rusia por el reconocimiento de la independencia de Donetsk y Lugansk afectar\u00e1n a los bancos que financian las operaciones militares rusas en esos territorios separatistas y al comercio con los Veintisiete de esas \u00e1reas en el este de Ucrania.\nEn un comunicado conjunto, los presidentes de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, y del Consejo Europeo, Charles Michel, indicaron que las sanciones que prepara la UE se dirigir\u00e1n contra \"los bancos que est\u00e1n financiando las operaciones militares y de otro tipo\" en Donetsk y Lugansk.\nTambi\u00e9n afectar\u00e1n \"al comercio de las dos regiones separatistas hacia y desde la UE, para garantizar que los responsables sientan claramente las consecuencias econ\u00f3micas de sus acciones ilegales y agresivas\".\nPor tanto, las sanciones repercutir\u00edan sobre las importaciones y exportaciones entre los Veintisiete y Donetsk y Lugansk, informa Efe\nLos l\u00edderes de nueve pa\u00edses del Este de Europa se reunir\u00e1n este viernes en Varsovia para coordinar su respuesta al reconocimiento como \"Estados independientes\" por parte de Rusia de dos territorios rebeldes pro-rusos en Ucrania.\n\"He acordado con el presidente (polaco) Andrzej Duda organizar una cumbre extraordinaria del B9 el viernes en Varsovia, para coordinar nuestra respuesta a las acciones ilegales de Rusia en Ucrania y demostrar nuestra unidad\", escribi\u00f3 el martes en su cuenta de Twitter el presidente de Ruman\u00eda, Klaus Iohannis, informa Efe.\nEl B9 (\"Los Nueve de Bucarest\") es una alianza de otros tantos pa\u00edses ex comunistas, ahora miembros de la Uni\u00f3n Europea, liderados por Polonia y Ruman\u00eda.\nLos ministros de Exteriores de la UE acordaron de manera un\u00e1nime en Par\u00eds un primer paquete de sanciones contra Rusia, anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles el ministro franc\u00e9s de Exteriores, Jean-Yves Le Drian.\n\"Nos hemos puesto de acuerdo por unanimidad en un primer paquete de sanciones\", dijo Le Drian en rueda de prensa junto al alto representante europeo para la Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad, Josep Borrell, informa Efe. El paquete de sanciones incluye medidas financieras, contra mandos militares y miembros de la Duma.\nEl presidente ruso Vladimir Putin afirm\u00f3 el martes que los acuerdos de paz respaldados por los pa\u00edses occidentales en el este de Ucrania ya no existen, despu\u00e9s de reconocer la independencia de las regiones separatistas prorrusas en esa zona.\n\"Los acuerdos de Minsk ya no existen, nosotros reconocemos a las DNR y LNR\", dijo Putin, usando las abreviaciones con las que se denominan las regiones separatistas en Donetsk y Lugansk, informa Afp.\nEl presidente ruso, Vladimir Putin, afirm\u00f3 el martes que la \"mejor soluci\u00f3n\" para resolver la crisis en torno a Ucrania ser\u00eda que este pa\u00eds renunciase a su voluntad de integrar la OTAN.\n\"La mejor soluci\u00f3n (...) ser\u00eda que las autoridades actualmente en el poder en Kiev reh\u00fasen por s\u00ed mismas unirse a la OTAN y se mantengan neutrales\", declar\u00f3 Putin, que abog\u00f3 adem\u00e1s por la \"desmilitarizaci\u00f3n\" de Ucrania, informa Afp.\nLa eventual entrada del ej\u00e9rcito ruso en territorio ucraniano en apoyo a los separatistas prorrusos depender\u00e1 de la situaci\u00f3n \"en el terreno\", declar\u00f3 el martes el presidente Vladimir Putin.\n\"No he dicho que nuestros soldados van a ir all\u00e1, ahora (...) Eso depender\u00e1, como se suele decir, de la situaci\u00f3n en el terreno\", declar\u00f3 Putin en una conferencia de prensa sorpresa, transmitida por la televisi\u00f3n, informa Afp\nEl presidente ruso, Vladimir Putin, pidi\u00f3 el martes al Senado que autorice el env\u00edo de tropas para apoyar a los territorios separatistas prorrusos del este de Ucrania, despu\u00e9s de haber reconocido su independencia, autorizaci\u00f3n que ha sido aprobada.\nEl viceministro de Defensa ruso, Nikol\u00e1i Pankov, ley\u00f3 la petici\u00f3n del jefe de Estado ante la c\u00e1mara alta, reunida en sesi\u00f3n extraordinaria, argumentando que \"en las fronteras de las rep\u00fablicas populares de Donetsk y Lugansk se ha desplegado un ej\u00e9rcito [ucraniano] de 60.000 hombres y blindados pesados\".\n\"No tenemos otra opci\u00f3n\", dijo Pankov. \"Debemos defender a los habitantes de estos j\u00f3venes estados. Les pido que apoyen la propuesta del Presidente\", afirm\u00f3.\nRusia ha desplegado unos 150.000 soldados en las fronteras de Ucrania, lo que hace temer una invasi\u00f3n a gran escala, informa Afp\nEl Secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg ha dicho en rueda de prensa tras la reuni\u00f3n de la organizaci\u00f3n de este martes que \"todo apunta a que Rusia sigue planeando un ataque a gran escala\" y que \"es el momento m\u00e1s dif\u00edcil para la seguridad de Europa en una generaci\u00f3n\". Seg\u00fan el secretario general de la OTAN Rusia ha desplegado unos 150.000 soldados en las fronteras de Ucrania. \"La situaci\u00f3n es muy grave, pero Rusia puede optar todav\u00eda por la v\u00eda diplom\u00e1tica\", y ha a\u00f1adido que \"hemos incrementado nuestra presencia en los pa\u00edses b\u00e1lticos. Nuestro objetivo es evitar el conflicto\".\nEl alto representante europeo para la Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad, Josep Borrell, dijo este martes que hay una \"invasi\u00f3n encubierta\" de Ucrania y cree que Rusia ir\u00e1 m\u00e1s lejos en su intervenci\u00f3n militar, seg\u00fan ha dicho en una entrevista en la cadena France Info.\nBorrell participa esta tarde en Par\u00eds en el Consejo de Ministros de Exteriores de la UE para dar el visto bueno a las primeras sanciones comunitarias contra Rusia. El alto responsable comunitario adelant\u00f3 algunas de estas medidas, tanto econ\u00f3micas como contra instituciones bancarias rusas para tratar de impedir la inversi\u00f3n en deuda p\u00fablica que financie al pa\u00eds, informa Efe.\n\"Este es un primer paquete de medidas pero me temo que los rusos no se van a quedar aqu\u00ed, y si hay una invasi\u00f3n nos guardamos capacidad de una respuesta adicional, porque existe la posibilidad de que hagan igual que con Crimea\", dijo Borrell.\nEl Kremlin consider\u00f3 hoy \"err\u00f3neo\" el bloqueo por parte de Alemania de la certificaci\u00f3n del pol\u00e9mico gasoducto Nord Stream 2 en respuesta al reconocimiento por Rusia de la independencia de los territorios separatistas prorrusos de Donetsk y Lugansk, en el este de Ucrania.\nLa presidencia rusa ha recibido \"con pesar\" la decisi\u00f3n alemana, \"porque hemos dicho constantemente que este proyecto no ten\u00eda nada que ver con la pol\u00edtica\", se\u00f1al\u00f3 el portavoz del Kremlin, Dmitri Peskov.\nReiter\u00f3 que Nord Stream 2, que iba a transportar gas ruso directamente a Alemania por el fondo del mar B\u00e1ltico y sin pasar por territorio ucraniano, es un proyecto puramente comercial, \"que, adem\u00e1s del beneficio mutuo, est\u00e1 dise\u00f1ado para convertirse en un elemento estabilizador para el mercado del gas en Europa\", informa Efe.\nEl ministro ucraniano de Exteriores, Dmitro Kuleba, consider\u00f3 hoy correcto moral y pol\u00edticamente el paso dado por Alemania de bloquear la certificaci\u00f3n del pol\u00e9mico gasoducto ruso Nord Stream 2 en respuesta al reconocimiento de Rusia de la independencia de los territorios separatistas en el este de Ucrania.\n\"Saludo el paso dado por Alemania de suspender la certificaci\u00f3n del Nord Stream 2. Es un paso correcto desde el punto de vista moral, pol\u00edtico y pr\u00e1ctico en las circunstancias actuales\", escribi\u00f3 en un tuit durante su viaje a Washington.\n\"El verdadero liderazgo significa tomar decisiones dif\u00edciles en tiempos dif\u00edciles. Alemania lo ha demostrado\", recalc\u00f3, informa Efe.\nAlemania est\u00e1 \"dispuesta\" a desplegar m\u00e1s efectivos militares en Lituania en el contexto de la crisis en torno a Ucrania, indic\u00f3 este martes la ministra de Defensa federal, Christine Lambrecht, en una visita al pa\u00eds b\u00e1ltico.\n\"La OTAN ha reforzado nuestras medidas comunes de respuesta a esta crisis en el marco de la NRF (Fuerza de Respuesta de la OTAN), y Alemania tambi\u00e9n se encuentra dispuesta a contribuir con fuerzas terrestres, mar\u00edtimas y a\u00e9reas, en dicho contexto\", afirm\u00f3 Lambrecht en la base militar lituana de Rukla, que alberga a un contingente multinacional de la OTAN bajo mando alem\u00e1n.\n\"Contamos con que haya una soluci\u00f3n diplom\u00e1tica a la crisis con Rusia. Pero ello requiere una disuasi\u00f3n militar que sea cre\u00edble\", a\u00f1adi\u00f3 la ministra, informa Afp.\nEl ministro de Asuntos Exteriores, UE y Cooperaci\u00f3n, Jos\u00e9 Manuel Albares, comparecer\u00e1 este mi\u00e9rcoles por la tarde a petici\u00f3n propia ante la Comisi\u00f3n de Exteriores del Congreso de los Diputados para abordar la crisis de Ucrania.\n\"Ma\u00f1ana vuelvo a comparecer para explicar la situaci\u00f3n sobre el terreno, las decisiones tomadas con el resto de socios\" de la UE y \"para recabar la unidad de las fuerzas pol\u00edticas espa\u00f1olas en un momento de desaf\u00edo al orden de paz, prosperidad, respeto a la soberan\u00eda y la integridad territorial en Europa\", ha se\u00f1alado desde Par\u00eds, informa Europa Press.\nLos productores de gas cuentan con una capacidad limitada para aumentar con rapidez su suministro a Europa y no tienen claros los precios, advirti\u00f3 este martes el cartel de pa\u00edses exportadores GEPF al finalizar una cumbre en Doha, en el contexto de la crisis ruso-ucraniana.\nPresidentes, primeros ministros o ministros de los once pa\u00edses que integran el Foro de Pa\u00edses Exportadores de Gas (GEPF) se reunieron en Doha, en tanto la crisis entre Mosc\u00fa y pa\u00edses occidentales contribuye al aumento de precios en este sector, en el que Rusia supone una amenaza para los suministros.\nEl ministro catar\u00ed de Energ\u00eda, Saad Cherida al-Kaabi, se\u00f1al\u00f3 que el emirato, uno de los mayores exportadores de gas, asegur\u00f3 a Europa su \"ayuda\" en caso de dificultades en el suministro, aclarando, no obstante, que \u00e9ste estar\u00eda limitado a las existencias disponibles, al estar lo productores comprometidos por \"contratos a largo plazo\".\nA su parecer, \"los vol\u00famenes que pueden redirigirse (hacia otros clientes) representan entre el 10 y el 15%\" de dichas existencias. \"Rusia representa entre el 30 y el 40% del suministro de Europa\", y \"reemplazarlo r\u00e1pidamente es casi imposible\", prosigui\u00f3, informa Afp.\nHungr\u00eda desplegar\u00e1 soldados y equipos militares en las zonas de su territorio fronterizas con Ucrania, anunci\u00f3 este martes el ministro magiar de Defensa, Tibor Benko.\n\"Si hay una escalada de la situaci\u00f3n en Ucrania no solo habr\u00e1 actividades b\u00e9licas en el este del pa\u00eds, sino que tambi\u00e9n podr\u00edan expandirse hacia Kiev\" y las zonas fronterizas con Hungr\u00eda, advirti\u00f3 el ministro, citado por la agencia local MTI.\nExplic\u00f3 que los militares deben vigilar las fronteras del este, con Ucrania, para asegurar que no puedan entrar en el pa\u00eds grupos armados. Adem\u00e1s, el pa\u00eds se prepara para la eventual llegada de refugiados ucranianos y las tareas humanitarias relacionadas que debe organizar al respecto, agreg\u00f3 Benko, informa Efe.\nEl ministro de Defensa de Ruman\u00eda, Vasile Dincu, declar\u00f3 este martes que el Gobierno rumano est\u00e1 preparado para recibir a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de refugiados de la vecina Ucrania en caso de una invasi\u00f3n militar a gran escala por parte de Rusia.\n\"M\u00e1s de 500.000 refugiados, esta es la cifra para la que nos hemos preparado\", dijo Dincu a medios locales.\nEl ministro explic\u00f3 que, llegado el caso, el Gobierno rumano habilitar\u00e1 numerosos lugares para alojar a los desplazados \"en las grandes ciudades\" y \"en las inmediaciones de las fronteras\", informa Efe.\nEl secretario de Estado de EEUU, Antony Blinken, destac\u00f3 este martes su \"inquebrantable apoyo\" a Ucrania horas antes de recibir en Washington al ministro de Asuntos Exteriores de ese pa\u00eds, Dmitro Kuleba, en plena escalada de las tensiones con Mosc\u00fa tras el reconocimiento por Rusia de los territorios separatistas prorrusos del este ucraniano.\nEn una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica esta madrugada, Blinken remarc\u00f3 ante Kuleba la \"r\u00e1pida respuesta\" de Washington a la decisi\u00f3n del presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, de \"reconocer la supuesta independencia\" de las llamadas rep\u00fablicas separatistas, informa Efe.\nLa Casa Blanca acogi\u00f3 con benepl\u00e1cito la decisi\u00f3n de Alemania de detener el proyecto del gasoducto Nord Stream 2, destinado a llevar gas ruso a Europa, y adelant\u00f3 que Estados Unidos anunciar\u00e1 sanciones propias este martes.\nEl presidente Joe Biden \"dej\u00f3 en claro que si Rusia invad\u00eda Ucrania, actuar\u00edamos con Alemania para garantizar que el Nord Stream 2 no avance. Hemos estado en estrechas consultas con Alemania durante la noche y agradecemos su anuncio. Seguiremos con nuestras propias medidas hoy\", se\u00f1al\u00f3 en la red Twitter la secretaria de prensa del gobierno, Jen Psaki, informa Afp.\nLa alta comisionada de la ONU para los derechos humanos, Michelle Bachelet, inst\u00f3 hoy a un cese de las hostilidades en Ucrania y advirti\u00f3 de que un aumento de las tensiones en el terreno militar implica que hay m\u00e1s riesgos de que ocurran graves violaciones de los derechos fundamentales y del derecho humanitario internacional.\n\"Tras la decisi\u00f3n anunciada por el presidente de Rusia -en relaci\u00f3n al reconocimiento de la independencia de las regiones de Lugansk y Donetsk, en el este de Ucrania-, estoy muy alarmada porque cualquier escalada importante de las acciones militares aumenta el riesgo de graves violaciones\", dijo la responsable de derechos humanos de la ONU.\nLa comisaria europea de Energ\u00eda, Kadri Simson, ha urgido a Espa\u00f1a a mejorar su nivel de conexi\u00f3n energ\u00e9tica con el resto del continente para compensar la dependencia de la Uni\u00f3n Europea con el gas procedente de Rusia y el conflicto geopol\u00edtico entre esta potencia y Ucrania.\nY es que, tal y como ha destacado en su comparecencia este martes ante la Comisi\u00f3n Mixta (Congreso-Senado) para la Uni\u00f3n Europea, el 90% del gas que consume Europa es importado y un 40% procede de un \u00fanico proveedor, Rusia, informa Europa Press.\nEl gobierno de la Generalitat de Catalu\u00f1a ha condenado este martes la \"violencia\" como v\u00eda para resolver la crisis en Ucrania y ha defendido \"intensificar\" los contactos diplom\u00e1ticos para dar \"respuestas multilaterales\" al conflicto.\nLa portavoz del Govern, Patr\u00edcia Plaja, ha expresado en rueda de prensa su \"rechazo rotundo a la violencia como forma de resoluci\u00f3n de conflictos\" y ha puesto en valor el \"rol\" que puede jugar la Uni\u00f3n Europea.\nPlaja ha hecho un llamamiento a \"seguir todas las recomendaciones en materia de seguridad\" por parte de la UE y del Ministerio de Asuntos Exteriores, informa Efe.\nRusia por ahora no planea desplegar tropas en las reci\u00e9n reconocidas rep\u00fablicas populares prorrusas de Donetsk y Lugansk, en el este de Ucrania, pese a haber firmado un tratado sobre asistencia mutua con ambas entidades, declar\u00f3 hoy el viceministro de Exteriores ruso, Andr\u00e9i Rudenko.\n\"No especulemos. Por el momento no pensamos desplegar nada en ning\u00fan lugar\", dijo Rudenko, citado por Interfax, al contestar a una pregunta sobre la ayuda militar en Donetsk y Lugansk, informa Efe.\nRudenko se\u00f1al\u00f3 que Rusia puede recurrir al despliegue de tropas, en base al documento que hoy ratificaron los parlamentarios de ambas partes, si ve una amenaza para Donetsk y Lugansk.\n\"Si hay amenaza, entonces, por supuesto, prestaremos asistencia de acuerdo con el tratado que ha sido ratificado.\nEl primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, anunci\u00f3 este martes en el Parlamento que el Reino Unido impondr\u00e1 sanciones contra cinco bancos rusos y tres individuos, despu\u00e9s de que el presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, reconociera los territorios separatistas prorrusos del este ucraniano.\nEn una declaraci\u00f3n en la C\u00e1mara de los Comunes, el jefe del Gobierno indic\u00f3 que los activos que estas entidades puedan tener en el Reino Unido ser\u00e1n congelados y que los individuos tendr\u00e1n prohibida la entrada en el pa\u00eds, informa Efe.\nUcrania y varios pa\u00edses del este han acusado al presidente de Rusia, Vladimir Putin, de querer revivir la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que se desintegr\u00f3 y desapareci\u00f3 del mapa pol\u00edtico hace ya m\u00e1s de treinta a\u00f1os, adem\u00e1s de mostrar su temor a que Mosc\u00fa prosiga con su actitud en otras rep\u00fablicas que pertenecieron a esa antigua superpotencia.\nEl ministro ucraniano de Defensa, Oleksii R\u00e9znikov, acus\u00f3 hoy a Rusia de haber dado otro paso para reavivar la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, tras el reconocimiento de las regiones separatistas de Donetsk y Lugansk y el env\u00edo de tropas rusas a esos territorios en el este de Ucrania.\nEn un discurso dirigido al Ej\u00e9rcito ucraniano, el titular de Defensa afirm\u00f3 que Rusia quiere el renacimiento de la URSS \"con un nuevo Pacto de Varsovia\", el acuerdo militar creado en respuesta a la OTAN, y \"un nuevo muro de Berl\u00edn.\nPor su parte, el ministro polaco de Defensa, Mariusz Blaszczak, pidi\u00f3 este martes \"sanciones serias, no simb\u00f3licas\" contra Mosc\u00fa, pues seg\u00fan \u00e9l \"s\u00f3lo as\u00ed se impedir\u00e1 la \"vuelta del imperio sovi\u00e9tico\".\n\"El reconocimiento por Putin de las rep\u00fablicas separatistas del Este de Ucrania es un intento de renovar la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en perjuicio de los pa\u00edses libres y soberanos\", se\u00f1al\u00f3 la ministra checa de Defensa, Jana Cernochova, en su cuenta de Twitter, recoge Efe.\n\"No puede haber certificaci\u00f3n\" de esa infraestructura, afirm\u00f3 Olaf Scholz, para quien \"la situaci\u00f3n ha cambiado\" tras el reconocimiento de Putin de las rep\u00fablicas prorrusas del Donb\u00e1s. Aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa de Carmen Valero desde Berl\u00edn.\nEl Consejo de la Federaci\u00f3n (Senado) de Rusia ratific\u00f3 hoy por unanimidad los tratados de amistad, cooperaci\u00f3n y asistencia mutua con las reci\u00e9n reconocidas rep\u00fablicas separatistas prorrusas de Donetsk y Lugansk, en el este de Ucrania.\nEste mismo martes la Duma rusa (C\u00e1mara de Diputados) ratific\u00f3 estos acuerdos por unanimidad, al igual que los Parlamentos de las autoproclamadas rep\u00fablicas separatistas de Donetsk y Lugansk, informa Efe.\nEl lunes Putin firm\u00f3 sendos decretos en los que reconoci\u00f3 la independencia de las dos regiones separatistas, decisi\u00f3n condenada por la comunidad internacional como violaci\u00f3n de la integridad territorial y la soberan\u00eda de Ucrania.\nLa Uni\u00f3n Europea (UE) asegur\u00f3 este martes que las sanciones contra Rusia por el reconocimiento de la independencia de Donetsk y Lugansk afectar\u00e1n a los bancos que financian las operaciones militares rusas en esos territorios separatistas y al comercio con los Veintisiete de esas \u00e1reas en el este de Ucrania, informa Efe.\nEn un comunicado conjunto, los presidentes de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula Von der Leyen, y del Consejo Europeo, Charles Michel, indicaron que las sanciones que prepara la UE se dirigir\u00e1n contra \"los bancos que est\u00e1n financiando las operaciones militares y de otro tipo\" en Donetsk y Lugansk.\nTambi\u00e9n afectar\u00e1n \"al comercio de las dos regiones separatistas hacia y desde la UE, para garantizar que los responsables sientan claramente las consecuencias econ\u00f3micas de sus acciones ilegales y agresivas\".\nEl presidente ruso Vladimir Putin afirm\u00f3 el martes que no ten\u00eda la intenci\u00f3n de reconstituir un imperio, un d\u00eda despu\u00e9s del reconocimiento de las regiones separatistas prorrusas en Ucrania y de un discurso que negaba la legitimidad del Estado ucraniano.\n\"Hab\u00edamos previsto que habr\u00eda especulaciones de este estilo, sobre el hecho de si Rusia se dispone a restaurar un imperio\", dijo, durante un encuentro en el Kremlin, con su hom\u00f3logo de Azerbaiy\u00e1n, Ilham Aliyev. Y \"esto no se corresponde en absoluto con la realidad\", agreg\u00f3, informa Afp.\nDesde Mosc\u00fa advirtieron de que el cese de v\u00ednculos diplom\u00e1ticos entre Ucrania y Rusia supondr\u00eda un \"escenario extremadamente indeseable\".\n\"La ruptura de relaciones diplom\u00e1ticas ser\u00eda un escenario extremadamente indeseable, que har\u00e1 todo m\u00e1s complicado no solo para los Estados, sino tambi\u00e9n para los pueblos de los dos pa\u00edses\", dijo el portavoz del Kremlin, Dmitri Peskov, en su rueda de prensa telef\u00f3nica diaria, informa Efe.\nPor su parte, el viceministro ruso de Exteriores Andr\u00e9i Rudenko indic\u00f3 a la prensa que Mosc\u00fa no planea romper relaciones diplom\u00e1ticas con Ucrania.\n\"No hemos pensado en esa decisi\u00f3n. No es nuestra opci\u00f3n. Ser\u00e1 la decisi\u00f3n de Kiev\", dijo Rudenko a la prensa.\nUcrania llam\u00f3 hoy a consultas a su encargado de negocios en Rusia, Vasili Pokotilo, tras el reconocimiento por Mosc\u00fa de la independencia de las autoproclamadas rep\u00fablicas populares prorrusas de Donetsk y Lugansk.\nEl Ministerio de Asuntos Exteriores de Ucrania indic\u00f3 en un comunicado que la llamada a consultas de su diplom\u00e1tico obedece a las \"decisiones ilegales\" de Rusia de reconocer la independencia de esas \"cuasientidades\" separatistas.\nEste anuncio se produjo poco despu\u00e9s de que el presidente ucraniano, Volod\u00edmir Zelenski, declarara que estudiar\u00eda una petici\u00f3n de Exteriores de romper relaciones diplom\u00e1ticas con Rusia, informa Efe.\nLa ministra brit\u00e1nica de Asuntos Exteriores, Liz Truss, pidi\u00f3 este martes a los nacionales del Reino Unido que abandonen Ucrania a trav\u00e9s de rutas comerciales mientras \u00e9stas est\u00e1n disponibles, tras la escalda de la tensi\u00f3n en la regi\u00f3n.\n\"La seguridad de los nacionales brit\u00e1nicos en Ucrania es nuestra principal prioridad\", escribi\u00f3 Truss en su cuenta de Twitter, recoge Efe.\nLa ministra agreg\u00f3 que el Reino Unido est\u00e1 reforzando su personal en la regi\u00f3n a fin de ayudar a los brit\u00e1nicos que se dispongan a salir de Ucrania y una vez que cruzan la frontera.\nEl embajador de Rusia en el Reino Unido, Andrei Kelin, fue convocado este martes al Ministerio de Asuntos Exteriores brit\u00e1nico despu\u00e9s de que Mosc\u00fa reconociera la independencia de las regiones separatistas prorrusas del este de Ucrania, seg\u00fan inform\u00f3 Downing Street.\n\"Esta ma\u00f1ana el Ministerio de Asuntos Exteriores convoc\u00f3 al embajador ruso y la reuni\u00f3n se est\u00e1 llevando a cabo\", dijo a los periodistas un portavoz del primer ministro Boris Johnson, que tiene previsto anunciar sanciones econ\u00f3micas contra Rusia a mediod\u00eda, informa Afp.\n\"Temo que para entender el conflicto ucraniano hemos de atender a la base material\", escribe F\u00e9liz Ovejero en su art\u00edculo de opini\u00f3n sobre la crisis en Ucrania. Aqu\u00ed el art\u00edculo completo.\nEl Gobierno de Ir\u00e1n culp\u00f3 este martes a Estados Unidos y la OTAN de la crisis en Ucrania y llam\u00f3 al di\u00e1logo para rebajar la tensi\u00f3n, despu\u00e9s de que Rusia reconociese a dos provincias separatistas ucranianas.\n\"Desafortunadamente, las provocativas acciones de la OTAN, apoyada por Estados Unidos, han complicado la situaci\u00f3n en la regi\u00f3n\", afirm\u00f3 en un comunicado el portavoz del Ministerio de Exteriores iran\u00ed, Said Jatibzade, informa Efe.\nEl portavoz indic\u00f3 que Ir\u00e1n sigue de cerca los acontecimientos en Ucrania y llam\u00f3 al di\u00e1logo para reducir la tensi\u00f3n.\nJap\u00f3n dijo este martes que estaba listo para unirse a Estados Unidos y otras naciones industrializadas del G-7 para imponer sanciones a Rusia, en caso de que el presidente Vladimir Putin ordenara una invasi\u00f3n de Ucrania, informa Reuters.\nLa confirmaci\u00f3n por parte de la tercera econom\u00eda del mundo se produce a medida que se profundiza la crisis en Europa despu\u00e9s de que el l\u00edder ruso ordenara este lunes enviar tropas a las dos regiones separatistas en el este de Ucrania que Rusia ahora reconoce como estados independientes del Donb\u00e1s.\nSerguei Lavrov despreci\u00f3 la amenaza de sanciones, diciendo que Occidente las iba a imponer independientemente de los acontecimientos. Lea la informaci\u00f3n completa de Xavier Col\u00e1s desde Mosc\u00fa.\nEl canciller alem\u00e1n, Olaf Scholz, anunci\u00f3 este martes UE adoptar\u00e1 sanciones \"masivas y contundentes\" en respuesta al reconocimiento del presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, de los territorios separatistas prorrusos de Ucrania, informa Afp.\nEl canciller alem\u00e1n, Olaf Scholz, anunci\u00f3 este martes el bloqueo de la certificaci\u00f3n del gasoducto Nord Stream 2  que une Rusia y Alemaniacomo respuesta a la iniciativa del presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, de reconocer a los territorios separatistas prorrusos de Ucrania, informa Efe.\n\"No puede haber certificaci\u00f3n\" de esa infraestructura, afirm\u00f3 Scholz en una comparecencia ante la prensa en Berl\u00edn en la que asegur\u00f3 que \"la situaci\u00f3n ha cambiado\" tras el reconocimiento por parte de Mosc\u00fa de las autoproclamadas rep\u00fablicas prorrusas del Donb\u00e1s.\n\"Suena t\u00e9cnico, pero es necesario un paso administrativo y entonces no puede haber certificaci\u00f3n del gasoducto, y sin certificaci\u00f3n Nord Stream 2 no puede comenzar a operar\", dijo Sholz, que afirm\u00f3 que podr\u00eda haber \"otras sanciones\" contra Rusia aunque inst\u00f3 tambi\u00e9n a esfuerzos diplom\u00e1ticos para \"evitar una cat\u00e1strofe\", informa Afp.\nScholz dijo que el Gobierno alem\u00e1n y los de sus socios de la Uni\u00f3n Europea anunciar\u00e1n \"de manera coordinada\" durante el d\u00eda de hoy las sanciones que impondr\u00e1n a Rusia por lo que denomin\u00f3 una \"ruptura\" de Rusia de los acuerdos internacionales firmados por Mosc\u00fa en las \u00faltimas d\u00e9cadas.\nRusia advirti\u00f3 hoy a Ucrania contra la hip\u00f3tesis de una ruptura de relaciones diplom\u00e1ticas como respuesta de Kiev al reconocimiento de la rep\u00fablicas separatistas de Donetsk y Lugansk, ya que supondr\u00eda un \"escenario extremadamente indeseable\", informa Efe.\n\"La ruptura de relaciones diplom\u00e1ticas ser\u00eda una escenario extremadamente indeseable, que har\u00e1 todo m\u00e1s complicado no solo para los Estados, sino tambi\u00e9n para los pueblos de los dos pa\u00edses\", dijo el portavoz del Kremlin, Dmitri Peskov, en su rueda de prensa telef\u00f3nica diaria.\nCasi al mismo tiempo, Ucrania ha llamado a consultas a su encargado de negocios en Mosc\u00fa, informa Afp.\nEl Cuarteto de Normand\u00eda, formado por Alemania, Rusia, Ucrania y Francia, es quien te\u00f3ricamente se ha encargado de buscar, desde 2014, una salida diplom\u00e1tica a la crisis entre Rusia y Ucrania por las regiones separatistas del Donb\u00e1s, en el Este de Ucrania.\nEl pasado 18 de enero, los l\u00edderes del Cuarteto subrayaron la importancia de reavivar las negociaciones. Pero la violencia en la regi\u00f3n no ha cesado y la ONU estima que un total de 14.000 personas han muerto, hasta 30.000 han resultado heridas, 1,4 millones est\u00e1n desplazadas y 3,4 millones necesitan ayuda humanitaria, informa Efe.\nEl Cuarteto de Normand\u00eda se plante\u00f3 la necesidad de refrescar el acuerdo, incluso introduciendo mayores obligaciones para las dos partes enfrentadas, por las continuas violaciones y se llega as\u00ed al Acuerdo de Minsk (II) del 11 y el 12 de febrero de 2015, informa Efe.\n1) Se solicita un nuevo alto el fuego \"inmediato y completo\" en las zonas de conflicto en las regiones de Lugansk y Donetsk.\n2) Se pide la retirada de armas pesadas a una distancia, seg\u00fan el calibre, entre 50 y 140 kil\u00f3metros de ancho, y se pide a la OSCE que garantice esta separaci\u00f3n.\n3) Restablecimiento del control total de la frontera estatal por parte del gobierno de Ucrania en toda la zona de conflicto, retirada de todas las formaciones armadas extranjeras, equipos militares y mercenarios del territorio de Ucrania bajo la supervisi\u00f3n de la OSCE y desarme de todos los grupos ilegales.\n4) Reforma constitucional en Ucrania que contemple la descentralizaci\u00f3n como un elemento clave (incluyendo una referencia a las especificidades de ciertas \u00e1reas en las regiones de Donetsk y Lugansk, acordadas con los representantes de estas \u00e1reas).\nRusia, Ucrania, Donetsk y Lugansk, bajo los auspicios de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE), firman el 5 de septiembre de 2014 el Protocolo de Minsk para poner fin al conflicto en el este de Ucrania.\nEl pacto sent\u00f3 las bases para una soluci\u00f3n pol\u00edtica del conflicto, detalla Efe:\n1) Prohibir el uso de armamento, monitorizado por la propia OSCE.\n2) Descentralizaci\u00f3n del poder, incluyendo en la ley ucraniana el respeto de los estatutos locales y de autogobierno de las \u00e1reas de Donetsk y Lugansk.\n3) Permanente verificaci\u00f3n por la OSCE de la frontera entre Rusia y Ucrania, incluyendo la creaci\u00f3n de zonas de seguridad en las regiones fronterizas de Ucrania y de la Federaci\u00f3n Rusa.\n4) Inmediata liberaci\u00f3n de todos los detenidos y una ley que proh\u00edba la persecuci\u00f3n y el castigo de las personas que hubieran estado relacionadas con los sucesos en Donetsk y Lugansk.\n5) Asegurar la convocatoria de elecciones de acuerdo a la ley ucraniana y a los estatutos de autogobierno, as\u00ed como suprimir las formaciones militares ilegales, las milicias y los mercenarios del territorio de Ucrania.\n\"Hoy es un d\u00eda muy oscuro para Europa\", advirti\u00f3 el secretario de Salud, Sajid Javid. \"La invasi\u00f3n de Ucrania ha comenzado ya\". Lea aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa de Carlos Fresneda, corresponsal de EL MUNDO en Londres.\nEl presidente ruso Vladimir Putin firma decretos sobre el reconocimiento de las autoproclamadas Rep\u00fablica Popular de Donetsk (DPR) y la Rep\u00fablica Popular de Lugansk (LPR), este lunes en el Kremlin de Mosc\u00fa.\nLas autoridades ucranianas exigieron este martes a los pa\u00edses occidentales una respuesta severa contra Rusia, a la espera de ver qu\u00e9 magnitud tendr\u00e1 el env\u00edo de tropas anunciado por Mosc\u00fa despu\u00e9s de que el presidente Vladimir Putin reconociera la independencia de las regiones separatistas del este de Ucrania, informa Afp\nLa noche del lunes al martes, el mandatario ruso orden\u00f3 al ej\u00e9rcito que se despliegue en las 'rep\u00fablicas' separatistas de Donetsk y Lugansk, en la regi\u00f3n ucraniana del Donb\u00e1s. No hay por ahora un calendario ni tampoco detalles sobre la amplitud de este env\u00edo de tropas, pero Rusia ya tiene m\u00e1s de 150.000 soldados en la frontera con Ucrania, un dispositivo suficiente para realizar este tipo de operaci\u00f3n.\nParte del territorio reconocido por el presidente ruso, Vladimir Putin, se encuentra en el lado opuesto de la l\u00ednea de control que separa las regiones insurgentes de Ucrania del resto del pa\u00eds, dijo el martes el ministro de Defensa brit\u00e1nico, Ben Wallace, informa Reuters.\n\"Lo que vimos durante la noche fue la declaraci\u00f3n del presidente Putin de que va a reconocer a los estados independientes en la regi\u00f3n de Donbass, algo que preocupantemente incluye territorio que en realidad est\u00e1 del otro lado de la l\u00ednea de control\", dijo Wallace.\nLos l\u00edderes de Francia, Alemania y Estados Unidos han condenado la decisi\u00f3n del presidente ruso, Vladimir Putin de reconocer como independientes las zonas controladas por los rebeldes en el este de Ucrania, calific\u00e1ndola de \"clara violaci\u00f3n\" de los acuerdos de paz de Minsk.\nEl presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, el canciller alem\u00e1n, Olaf Scholz, y el presidente estadounidense, Joe Biden, coincidieron en que \"este paso no quedar\u00e1 sin respuesta\", dijo la canciller\u00eda en un comunicado publicado tras su conversaci\u00f3n, informa Afp.\nRusia llam\u00f3 este martes a otros pa\u00edses a seguir su ejemplo y reconocer la independencia de las rep\u00fablicas separatistas de Donetsk y Lugansk, en el este de Ucrania, informa Efe.\n\"Rusia llama a otros pa\u00edses a seguir su ejemplo\", dice en un comunicado el Ministerio de Asuntos Exteriores.\nEl presidente de Ucrania, Volod\u00edmir Zelenski, acus\u00f3 hoy a Rusia de violar la integridad territorial de su pa\u00eds al reconocer la independencia de las rep\u00fablicas separatistas de Donetsk y Lugansk.\n\"Ucrania califica de manera inequ\u00edvoca las \u00faltimas acciones de Rusia como una violaci\u00f3n de la soberan\u00eda e integridad territorial de su Estado. Toda la responsabilidad por las consecuencias de dicha decisi\u00f3n recaen en los dirigentes de Rusia\", dijo Zelenski durante una alocuci\u00f3n televisada, informa Efe.\nAl mismo tiempo, subray\u00f3 que \"las declaraciones y acciones de Rusia\" no lograr\u00e1n modificar las fronteras internacionalmente reconocidas de su pa\u00eds.\nZelenski destac\u00f3 que la decisi\u00f3n del presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, puede significar la renuncia unilateral de Rusia a los Acuerdos de paz de Minsk y a las decisiones adoptadas con Alemania y Francia en el formato de Normand\u00eda.\n\"Eso socava los esfuerzos de paz y destruye los actuales formatos de negociaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3.\nEl \u00edndice burs\u00e1til Nikkei perdi\u00f3 461,26 puntos, o un 1,71% (tras caer en la apertura un 2%) y cerr\u00f3 en 26.449,61, terminando a la baja por cuarto d\u00eda consecutivo tras la preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n actual entre Rusia y Ucrania.\nLos \u00faltimos pasos de Putin en el Donbas est\u00e1 agitando las principales bolsas este martes y, sobre todo, la cotizaci\u00f3n del petr\u00f3leo. Aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa de Mar\u00eda Hern\u00e1ndez.\nEl presidente nicarag\u00fcense, Daniel Ortega, respald\u00f3 este lunes a su hom\u00f3logo ruso, Vladimir Putin, en el reconocimiento unilateral de los territorios separatistas prorrusos de Donetsk y Lugansk (Ucrania oriental), aunque no sum\u00f3 a Nicaragua a esa iniciativa, informa Efe.\n\"El presidente Putin ha dado un paso hoy, donde lo que ha hecho es reconocer a unas rep\u00fablicas que, desde el golpe de Estado de 2014, no reconocieron a los gobiernos golpistas (de Ucrania) y ellos establecieron su gobierno y han dado la batalla\", dijo Ortega, en un acto oficial en el que rindi\u00f3 homenaje al h\u00e9roe nicarag\u00fcense Augusto Nicol\u00e1s Calder\u00f3n Sandino, conocido como Sandino, en el 88 aniversario de su asesinato.\nEl l\u00edder sandinista se\u00f1al\u00f3 que lo hecho por Putin \"es reconocer a esos gobiernos, porque tienen sus gobiernos\" y que se tratan de dos provincias fronterizas con Rusia que han resistido a \"la agresividad del ej\u00e9rcito ucraniano\".\n\"Ojal\u00e1 entiendan los pa\u00edses europeos y los Estados Unidos que este es el momento de buscar un entendimiento, un acuerdo firme, que le de seguridad a Rusia\", continu\u00f3.\nLa embajada de China en Ucrania advirti\u00f3 este martes a los ciudadanos y empresas chinos en Ucrania que no se aventuren en \u00e1reas \"inestables\".\nEl presidente ruso Vladimir Putin firm\u00f3 este lunes dos decretos que reconocen a \"la Rep\u00fablica Popular de Lugansk (LPR)\" y \"la Rep\u00fablica Popular de Donetsk (DPR)\" como estados independientes y soberanos.\n\"En la actualidad, la situaci\u00f3n en el este de Ucrania ha experimentado cambios importantes\", dijo la embajada china en un comunicado en su sitio web, recoge Reuters.\n\"La Embajada de China en Ucrania recuerda a los ciudadanos chinos y a las empresas financiadas por China en Ucrania que presten atenci\u00f3n a los avisos de seguridad emitidos localmente y no vayan a \u00e1reas inestables\".\nChina les ha dicho a sus ciudadanos en Ucrania que sigan de cerca los acontecimienros locales y mantuvo su embajada en Ucrania operando normalmente.\nEl primer ministro de Eslovenia, Janez Jansa, ha propuesto este martes que la Uni\u00f3n Europea (UE) invite a Ucrania a integrarse en el club comunitario como miembro de pleno derecho.\nLa \"UE debe ofrecer a Ucrania la perspectiva de entrar como pleno miembro\", escribi\u00f3 Jansa en un breve comunicado publicado en su cuenta de Twitter, y recogido por Efe, despu\u00e9s de que Mosc\u00fa anunciara su decisi\u00f3n de reconocer la independencia de las regiones separatistas ucranianas de Donetsk y Lugansk.\nEn nombre de su pa\u00eds, Jansa conden\u00f3 en la nota como un \"acto ilegal\" ese paso dado el lunes, por el presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin.\nLa decisi\u00f3n es una \"violaci\u00f3n evidente del derecho internacional, as\u00ed como de los acuerdos de Budapest y Minsk\", afirm\u00f3 el pol\u00edtico conservador.\nEl primer ministro brit\u00e1nico dijo este martes que el presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, ha \"destrozado completamente el derecho internacional\", tras sus acciones en territorio ucraniano, informa Efe.\nBoris Johnson asegura que el presidente ruso Vladimir Putin \"est\u00e1 empe\u00f1ado en una invasi\u00f3n a gran escala de Ucrania\".\nEn una declaraci\u00f3n a los medios tras presidir una reuni\u00f3n de emergencia, Johnson se\u00f1al\u00f3 que su pa\u00eds se dispone a aplicar un \"inmediato paquete de sanciones econ\u00f3micas\", tras el reconocimiento ruso de las autoproclamadas rep\u00fablicas de Donestsk y Lugansk.\nEstas medidas, agreg\u00f3 el jefe del Gobierno, estar\u00e1n dirigidas a Rusia y tendr\u00e1n como objetivo afectar, \"lo m\u00e1s fuerte posible\", a intereses econ\u00f3micos rusos.\nEl ministro de Exteriores de Ucrania, ha exigido imponer \"sanciones severas\" contra Rusia coincidiendo con la reuni\u00f3n de este martes en Par\u00eds de los ministros de Exteriores de la Uni\u00f3n Europea para estudiar la imposici\u00f3n de sanciones, seg\u00fan anunci\u00f3 el alto representante para la Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad comunitario, Josep Borrell, informa Afp.\nMilitares ucranianos, en un cami\u00f3n militar en la ciudad de Avdiivka, en la regi\u00f3n de Donetsk, en la l\u00ednea del frente con los separatistas apoyados por Rusia.\nEl Banco Central de Rusia (BCR) asegur\u00f3 hoy que vigila la evoluci\u00f3n del mercado financiero y est\u00e1 preparado para tomar \"todas la medidas\" para mantener la estabilidad financiera en el pa\u00eds, despu\u00e9s del impacto en la Bolsa del reconocimiento de los separatistas prorrusos y el env\u00edo de tropas rusa al Donb\u00e1s.\n\"El Banco de Rusia controla el desarrollo de la situaci\u00f3n en el mercado financiero y est\u00e1 listo para tomar todas las medidas necesarias para mantener la estabilidad financiera\", indic\u00f3 en un comunicado.\nEsta ma\u00f1ana el \u00edndice MOEX cay\u00f3 un 8,2% en la apertura de la Bolsa (ayer al cierre cay\u00f3 un 10,5 %) y el d\u00f3lar subi\u00f3 78,5 kopecks, hasta 80,57 rublos, en tanto que el euro avanz\u00f3 90,75 kopecks, hasta 91,06 rublos, un umbral no visto desde el pasado 26 de abril, informa Efe.\nEl ministro de Exteriores de Francia, Jean-Yves Le Drian, consider\u00f3 \"muy grave\" la decisi\u00f3n del presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, de reconocer la independencia de dos regiones pro-rusas del este de Ucrania y enviar tropas a su interior, seg\u00fan dijo al llegar a una reuni\u00f3n organizada por la Presidencia francesa en Par\u00eds sobre las relaciones de la UE con la regi\u00f3n Indopac\u00edfico.\n\"Ha sido una decisi\u00f3n muy grave, inaceptable; mostramos nuestra solidaridad con Ucrania\", asever\u00f3 Le Drian ante los medios, informa Efe.\nPara el ministro franc\u00e9s, lo que ha hecho Rusia es \"una violaci\u00f3n del derecho internacional y una amenaza a la soberan\u00eda de Ucrania, salt\u00e1ndose tambi\u00e9n todos los compromisos internacionales, incluyendo los cuerdos de Minsk\".\nLos ministros de Exteriores de la Uni\u00f3n Europea estudiar\u00e1n este martes en Par\u00eds la imposici\u00f3n de sanciones contra Rusia, anunci\u00f3 el alto representante para la Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad comunitario, Josep Borrell, informa Efe.\n\"Estoy seguro de que la decisi\u00f3n ser\u00e1 tomada por unanimidad\", asegur\u00f3 Borrell a la prensa al llegar a una reuni\u00f3n organizada por la Presidencia francesa sobre las relaciones de la UE con la regi\u00f3n Indopac\u00edfico.\nAprovechando que casi todos los ministros de Exteriores de la UE est\u00e1n en Par\u00eds para esa cita, Borrell dijo que ha convocado para esta tarde un Consejo informal que \"tomar\u00e1 las decisiones pol\u00edticas sobre la respuesta europea\", que \"evidentemente, ser\u00e1 bajo la forma de sanciones\".\n\"Los ministros lo discutir\u00e1n seg\u00fan mi propuesta\", a\u00f1adi\u00f3 el responsable comunitario, quien record\u00f3 que \"las sanciones son una competencia del Consejo\" de la UE, \"que es el que decide seg\u00fan la propuesta del alto representante\".\n\"Estamos trabajando ya en la preparaci\u00f3n de los textos y esta tarde el Consejo decidir\u00e1 las sanciones\", detall\u00f3 Borrell, aunque -matiz\u00f3- \"eso no significa que hoy se vayan a tomar todas las decisiones. Vamos a tomar las decisiones de urgencia, la respuesta inmediata\".\nBorrell eludi\u00f3 avanzar qu\u00e9 sanciones podr\u00edan aprobarse, ya que primero debe presentarlas a los ministros.\nUn testigo de Reuters vio tanques y otros equipos militares movi\u00e9ndose por la ciudad de Donetsk, controlada por los separatistas, despu\u00e9s de que el presidente ruso, Vladimir Putin, reconociera formalmente este lunes la independencia de las regiones disidentes Donestk y Lugansk y ordenara el despliegue de fuerzas rusas para \"mantener la paz\" en el este de Ucrania. Un movimiento que ha acelerado una crisis que Occidente teme pueda desencadenar en una gran guerra.\nLa invasi\u00f3n rusa de Ucrania ya comenz\u00f3, por lo que Gran Breta\u00f1a sancionar\u00e1 a Rusia, dijo este martes el secretario de Salud brit\u00e1nico, Sajid Javid, mientras el primer ministro Boris Johnson presid\u00eda una reuni\u00f3n de respuesta de emergencia del gobierno sobre la crisis de Ucrania.\n\"Se puede concluir que la invasi\u00f3n de Ucrania ha comenzado\", dijo a Sky News el secretario de Salud brit\u00e1nico, Sajid Javid. \"Los rusos, el presidente Putin, han decidido atacar la soberan\u00eda de Ucrania y su integridad territorial\", recoge Reuters.\n\"Estoy seguro de que haremos que esas sanciones est\u00e9n lo m\u00e1s dirigidas posible a las personas responsables de esta flagrante violaci\u00f3n del derecho internacional\", dijo Javid.\nLa comunidad internacional se prepara este martes para anunciar sanciones contra Rusia tras la decisi\u00f3n del presidente de ese pa\u00eds, Vladimir Putin, de reconocer la independencia de las autoproclamadas rep\u00fablicas prorrusas de Donetsk y Lugansk, en territorio ucraniano, y de desplegar al ej\u00e9rcito para ejercer \"funciones de pacificaci\u00f3n\".\nSeg\u00fan la comunidad internacional, la decisi\u00f3n de Putin supone enterrar los acuerdos de Minsk para un arreglo pac\u00edfico en la regi\u00f3n del Donb\u00e1s, adem\u00e1s de un atentado contra la integridad territorial de un estado y una modificaci\u00f3n forzada de las actuales fronteras en Europa, informa Efe.\nLa Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa, con sede en Viena, pidi\u00f3 el martes a Mosc\u00fa que \"revoque inmediatamente esta decisi\u00f3n\", afirmando en un comunicado que \"esta medida es una violaci\u00f3n del derecho internacional y de los principios fundamentales de la OSCE\", informa Afp.\nEstados Unidos dispuso trasladar a Polonia a sus diplom\u00e1ticos en Ucrania por razones de seguridad, luego que el presidente Vladimir Putin orden\u00f3 despachar tropas rusas en dos zonas de ese pa\u00eds controladas por rebeldes prorrusos.\n\"Por razones de seguridad, el personal del departamento de Estado que est\u00e1 actualmente en Lviv pasar\u00e1 la noche en Polonia\", dijo el secretario de Estado estadounidense, Antony Blinken, en un comunicado, informa Afp.\nEstados Unidos hab\u00eda trasladado de Kiev a Lviv su embajada en Ucrania debido a la \"dram\u00e1tica aceleraci\u00f3n\" de la concentraci\u00f3n de fuerzas rusas en la frontera.\nLa crisis en el este de Ucrania reactiva la aprensi\u00f3n en el estrat\u00e9gico puerto de Odesa, donde desde hace d\u00edas la flota de Mosc\u00fa realiza maniobras navales. Aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa de Javier Espinosa, enviado especial de EL MUNDO, a Odesa, en Ucrania.\nEl ministro de Exteriores de China, Wang Yi, mantuvo hoy una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con el secretario de Estado de Estados Unidos, Antony Blinken, seg\u00fan un comunicado del Ministerio de Exteriores chino que omiti\u00f3 cualquier referencia al conflicto entre Rusia y Ucrania.\nWang Yi pidi\u00f3 que \"la confrontaci\u00f3n no defina las relaciones\" entre China y Estados Unidos y se\u00f1al\u00f3 que algunos funcionarios estadounidenses \"abogan por una competencia feroz y a largo plazo\" con el pa\u00eds asi\u00e1tico, la cual, advirti\u00f3, podr\u00eda convertirse en una \"confrontaci\u00f3n en todos los aspectos\" entre los dos pa\u00edses.\nEl canciller chino se refiri\u00f3 a la Estrategia de los Estados Unidos para el Indo-Pac\u00edfico dise\u00f1ada por la Casa Blanca y anunciada este mes que advert\u00eda de \"los desaf\u00edos presentados por China\" en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, militar, diplom\u00e1tico y tecnol\u00f3gico.\nEl documento, que mencionaba el \"apoyo a las capacidades de defensa taiwanesas\" por parte de EEUU, es una \"se\u00f1al equivocada de contenci\u00f3n contra China\" y representa una estrategia de \"usar a Taiw\u00e1n para controlar a China\", lament\u00f3 Wang.\nEl corresponsal de El Mundo en Asia, Lucas de la Cal,analiza el nuevo orden mundial que quieren construir Putin y Xi Jinping\nEl ministro de Exteriores de China, Wang Yi, pidi\u00f3 hoy al secretario de Estado de Estados Unidos, Antony Blinken, \"moderaci\u00f3n, desescalada y resoluci\u00f3n\" del conflicto en Ucrania mediante \"di\u00e1logo y negociaci\u00f3n\", seg\u00fan informa Efe de un comunicado de la Canciller\u00eda china.\nEl ministro mantuvo hoy una llamada telef\u00f3nica con Blinken, a quien traslad\u00f3 la \"preocupaci\u00f3n\" de China ante el \"deterioro de la situaci\u00f3n en Ucrania\" y subray\u00f3 la \"posici\u00f3n consistente\" de Pek\u00edn: \"Se deben respetar las preocupaciones leg\u00edtimas de seguridad de cualquier pa\u00eds y se deben defender los prop\u00f3sitos y principios de la Carta de las Naciones Unidas\", explic\u00f3.\nAsimismo, Wang lament\u00f3 \"el retraso en la implementaci\u00f3n efectiva del nuevo acuerdo de Minsk\", cuya primac\u00eda ha sido reclamada por Mosc\u00fa como base para cualquier soluci\u00f3n en Ucrania, y declar\u00f3 que China \"mantendr\u00e1 el contacto con todas las partes\".\nLos principales \u00edndices de la Bolsa de Mosc\u00fa perd\u00edan m\u00e1s del 8% este martes en la apertura de los negocios, horas despu\u00e9s de que Rusia reconociera la independencia de las regiones separatistas prorrusas de Ucrania, un paso que agrava seriamente la crisis con los pa\u00edses occidentales, informa Afp.\nEl principal \u00edndice de la Bolsa de Mosc\u00fa, el RTS (expresado en euros), ca\u00eda un 9,9% poco despu\u00e9s de las 07h00 GMT. Y el IMoex (en rublos) retroced\u00eda un 8,5%.\nLa moneda rusa tambi\u00e9n perd\u00eda valor este martes. A las 07H00 GMT, el rublo se cambiaba a 90,58 por un euro y 80,12 por un d\u00f3lar, muy cerca del r\u00e9cord registrado el pasado 26 de enero, cuando se cambiaba a 90,8 por un euro y 80,4 por un d\u00f3lar.\nEl presidente ruso consigue con esta decisi\u00f3n dejar a Occidente descolocado y a Kiev ante el abismo de otro posible estallido del conflicto. Aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa de Xabi Col\u00e1s.\nMujeres y ni\u00f1os de la regi\u00f3n de Donetsk, el territorio controlado por los gobiernos separatistas prorrusos en el este de Ucrania, salen de un tren para ser llevados a residencias temporales en la regi\u00f3n de Nizhny Novgorod, Rusia, este martes.\nEl precio del barril de petr\u00f3leo Brent para entrega en abril ha abierto este martes con una fuerte subida del 2% en el mercado de futuros de Londres, hasta los 97,33 d\u00f3lares, lo que supone un nuevo m\u00e1ximo desde septiembre de 2014.\nEl precio del crudo sube de nuevo ante el aumento de las tensiones en Ucrania, despu\u00e9s de que el presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, haya reconocido la independencia de las autoproclamadas rep\u00fablicas separatistas de Donetsk y Lugansk, en el este ucraniano, y haya decretado el despliegue de militares a esos territorios.\nUn hecho que ha provocado el rechazo internacional y el anuncio de sanciones contra Rusia.\nEn este contexto, el Brent ya subi\u00f3 en la jornada previa otro 1,98%.\nEn EEUU, el petr\u00f3leo intermedio de Texas (WTI), que no oper\u00f3 en la v\u00edspera por ser festivo, sube antes de la apertura oficial del mercado m\u00e1s del 3%.\nEl Parlamento ruso formaliza este martes la ratificaci\u00f3n de los tratados de amistad con las autoproclamadas rep\u00fablicas separatistas de Donestk y Lugansk, despu\u00e9s de que el presidente ruso, Vladimir Putin, anunciara su reconocimiento y el despliegue de tropas para ejercer \"funciones de pacificaci\u00f3n\", informa Efe.\nEl Kremlin prepar\u00f3 la invasi\u00f3n del Donb\u00e1s con una campa\u00f1a de falsas acusaciones de genocidio, sabotaje y coches bomba. Aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa de Alberto Rojas.\nLos observadores de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) registraron 3.231 violaciones del alto el fuego en la zona de Donb\u00e1s, en el este de Ucrania, desde el viernes hasta el domingo, informa Afp.\nLa embajadora de Estados Unidos ante la ONU, Rosemary DiCarlo, expres\u00f3 su profunda preocupaci\u00f3n por los informes sobre v\u00edctimas civiles, los ataques a infraestructuras civiles y la escalada de bombardeos entre las zonas controladas por el gobierno y los separatistas apoyados por Rusia, en la reuni\u00f3n de emergencia del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas celebrada ayer de urgencia.\nRusia afirm\u00f3 el martes que sigue \"dispuesta\" a negociar con el secretario de Estado estadounidense, Antony Blinken, que se reunir\u00e1 el jueves en Ginebra con su hom\u00f3logo ruso, Sergei Lavrov, despu\u00e9s de que Mosc\u00fa reconociera las regiones separatistas ucranianas prorrusas.\n\"Incluso en los momentos m\u00e1s dif\u00edciles... decimos: estamos preparados para el proceso de negociaci\u00f3n, por eso nuestra posici\u00f3n ha seguido siendo la misma (...). Siempre estamos a favor del uso de la diplomacia\", dijo la portavoz del Ministerio de Asuntos Exteriores ruso, Maria Zakharova, en comentarios publicados en YouTube, informa Afp.\nEl Gobierno de Australia ha informado de que orden\u00f3 a todos sus diplom\u00e1ticos salir de Ucrania debido al \"creciente riesgo\" por el env\u00edo militar de Rusia a las regiones ucranianas de Donetsk y Lugansk, autoproclamadas rep\u00fablicas separatistas, con el objetivo de \"mantener la paz\".\nA mediados de mes Australia ya orden\u00f3 que todo el personal de la Embajada de Australia abandonara Kiev y se encontraba brindando servicios consulares en la ciudad ucraniana de Le\u00f3polis (Lviv), a 70 kil\u00f3metros de la frontera con Polonia.\n\"Nuestra Embajada y las operaciones en Lviv est\u00e1n cerradas temporalmente. Hemos desplegado a nuestros funcionarios australianos en el este de Polonia y Ruman\u00eda para brindar asistencia a los australianos que busquen salir de Ucrania\", dijo hoy en un comunicado la ministra de Exteriores de Australia, Marise Payne.\nEl representante de Rusia ante el Consejo de Seguridad de la ONU ha afirmado que su pa\u00eds \"no quiere un ba\u00f1o de sangre en Donb\u00e1s\" (regi\u00f3n del este de Ucrania) y asegur\u00f3 que hay \"un p\u00e1nico infundado a la invasi\u00f3n de Ucrania\" en muchos pa\u00edses occidentales.\nLa sesi\u00f3n hab\u00eda sido convocada de urgencia a petici\u00f3n de Ucrania como respuesta al anuncio del presidente ruso Vladimir Putin de reconocer los estados autoproclamados de Donestk y Lugansk (que forman la regi\u00f3n de Donb\u00e1s) y el posterior env\u00edo de tropas a estos dos enclaves, un anuncio que ha agravado un conflicto que viene fragu\u00e1ndose desde hace varias semanas.\nEl embajador ruso ante la ONU, Vassily Nebenzia, escuch\u00f3 impert\u00e9rrito las declaraciones de los pa\u00edses miembros del Consejo, que en su mayor\u00eda condenaron el atentado contra la integridad territorial y la soberan\u00eda de Ucrania, con las notables excepciones de China e India, que se limitaron a gen\u00e9ricos llamamientos a la diplomacia.\nLa sesi\u00f3n termin\u00f3 sin ning\u00fan acuerdo y sin que el bloque de los pa\u00edses aliados de Estados Unidos anunciara las nuevas sanciones contra Rusia que hoy prometieron desde sus respectivas capitales y que supuestamente se concretar\u00e1n en las pr\u00f3ximas horas.\nEn realidad, la sesi\u00f3n del Consejo, convocada con una premura inhabitual -con solo dos horas de antelaci\u00f3n- y en horario nocturno, algo que solo sucede en v\u00edsperas de grandes conflictos, no ha servido para avanzar un \u00e1pice en el problema, ya que Rusia neg\u00f3 que el reconocimiento de Donestk y Lugansk o el env\u00edo de tropas suplementarias suponga un cambio cualitativo sobre el terreno.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/cataluna/2022/02/22/62152fb621efa0d90f8b45d4.html": {
        "title": "Antifraude investiga a la Generalitat por la adjudicaci\u00f3n de un contrato sanitario de 60 millones durante el estado de alarma",
        "subtitle": "El ente fiscalizador tilda de \"temeridad\" haber anticipado un pago de 35 millones al proveedor y se\u00f1ala la falta de \"cobertura legal\" de la operaci\u00f3n",
        "date": "2022-02-22 18:53:20",
        "author": "V\u00cdCTOR MONDELO",
        "body": "La Oficina Antifraude de Catalu\u00f1a investiga el contrato de emergencia que adjudic\u00f3 la Generalitat a una empresa para el suministro de material sanitario durante el primer estado de alarma, por un importe de m\u00e1s de 60 millones de euros.\nEl ente fiscalizador dependiente del Parlament considera que la empresa Basic Devices, que recibi\u00f3 este encargo de emergencia de material sanitario por parte de la Generalitat en marzo de 2020, cuando ERC dirig\u00eda las consejer\u00edas de Salud y Econom\u00eda a trav\u00e9s de Alba Verg\u00e9s y Pere Aragon\u00e8s, ten\u00eda unas referencias \"d\u00e9biles\". Adem\u00e1s, tilda de \"temeridad\" que la corporaci\u00f3n recibiera un anticipo de 35 millones de euros dada la \"falta de cobertura legal\" para ejecutar esa operaci\u00f3n.\nAntifraude remiti\u00f3 al Govern sus consideraciones el pasado 9 de febrero, y da 30 d\u00edas a la consejer\u00eda de Econom\u00eda, dirigida por Jaume Gir\u00f3, y al Instituto Catal\u00e1n de la Salud (ICS) para que informen sobre las medidas adoptadas en relaci\u00f3n a las presuntas \"irregularidades\" que aprecia.\nEl 19 de marzo de 2020, el ICS contrat\u00f3 por emergencia a la empresa Basic Devices S.L, que se presentaba como intermediaria del mercado chino, para el aprovisionamiento de material sanitario por un importe de algo m\u00e1s de 60 millones, lo que inclu\u00eda mascarillas quir\u00fargicas y FFP2, vestidos de riesgo biol\u00f3gico, respiradores y otros componentes.\nUn d\u00eda despu\u00e9s, el 20 de marzo de 2020, en pleno primer estado de alarma, el departamento de Vicepresidencia y de Econom\u00eda y Hacienda dirigido por el ahora presidente Aragon\u00e8s hizo efectivo un abono anticipado de 35 millones.\nEn su informe, la Oficina Antifraude se\u00f1ala la \"falta de informaci\u00f3n relativa al origen y los contactos preliminares\" al encargo de emergencia que realiz\u00f3 la Generalitat a la empresa Basic Devices en marzo de 2020.\nEl organismo se\u00f1ala que no consta en el Registro P\u00fablico de la Generalitat ning\u00fan contrato adjudicado a esta empresa con anterioridad a ese encargo de emergencia, que ha sido objeto de investigaci\u00f3n por parte de este organismo, ni que tuviera ning\u00fan trabajador a su cargo.\nPor ello, concluye que las consultas preliminares al encargo de emergencia \"no han sido ni esclarecedoras ni transparentes\".\n\"Estas carencias informativas iniciales desactivaron cualquier mecanismo de prevenci\u00f3n, detenci\u00f3n y soluci\u00f3n de conflictos de inter\u00e9s o de lucha contra la corrupci\u00f3n\", subraya Antifraude.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/6215314dfc6c83075a8be931.html": {
        "title": "La Guardia Civil investiga si Esther L\u00f3pez fue atropellada tras revelar la autopsia que ten\u00eda una cadera rota",
        "subtitle": "Los investigadores barajan esta hip\u00f3tesis al encontrar tambi\u00e9n un esguince cervical",
        "date": "2022-02-22 19:19:02",
        "author": "GEMA PE\u00d1ALOSA",
        "body": "Esther L\u00f3pez ten\u00eda una cadera fracturada y un esguince cervical. Dos semanas despu\u00e9s de las primeras aproximaciones a la autopsia, ahora un informe m\u00e1s detallado acerca a los investigadores a la posible causa de la muerte. Por el momento, no hay certezas pero los agentes se inclinan por que la mujer de 35 a\u00f1os pudiera morir tras sufrir un atropello, ya que las lesiones apoyan esta tesis.\nNo obstante, est\u00e1n a la espera de los resultados de las pruebas toxicol\u00f3gicas practicadas a Esther. El equipo de \u00e9lite de la Guardia Civil en la investigaci\u00f3n de accidentes de tr\u00e1fico (ERAT) contin\u00faa trabajando para determinar si un coche pudo acabar con la vida de la mujer la misma madrugada de su desaparici\u00f3n.\nEsther L\u00f3pez apareci\u00f3 23 en una cuneta junto a una carretera en la entrada de Traspinedo. Por el momento, no se han encontrado marcas de neum\u00e1ticos en el asfalto y por eso los expertos realizan un estudio de velocidad y proyecci\u00f3n para acercarse al modelo de coche que pudo estar involucrado en el posible atropello, tal como precisan fuentes pr\u00f3ximas a la investigaci\u00f3n.\nEl primer informe forense apreci\u00f3 signos de violencia internos en el cuerpo de Esther compatibles con traumatismos, que en ese momento no fueron especificados. Esther L\u00f3pez llevaba desaparecida desde la madrugada del 13 de enero, pero su padre no denunci\u00f3 su desaparici\u00f3n hasta cinco d\u00edas despu\u00e9s porque no era la primera vez que la mujer no regresaba a casa.\nAl parecer, hab\u00eda sucedido en otras ocasiones y siempre acababa regresando pasados unos d\u00edas. Sin duda, la tardanza en la denuncia fue uno de los obst\u00e1culos m\u00e1s importantes a los que se enfrent\u00f3 la investigaci\u00f3n. La noche del 12 de enero, Esther y dos amigos -'El Carolo' y \u00d3scar- m\u00e1s hab\u00edan quedado en un bar de Traspinedo para ver un partido de f\u00fatbol. Cuando el encuentro finaliz\u00f3, ellos continuaron de copas.\nAlrededor de las dos de la madrugada, los tres subieron al coche de \u00d3scar en direcci\u00f3n a las afueras de Traspinedo, donde se encuentra el bar La Ma\u00f1a. Carlos baj\u00f3 del veh\u00edculo y se march\u00f3 a su casa. Unas c\u00e1maras de seguridad le captaron. Esther y \u00d3scar continuaron en el coche. A partir de ah\u00ed todo son inc\u00f3gnitas. Estos dos hombres han prestado declaraci\u00f3n varias veces ante los investigadores y \u00d3scar ha ofrecido en este tiempo varias versiones.\nPrimero dijo a los agentes que Esther se baj\u00f3 de su coche enfadada porque \u00e9l no quer\u00eda seguir la noche y ella s\u00ed. M\u00e1s tarde, asegur\u00f3 que se ape\u00f3 del veh\u00edculo porque hab\u00eda quedado con otra persona que la iba a recoger en el des\u00e9rtico descampado junto al restaurante La Ma\u00f1a y que \u00e9l arranc\u00f3 y se march\u00f3 sin esperar a que llegara. Seg\u00fan su versi\u00f3n, la dej\u00f3 sola en mitad de la nada en plena madrugada. Diez d\u00edas despu\u00e9s, la Guardia Civi detuvo a El Manitas, un hombre con antecedentes, como principal sospechoso cuyo chal\u00e9 est\u00e1 en la misma zona en la que se le perdi\u00f3 la pista a Esther.\nTras seis d\u00edas arrestado, la juez le puso en libertad con cargos ante la debilidad de indicios en su contra. Los agentes de la Guardia Civil estaban centrados en la urbanizaci\u00f3n en la que se le perdi\u00f3 el rastro a Esther -donde tiene su chal\u00e9 el hasta ahora \u00fanico imputado por la juez Ram\u00f3n C. alias 'El Manitas'- y tambi\u00e9n en el cauce del r\u00edo Duero. Esta zona est\u00e1 situada en la parte contraria de donde apareci\u00f3 el cad\u00e1ver.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/cronica/2022/02/22/620fff72fc6c837d798b45ee.html": {
        "title": "La 'viuda negra' de los laxantes niega el crimen: \"Yo con Salvador viv\u00eda como una reina\"",
        "subtitle": "La Polic\u00eda sospecha que la 'viuda negra' de Paterna, de 56 a\u00f1os, pudo haber asesinado a Salvador, de 70 a\u00f1os, con quien llevaba menos de dos a\u00f1os saliendo, someti\u00e9ndole a una sobredosis mientras estaba ingresado el hospital, al que lleg\u00f3 con una diarrea permanente.",
        "date": "2022-02-22 12:45:21",
        "author": "RICARDO F. COLMENERO",
        "body": "De entre todas las viudas negras, la de los laxantes, se antoja la menos glamurosa. A Mari Carmen, de 56 a\u00f1os, se la acusa de haber matado a su pareja, Salvador, de 70, a base de sobredosis diarias de Evacuol, Dulcolaxo y Seguril hasta provocarle la\nHazte Premium desde 1\u20ac el primer mes\nAprovecha esta oferta por tiempo limitado y accede a todo el contenido web\n\u00bfYa eres Premium? Inicia sesi\u00f3n\nCancela cuando quieras"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/6214bc21e4d4d8e67c8b4576.html": {
        "title": "La investigaci\u00f3n sobre abusos sexuales encargada por la Iglesia a un bufete ir\u00e1 \"hasta el final\", incluir\u00e1 a las \u00f3rdenes religiosas e indemnizar\u00e1 a las v\u00edctimas",
        "subtitle": "El presidente de la Conferencia Episcopal y el despacho de abogados, presidido por un miembro del Opus Dei, afirman que el rastreo ser\u00e1 compatible con las investigaciones de las instituciones",
        "date": "2022-02-22 14:40:40",
        "author": "RAFAEL J. \u00c1LVAREZ",
        "body": "Una auditor\u00eda \"sin l\u00edmites mentales o profesionales\" y que llegue \"hasta el final\" de la magnitud de los abusos sexuales cometidos por representantes de la Iglesia diocesana y de las \u00f3rdenes religiosas en Espa\u00f1a, lo que incluir\u00e1 colaboraci\u00f3n con las comisiones de investigaci\u00f3n de las instituciones del Estado e indemnizaciones a las v\u00edctimas.\nEs lo que afirma el bufete de abogados contratado por la Conferencia Episcopal Espa\u00f1ola (CEE) para auditar, investigar y \"corregir una lucha de poder sist\u00e9mica, la de los adultos sobre los menores y la de la Iglesia sobre sus s\u00fabditos\".\nEl despacho de abogados es Cremades&Calvo Sotelo y est\u00e1 presidido por Javier Cremades, un miembro el Opus Dei que durante la presentaci\u00f3n del acuerdo entre su bufete y la c\u00fapula de los obispos ha aclarado que trabajar\u00e1 \"como abogado y no como cat\u00f3lico\" en una investigaci\u00f3n que se prolongar\u00e1 \"al menos\" durante 12 meses.\nSe trata de investigar los abusos sexuales cometidos sobre sus v\u00edctimas por sacerdotes, cl\u00e9rigos, frailes o seglares relacionados con la Iglesia espa\u00f1ola desde que se tenga noticia. \"Empezamos de cero. Sin l\u00edmite temporal ni material\".\nLa investigaci\u00f3n se inspirar\u00e1 en el modelo de Alemania, donde la Di\u00f3cesis de M\u00fanich contrat\u00f3 a un bufete y document\u00f3 3.677 casos de abusos sexuales cometidos por 1.670 religiosos desde 1946 hasta 2014, en su mayor\u00eda a menores de 13 a\u00f1os. Pero la investigaci\u00f3n espa\u00f1ola a\u00f1adir\u00e1 un factor: no s\u00f3lo auditar\u00e1 las denuncias que le lleguen o ya han llegado a la Iglesia, sino tambi\u00e9n las que el propio bufete reciba u obtenga. Y eso, seg\u00fan Cremades, ser\u00e1 a trav\u00e9s de entrevistas con v\u00edctimas, reuniones con asociaciones \"una a una\", visitas a las di\u00f3cesis, colaboraci\u00f3n con las \u00f3rdenes religiosas y hasta un correo electr\u00f3nico donde los afectados puedan comunicarse con el bufete: denunciabusos@cremadescalvosotelo.com.\nLa inclusi\u00f3n de las \u00f3rdenes religiosas en la investigaci\u00f3n es clave, porque son entidades no dependientes de la Conferencia Episcopal y gestionan la inmensa mayor\u00eda de los colegios cat\u00f3licos y los seminarios en Espa\u00f1a, los lugares donde fundamentalmente se han producido o presuntamente se producen los abusos sexuales.\nY la participaci\u00f3n de las di\u00f3cesis tambi\u00e9n es relevante, porque son cuerpos con bastante autonom\u00eda y que, aunque suman 40 oficinas abiertas para las denuncias, responden de forma muy desigual a los intentos de investigaci\u00f3n sobre abusos sexuales.\nAs\u00ed, el trabajo de los 18 miembros asignados por el bufete tendr\u00e1 que sortear los numerosos casos de opacidad producidos hasta ahora en distintos escalones de la Iglesia.\nTanto Javier Cremades como el presidente de la CEE, el cardenal Juan Jos\u00e9 Omella, han insistido este martes en que la auditor\u00eda encargada por la Iglesia espa\u00f1ola (a la que el bufete no facturar\u00e1 nada excepto los gastos y los encargos a terceras personas, seg\u00fan Cremades) colaborar\u00e1 con cuantas investigaciones aborden la instituciones del Estado.\nDe momento, hay tres proyectos: un informe encargado por el Gobierno al Defensor del Pueblo con participaci\u00f3n de expertos, v\u00edctimas y miembros de la propia Iglesia, una comisi\u00f3n parlamentaria pedida por Unidas Podemos, ERC y Bildu y una tercera comisi\u00f3n independiente de expertos solicitada por el PNV. \"Ya hemos hablado con \u00c1ngelGabilondo [el Defensor del Pueblo] para coordinarnos con ellos. Nuestro trabajo va a ser un complemento de lo que hagan las autoridades. No seremos una alternativa a los poderes p\u00fablicos, sino una ayuda. Que nadie tenga duda de que vaya a ser una manipulaci\u00f3n\", dice Cremades. \"Queremos ser un puente para facilitar el trabajo de las autoridades indistintamente de lo que hagan las instituciones. La Iglesia tiene una responsabilidad ante las v\u00edctimas y debe establecer un nuevo veh\u00edculo para esclarecer los casos del pasado y evitar casos en el futuro\", se compromete Omella.\nUno de los aspectos capitales del asunto es la reparaci\u00f3n de las victimas. La palabra ha revoloteado constantemente tanto en la intervenci\u00f3n de Cremades como en la de Omella, pero cuando los periodistas han pedido concreci\u00f3n acerca de si habr\u00e1 indemnizaciones o no, el abogado ha sido algo m\u00e1s concreto que el cardenal. \"\u00bfAlguien puede pensar que si se acredita un caso no habr\u00e1 reparaci\u00f3n?\".\nOmella ha dicho que de inmediato informar\u00e1 del acuerdo con Cremades a la Santa Sede y se ha entregado a una confesi\u00f3n p\u00fablica no exenta de reivindicaci\u00f3n: \"Pedimos perd\u00f3n por los abusos cometidos, nos duele el dolor que han padecido y padecen las v\u00edctimas y tambi\u00e9n nos duelen los abusos cometidos en otras instituciones cuyos casos tambi\u00e9n deber\u00e1n ser investigados\".\nEl lunes, cuando se conoci\u00f3 el acuerdo entre la Iglesia y Cremades@Calvo Sotelo, algunas asociaciones de v\u00edctimas se mostraron esc\u00e9pticas y hasta indignadas: \"\u00bfC\u00f3mo va a investigarse la Iglesia a s\u00ed misma? Es meter al zorro en el corral\".\nAunque ni la Iglesia ni ninguna instituci\u00f3n en Espa\u00f1a han investigado ni cifrado jam\u00e1s a fondo esta violaci\u00f3n de los Derechos Humanos, la Conferencia Episcopal recibi\u00f3 220 denuncias a sacerdotes en el periodo 2001-2021, de las cuales 151 est\u00e1n resueltas y 69 siguen abiertas. Y entre las escasas \u00f3rdenes religiosas que han abordado siquiera m\u00ednimamente el asunto aparecen los Jesuitas, que han documentado 100 casos desde 1927 hasta nuestros d\u00edas, y los Maristas de Catalu\u00f1a, con 25. La Abad\u00eda de Montserrat constituy\u00f3 una comisi\u00f3n independiente que concluy\u00f3 que el monje Andreu Soler fue un \"depredador sexual\" que actu\u00f3 con impunidad durante 30 a\u00f1os.\nEn los \u00faltimos 30 a\u00f1os, los tribunales espa\u00f1oles han condenado a 33 sacerdotes por abusos a 80 menores de edad.\nLos expertos estiman que todas esas cifras apuntan, muy a la baja, un escenario de abusos continuado en el tiempo y en el espacio (muchas d\u00e9cadas y toda Espa\u00f1a) que puede implicar miles de casos.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/02/22/62146da1e9a7c30020c8d594-directo.html": {
        "title": "Covid hoy, \u00faltima hora en directo | Espa\u00f1a suma 22.194 nuevos casos y 173 fallecidos; la incidencia baja a 735",
        "subtitle": "Actualmente hay 8.859 pacientes ingresados y positivos en Covid-19 en toda Espa\u00f1a (9.364 ayer)",
        "date": "2022-02-22 20:03:29",
        "author": "NOELIA MAR\u00cdN",
        "body": "Las comunidades aut\u00f3nomas han notificado este martes al Ministerio de Sanidad 22.194 nuevos casos de Covid-19. Estas cifras son inferiores a las del mismo d\u00eda de la semana pasada, cuando se notificaron 34.380 positivos, lo que evidencia la tendencia a la baja en la evoluci\u00f3n de la pandemia.\nLa cifra total de contagios en Espa\u00f1a se eleva ya a 10.880.194 desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales. La incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por 100.000 habitantes se sit\u00faa en 735,19, frente a 786,05 el ayer. En las pasadas dos semanas se ha registrado un total de 348.369 positivos. En el informe de este martes se han a\u00f1adido 173 nuevos fallecimientos.\nLas comunidades aut\u00f3nomas han administrado hasta este lunes un total de 92.237.054 dosis de las vacunas contra la Covid-19 de Pfizer-BioNTech, Moderna, AstraZeneca y Janssen, 26.224 de ellas en el \u00faltimo d\u00eda. Esto representa el 94,1 por ciento de las distribuidas, que ascienden a 97.990.297 unidades.\nSeg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad, ya se han administrado 23.872.468 terceras dosis: 10.523.201 de Pfizer (frente a 10.503.351 ayer) y 13.349.267 de Moderna (en comparaci\u00f3n con las 13.322.135 de ayer). Esto supone que el 50,4 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ha recibido ya su dosis de refuerzo. Estos datos recogen las dosis adicionales en personas con condici\u00f3n de alto riesgo y las que viven en residencias, as\u00ed como la de los mayores de 40 a\u00f1os y los vacunados con una sola dosis de Janssen.\nAdem\u00e1s, un total de 1.872.161 ni\u00f1os de cinco a 11 a\u00f1os ya han recibido su primera dosis y 460.706 tambi\u00e9n la segunda tras el inicio de la vacunaci\u00f3n el mi\u00e9rcoles 15 de diciembre.\nSolo existe un ligero aumento en el riesgo de trombosis intracraneal en algunas poblaciones tras la vacunaci\u00f3n con el preparado para el Covid-19 de AstraZeneca y la Universidad de Oxford, confirman dos estudios publicados este martes en PLOS Medicine.\nEn el primer trabajo, el equipo de William Whiteley, de la Universidad de Edimburgo, analiz\u00f3 las historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas de 46 millones de adultos que viven en Inglaterra, de los cuales 21 millones fueron vacunados durante el per\u00edodo de estudio, de diciembre de 2020 a marzo de 2021.\nSeg\u00fan los resultados, en las personas menores de 70 a\u00f1os se observ\u00f3 un peque\u00f1o aumento, en concreto, en la tasa de trombosis venosa intracraneal tras la vacuna de AstraZeneca.\nLas comunidades aut\u00f3nomas han notificado este martes al Ministerio de Sanidad 22.194 nuevos casos de Covid-19. Estas cifras son inferiores a las del mismo d\u00eda de la semana pasada, cuando se notificaron 34.380 positivos, lo que evidencia la tendencia a la baja en la evoluci\u00f3n de la pandemia.\nEn el informe de este martes se han a\u00f1adido 173 nuevos fallecimientos, en comparaci\u00f3n con 310 el martes pasado. Hasta 98.635 personas con prueba diagn\u00f3stica positiva han fallecido desde que el virus lleg\u00f3 a Espa\u00f1a, de acuerdo con los datos recogidos por el Ministerio. En la \u00faltima semana han fallecido 525 personas con positivo confirmado en Espa\u00f1a.\nActualmente hay 8.859 pacientes ingresados y positivos en Covid-19 en toda Espa\u00f1a (9.364 ayer) y 1.185 en UCI (1.224 ayer). En las \u00faltimas 24 horas, se han producido 747 ingresos (701 ayer) y 1.268 altas (573 ayer). La tasa de ocupaci\u00f3n de camas ocupadas por coronavirus se sit\u00faa en el 7,13 por ciento (7,56% ayer) y en las UCI en el 12,77 por ciento (13,20% ayer).\nEl Valencia tiene previsto pedir a la Generalitat que levante las restricciones de aforo para los estadios para permitir que Mestalla pueda tener todos sus asientos disponibles para la semifinal de la Copa del Rey ante el Athletic Club del pr\u00f3ximo d\u00eda 2 de marzo.\nLa Generalitat incluy\u00f3 en su resoluci\u00f3n de las nuevas medidas sanitarias por la pandemia de Covid-19 el acuerdo general de hace una semanas de todas comunidades aut\u00f3nomas y el Ministerio de Sanidad que establece un aforo del 85% para los estadios hasta el pr\u00f3ximo 4 de marzo.\nEsta actualizaci\u00f3n hizo decaer las principales medidas restrictivas por la buena evoluci\u00f3n de la pandemia, aunque se mantuvo a\u00fan esa limitaci\u00f3n del 15 por ciento del aforo de los recintos deportivos abiertos por ser un acuerdo nacional seg\u00fan explicaron a Efe fuentes de la conselleria.\nInvestigadores del Instituto de Ciencias Fot\u00f3nicas (ICFO) de Barcelona y del Instituto de Investigaci\u00f3n del Sida (IrsiCaixa) han desarrollado un nuevo dispositivo que utiliza luz para detectar el Covid-19 en muestras de saliva en menos de 30 minutos.\nEl dispositivo, de bajo coste, port\u00e1til y no invasivo, puede detectar concentraciones muy bajas de SARS-CoV-2 con una sensibilidad del 91,2% y una especificidad del 90%, valores similares a los de una PCR, y ofrece una respuesta casi tan r\u00e1pida como la del test de ant\u00edgenos.\nSeg\u00fan los investigadores, que han publicado su invento en la revista 'Biomedical Optical Express', este nuevo test de diagn\u00f3stico mediante luz es m\u00e1s barato e igual de preciso que una PCR y no requiere de personal y equipamiento especializado.\nEl trabajo ha sido liderado por los investigadores del ICFO Rubaiya Hussain, Alfredo E. Ongaro y Ewelina Wajs, liderados por Valerio Pruneri, con la participaci\u00f3n del IrsiCaixa y el Departamento de Salud de la Generalitat.\nLa subvariante BA.2 de \u00f3micron no \"causa una forma m\u00e1s grave\" de Covid que la variante BA.1 que circula ampliamente en el mundo, dijo el martes un funcionario del departamento de Salud.\n\"No vemos una diferencia en t\u00e9rminos de gravedad entre BA.1 y BA.2, por lo que es un nivel similar de gravedad en t\u00e9rminos de riesgos de hospitalizaci\u00f3n\", dijo Maria Van Kerkhove, quien encabeza la lucha contra el Covid-19 en la OMS, durante una sesi\u00f3n de preguntas y respuestas en las redes sociales.\nEsta conclusi\u00f3n \"es realmente importante, porque en muchos pa\u00edses hubo una importante circulaci\u00f3n tanto de BA.1 como de BA.2\".\nLa Comunidad Valenciana report\u00f3 este martes 3.919 nuevos casos de coronavirus, 2.029 menos que ayer. Adem\u00e1s, sum\u00f3 otras 20 muertes a causa de la infecci\u00f3n, 13 m\u00e1s que entonces.\nSeg\u00fan el \u00faltimo informe de la Consejer\u00eda de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica de la Generalitat Valenciana, 2.440 de los nuevos casos detectados se registraron en Valencia; 1.125, en Alicante y 354, en Castell\u00f3n y con ellos su cifra total de positivos en lo que va de pandemia se eleva a 1.279.098.\nLos hospitales de la regi\u00f3n tienen 1.065 pacientes con la infecci\u00f3n ingresados, 52 menos que ayer, de los cuales 113 est\u00e1n en UCI, uno m\u00e1s que entonces. Por provincias, 594 se encuentran internados en Valencia, con 68 en UCI; 323, en Alicante, 34 de ellos en la UCI; y 148, en Castell\u00f3n, con 11 en UCI.\nEl Gobierno de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, ha confirmado 346 nuevos casos por infecci\u00f3n de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas. Por provincias, Ciudad Real ha registrado 114 casos, Toledo 102, Albacete 64, Guadalajara 35 y Cuenca 31.\nEl n\u00famero acumulado de casos desde el inicio de la pandemia es 469.337. Por provincias, Toledo registra 157.607 casos, Ciudad Real 113.884, Albacete 85.476, Guadalajara 65.855 y Cuenca 46.515, ha informado la Junta en nota de prensa.\nLa Comunidad de Madrid ha notificado 3.492 nuevos casos de Covid, 2.172 de las \u00faltimas 24 horas, y 13 fallecidos en los hospitales madrile\u00f1os, seg\u00fan el informe de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de este martes con datos a cierre del d\u00eda anterior.\nEn la jornada del lunes fueron notificados 436 nuevos casos (3.056 menos), de los que 221 eran de las \u00faltimas 24 horas, y 17 fallecidos en los hospitales madrile\u00f1os (cuatro m\u00e1s), mientras que el martes precedente se contabilizaron 4.655 nuevos contagios (1.163 m\u00e1s), 3.564 del \u00faltimo d\u00eda, y 11 muertos (dos menos).\nEl n\u00famero de hospitalizados se sit\u00faa hoy en 1.069 (81 menos que ayer) y 190 en la UCI (tres m\u00e1s), mientras que 137 pacientes han recibido el alta. El n\u00famero de personas en seguimiento domiciliario por Atenci\u00f3n Primaria es de 1.299.\nLa Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Canarias registr\u00f3 este martes 2.063 nuevos casos de coronavirus, 1.404 m\u00e1s que los reportados ayer. Tambi\u00e9n notific\u00f3 el fallecimiento de cinco personas de entre 81 y 91 a\u00f1os. Del total de fallecidos, tres se registraron en Gran Canaria, uno en Tenerife y otro en Lanzarote. Todos ten\u00edan patolog\u00edas previas y se encontraban en ingreso hospitalario.\nEl total de casos acumulados en Canarias es de 278.729 con 16.406 activos, de los cuales 49 est\u00e1n ingresados en UCI y 324 permanecen hospitalizados. La Incidencia Acumulada a los 7 d\u00edas en Canarias se sit\u00faa en 305,02 casos por cada 100.000 habitantes y a los 14 d\u00edas en los 560,35 casos por 100.000 habitantes.\nLa Regi\u00f3n de Murcia ha contabilizado en las \u00faltimas 24 horas un total de 752 casos positivos de coronavirus, 672 m\u00e1s que en la jornada anterior, y tres fallecimientos por esta causa. Se trata de tres varones de 65, 86 y 87 a\u00f1os, de las \u00e1reas de salud I (Murcia Oeste), II (Cartagena) y \u00e1rea IV (Noroeste), informaron fuentes de la Consejer\u00eda de Salud.\nEn concreto, de los 752 nuevos casos, 245 corresponden al municipio de Murcia, 97 a Cartagena, 36 a Lorca, 32 a Molina de Segura, 29 a Cieza, 25 a San Javier, 25 a Ceut\u00ed, 24 a \u00c1guilas, 23 a Torre pacheco, 17 a Totana, 16 a La Uni\u00f3n. El resto est\u00e1n repartidos por los dem\u00e1s municipios.\nEn estos momentos, 311 personas se encuentran hospitalizadas por Covid-19 en la Regi\u00f3n de Murcia, 43 de ellas en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI).\nTres miembros del Gabinete ministerial de Andorra han dado positivo por coronavirus y han quedado en aislamiento domiciliario, ha informado el Gobierno en un comunicado este martes.\nSe trata del ministro de Justicia e Interior, Josep Maria Rossell; la ministra de Asuntos Sociales, Juventud e Igualdad, Judith Pallar\u00e9s, y la ministra de Educaci\u00f3n y Ense\u00f1anza Superior, Ester Vilarrubla.\nEl Ejecutivo ha asegurado que los tres padecen sintomatolog\u00eda leve y ha asegurado que \"la actividad del Gobierno no se ver\u00e1 afectada y se desarrollar\u00e1 como habitualmente\".\nPor otra parte, este lunes se ha celebrado un Consejo de ministros en el que se ha acordado la pr\u00f3rroga por una semana m\u00e1s de las medidas de contenci\u00f3n del Covid-19 vigentes.\nLos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea empezar\u00e1n a admitir desde este martes los test r\u00e1pidos de ant\u00edgenos como prueba v\u00e1lida para obtener el Certificado europeo de recuperaci\u00f3n Covid que acredita que se ha superado recientemente el coronavirus y por tanto puede desplazarse sin restricciones dentro del espacio sin fronteras Schengen.\nLa modificaci\u00f3n del reglamento se ha producido mediante acto delegado adoptado este mismo martes por la Comisi\u00f3n Europea y permite ampliar el tipo de pruebas aceptables, ya que hasta ahora s\u00f3lo era posible conseguir el certificado con el resultado positivo de un test de amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos moleculares (TAAN) como la PCR.\nCon el fin de garantizar que los test validados cumplir los requisitos de \"exactitud y fiabilidad\" solo se aceptar\u00e1n aquellos que figuren en la lista europea de test r\u00e1pidos para la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y que hayan sido realizados por personal cualificado.\nEl comisario de Justicia, Didier Reynders, ha explicado que esta actualizaci\u00f3n se da para garantiza que se asegura la libertad de movimiento de los europeos que se vieron afectados por la variante \u00f3micron y tambi\u00e9n porque la \"alta calidad\" de los nuevos test as\u00ed lo permiten.\nEl m\u00e9dico e investigador Jos\u00e9 Manuel Quesada G\u00f3mez, distinguido con la Medalla de Andaluc\u00eda a la Investigaci\u00f3n, la Ciencia y la Salud, destaca por ser pionero e ide\u00f3logo en la aplicaci\u00f3n de la vitamina D a los pacientes para hacer frente a la infecci\u00f3n por Covid-19.\nProfesor Honor\u00edfico de la Universidad de C\u00f3rdoba (UCO), Quesada es doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y Especialista en Medicina Interna y Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n.\nHa desarrollado su labor cl\u00ednica-asistencial, docente e investigadora adscrito a la Unidad de Metabolismo Mineral del Servicio de Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba.\nCon m\u00e1s de 200 art\u00edculos originales y revisiones publicados, es uno de los grandes expertos en el metabolismo \u00f3seo y especialmente en la vitamina D, sus precursores y metabolitos.\nEn sus planteamientos y estudios a liderado a grandes y referentes investigadores de diferentes \u00e1reas de conocimiento y responsable a su vez de diferentes grupos de investigaci\u00f3n. El resultado han sido estudios que han sustentado la administraci\u00f3n de vitamina D a pacientes infectados por Covid-19 mejorando con ello el pron\u00f3stico y resultado de estos pacientes.\nLa Conselleria de Sanidad ha anunciado este martes que ya ha comenzado el proceso de desmontaje del hospital de campa\u00f1a anexo al Hospital La Fe de Val\u00e8ncia, habilitado junto al centro hospitalario tras iniciarse la pandemia de Covid-19.\nEl departamento que dirige Ana Barcel\u00f3 ha explicado que el desmontaje coincide con la \"normalizaci\u00f3n progresiva\" de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, la entrada en vigor de la nueva resoluci\u00f3n que retira las principales restricciones y mientras se consolida el descenso de casos.\nEste centro, con una superficie de 2.500 m2, fue utilizado tambi\u00e9n para realizar pruebas PCR diarias, hasta 700 en los momentos m\u00e1s complicados de la pandemia, y para dar soporte a la actividad de los centros sanitarios en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n.\nEl Consejo de Ministros ha aprobado este martes un Real Decreto-ley por el que se prorrogan un mes m\u00e1s, hasta el 31 de marzo, los expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE) originados por la pandemia con el fin de facilitar la transici\u00f3n a los ERTE estructurales previstos en la reforma laboral.\nLa extensi\u00f3n de los ERTE-Covid se har\u00e1 de forma autom\u00e1tica, de manera que las empresas y los trabajadores afectados no tendr\u00e1n que realizar ninguna gesti\u00f3n.\nDe este modo, se prorrogan hasta el 31 de marzo los ERTE de limitaci\u00f3n e impedimento y los ERTE por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas y de producci\u00f3n (ETOP) de pandemia.\nEl consejero de Salud y Familias de la Junta de Andaluc\u00eda, Jes\u00fas Aguirre, \"ha dado instrucciones para empezar a inocular la cuarta dosis de la vacuna\" contra la Covid-19 a poblaci\u00f3n inmunodeprimida.\nEn concreto, \"Andaluc\u00eda empezar\u00e1 a inocular ya la cuarta dosis a ese sector de la poblaci\u00f3n que hace entre cinco y seis meses se puso la tercera dosis\", seg\u00fan ha anunciado este martes el consejero de la Presidencia, Administraci\u00f3n P\u00fablica e Interior y portavoz del Gobierno andaluz, El\u00edas Bendodo, en la rueda de prensa posterior a la reuni\u00f3n semanal del Consejo de Gobierno.\nEl pasado mes de enero, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, en la que est\u00e1n representadas las comunidades aut\u00f3nomas y el Ministerio de Sanidad, acord\u00f3 que las personas inmunodeprimidas reciban una cuarta dosis de la vacuna contra la Covid-19 a los cinco meses de la \u00faltima dosis.\nEl consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, ha explicado este martes que el Gobierno regional volver\u00e1 a llevar la retirada de las mascarillas en interiores a la pr\u00f3xima Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, donde est\u00e1n presentes el Ministerio de Sanidad y las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEn declaraciones desde la sede del Summa-112, el m\u00e1ximo responsable de la Sanidad madrile\u00f1a ha defendido que Madrid ya plante\u00f3 esta medida y volver\u00e1 a ponerla sobre la mesa en la pr\u00f3xima reuni\u00f3n ante el descenso de contagios de esta sexta ola de la pandemia de Covid-19. \"La tendencia obliga a plantear este debate con la mayor celeridad\", ha indicado.\nEl 54% de la poblaci\u00f3n considera que se podr\u00edan ir relajando las medidas contra la Covid-19 en vista de la evoluci\u00f3n de la pandemia y uno de cada cuatro (26%) cree que, al menos, la situaci\u00f3n de la pandemia hace posible dejar las medidas como est\u00e1n. En un mes, ha subido 20 puntos la poblaci\u00f3n contraria tomar medidas de control m\u00e1s exigentes contra la Covid-19.\nDel mismo modo, hasta 25 puntos ha bajado los que s\u00ed se posicionan a favor de medidas de control y aislamiento m\u00e1s exigentes contra la Covid-19, pasando del el 39 por ciento de enero al 14 por ciento que muestra el \u00faltimo Bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS), que muestra una tendencia de opini\u00f3n parecida a meses anteriores.\nLa Consejer\u00eda de Salud detect\u00f3 este lunes 398 casos de coronavirus, jornada en la que se registr\u00f3 el fallecimiento de una mujer de 85 a\u00f1os y un hombre de 83 por esta causa.\nActualmente hay 270 pacientes hospitalizados con sospecha o confirmaci\u00f3n de covid, de los que 243 est\u00e1n en planta y otros 27 permanecen ingresados en UCI.\nLa ocupaci\u00f3n total por covid en los hospitales es del 7,71% y en el caso de las UCIs se sit\u00faa en el 9,09%. Con estos datos, Asturias est\u00e1 en nivel de alerta medio (2 de 4).\nCastilla y Le\u00f3n ha sumado este martes un total de 1.404 nuevos casos diagnosticados de COVID-19 --832 m\u00e1s que este lunes pero 578 menos que hace una semana--, con siete fallecidos m\u00e1s en hospitales, hasta un total de 7.132, y 53 nuevas altas m\u00e9dicas, 39.292 en total.\nSeg\u00fan los datos ofrecidos por la Consejer\u00eda de Sanidad y recogidos por Europa Press, en total se han diagnosticado hasta la fecha 651.178 positivos de COVID-19, incluidos los reinfectados, en los distintos tipos de pruebas, despu\u00e9s de sumar 1.404 nuevos casos m\u00e1s en la \u00faltima jornada. De ese total, 644.697 positivos han sido confirmados en test PCR y de ant\u00edgenos.\nLos brotes activos registrados son 186, dos menos que en el anterior parte, y los casos vinculados a ellos ascienden a 4.133, 97 m\u00e1s.\nEl Gobierno irland\u00e9s acord\u00f3 este martes que el uso de las mascarillas solo ser\u00e1 obligatorio en la sanidad a partir del pr\u00f3ximo lunes, en una decisi\u00f3n que pone fin a casi todas las restricciones por la pandemia de coronavirus.\nLas protecciones faciales ya no ser\u00e1n obligatorias en el transporte p\u00fablico, las escuelas o espacios cerrados, como comercios, seg\u00fan decidi\u00f3 hoy el Ejecutivo tras aceptar las recomendaciones del Equipo de Emergencias de Salud P\u00fablica Nacional (NPHET).\nEl uso de mascarillas, amparado por la legislaci\u00f3n, es una de las \u00faltimas medidas de contenci\u00f3n de la covid-19 que siguen en vigor en Irlanda, donde casi el 80 % de la poblaci\u00f3n est\u00e1 vacunada con la pauta completa y el 56 % tiene la de refuerzo.\nLa consejera de Salud del Gobierno vasco, Gotzone Sagardui, ha subrayado que los contagios por coronavirus se han reducido un 89% en tres semanas, mientras que los n\u00fameros de ingresos en planta lo han hecho un 52% y en las UCI han bajado un 33%\nEn la rueda de prensa posterior al consejo de Gobierno, Sagardui ha afirmado que la evoluci\u00f3n de pandemia sigue siendo \"positiva\" en Euskadi, de acuerdo a los principales indicadores y los contagios siguen \"disminuyendo\".\nIsrael ha superado este martes el umbral de los 10.000 muertos por Covid desde el inicio de la pandemia, en un momento en el que los datos diarios de casos y fallecidos est\u00e1n en ca\u00edda tras el repunte en enero, achacado a la propagaci\u00f3n de la variante \u00f3micron.\nEl Ministerio de Sanidad israel\u00ed ha se\u00f1alado a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web que hasta la fecha se han confirmado 3.571.504 contagios y 10.003 decesos, incluidos 189 muertos durante la \u00faltima semana.\nAndaluc\u00eda registra este martes 22 de febrero un total de 1.815 positivos de Covid-19 en 24 horas, el dato diario m\u00e1s bajo desde el 11 de diciembre (716), al tiempo que notifica 35 fallecidos, tres m\u00e1s que los contabilizados el lunes recogiendo los datos de tres d\u00edas y que los 24 del viernes pasado.\nSeg\u00fan los datos consultados por Europa Press del Instituto de Estad\u00edstica y Cartograf\u00eda de Andaluc\u00eda (IECA), la tasa en la comunidad andaluza se sit\u00faa en 433,6 casos por cada 100.000 habitantes, con una ca\u00edda de 33,4 puntos en 24 horas.\nLos Veintisiete han acordado este martes reabrir su frontera exterior a los turistas extracomunitarios que acrediten haber recibido la pauta completa de vacunaci\u00f3n contra el Covid con uno de los sueros reconocidos por la Uni\u00f3n Europea, lo que les permitir\u00e1 desplazarse a los pa\u00edses de la UE sin estar sometidos a restricciones adicionales como cuarentenas o test en llegada.\nEn una reuni\u00f3n de Asuntos Generales de la UE en Bruselas, los ministros han dado luz verde a la revisi\u00f3n propuesta por Bruselas para las recomendaciones de viaje de pa\u00edses terceros con el objetivo de pasar de un enfoque de riesgo por pa\u00edses a la evaluaci\u00f3n \"caso por caso\" de cada viajero.\nDe este modo, los pa\u00edses del bloque establecen que \"se deber\u00eda levantar las restricciones\" que pesan sobre los viajes no esenciales a la UE en el caso de personas inmunizadas con una vacuna aprobada por las autoridades sanitarias de la UE.\nCoincidiendo con el reinicio de las negociaciones sobre la exenci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual de la tecnolog\u00eda Covid-19 en la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), M\u00e9dicos Sin Fronteras (MSF) pide a la Uni\u00f3n Europea, a Reino Unido y a Suiza que apoyen con urgencia la suspensi\u00f3n que eliminar\u00eda los monopolios de propiedad intelectual sobre los instrumentos m\u00e9dicos COVID-19 y que ya cuenta con el apoyo de m\u00e1s de 100 pa\u00edses.\nMSF tambi\u00e9n insta a Estados Unidos a mostrar un liderazgo concreto para acelerar las negociaciones y ampliar el alcance de su apoyo m\u00e1s all\u00e1 de las vacunas para incluir medicamentos y diagn\u00f3sticos.\nLa reina Isabel II ha cancelado sus compromisos previstos este martes debido a s\u00edntomas \"leves\" de coronavirus, seg\u00fan ha afirmado el palacio de Buckingham.\nLa monarca de 95 a\u00f1os sufre a\u00fan de \"s\u00edntomas leves similares a un resfriado\" tras haber dado positivo por covid el domingo, pero \"continuar\u00e1 con tareas sencillas\" de su agenda, dijo un vocero.\nToda la poblaci\u00f3n de Hong Kong deber\u00e1 someterse a tres test de Covid-19 obligatorios, seg\u00fan ha anunciado este martes la jefa del ejecutivo de este territorio semiaut\u00f3nomo, que sufre el peor brote de coronavirus desde el surgimiento de la pandemia.\n\"Aquellos que no se sometan al test ser\u00e1n considerados responsables\", afirm\u00f3 Carrie Lam, explicando que los responsables de China continental coordinan a partir de ahora la estrategia frente al covid-19 en Hong Kong.\nGalicia ha registradoeste martes un total de 24.102 casos activos de Covid-19, esto es 1.868 menos que los reportados ayer. Adem\u00e1s, sum\u00f3 otras cuatro muertes a causa de la infecci\u00f3n, para un total de 3.079 en lo que va de pandemia.\nPor \u00e1reas sanitarias, 5.153 casos activos pertenecen a la de La Coru\u00f1a; 4.928, a la de Vigo; 4.187, a la de Santiago; 2.816, a la de Orense; 2.743, a la de Lugo; 2.654, a la de Pontevedra; y 1.362, a la de Ferrol, seg\u00fan el \u00faltimo balance de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Consejer\u00eda de Sanidad de la Xunta.\nEl portavoz del PP en la Asamblea de Madrid, Alfonso Serrano, ha asegurado este martes que no hay necesidad de abrir una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n en el parlamento regional para investigar los contratos de emergencia de la Comunidad durante la pandemia, al hilo de la implicaci\u00f3n del hermano de la presidenta Isabel D\u00edaz Ayuso en la adquisici\u00f3n de mascarillas a China en la primera ola del coronavirus.\nNo existe \"ninguna necesidad\" de crear una comisi\u00f3n en la Asamblea y tampoco ha habido un \"veto\" por parte del PP, \"sino que el Grupo Socialista ha hecho mal su trabajo a la hora de registrarla\", ha dicho el portavoz en una entrevista en La 1, recogida por Europa Press, donde ha criticado al PSOE por presentar un escrito \"chapuza\".\nLos menores de cinco a 12 a\u00f1os que est\u00e1n pendientes de recibir la primera o la segunda dosis de la vacuna contra el Covid ser\u00e1n citados en puntos de vacunaci\u00f3n o centros de salud.\nLa Conselleria de Sanidad ha informado de que, una vez finalizada la fase de vacunaci\u00f3n pedi\u00e1trica en colegios, est\u00e1 contactando desde esta semana por mensaje SMS o por tel\u00e9fono con los padres, madres o tutores de estos menores para citarles.\nSanidad se\u00f1ala asimismo que las familias tambi\u00e9n pueden solicitar cita en atenci\u00f3n primaria para vacunar a sus hijos que a\u00fan no est\u00e9n inmunizados.\nEn el caso de menores que se hayan contagiado debe transcurrir un plazo de ocho semanas para recibir la dosis pendiente, han indicado las mismas fuentes.\nUn art\u00edculo publicado en la revista 'Emerging microbes and infection' por un equipo del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda (CNM) del ISCIII revela que los microARN alterados por el SARS-CoV-2 son biomarcadores capaces de predecir la gravedad de la Covid-19.\nLas doctoras Amanda Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez y Mar\u00eda \u00c1ngeles Jim\u00e9nez Sousa llevan tiempo coordinando en el CNM un equipo que analiza los mecanismos gen\u00e9ticos que definen la evoluci\u00f3n, gravedad y mortalidad de la covid-19. Gracias al uso de tecnolog\u00edas de secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica han logrado establecer huellas moleculares que aparecen en los inicios de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, y han descubierto que el microARN plasm\u00e1tico se ve alterado por el virus y genera patrones gen\u00e9ticos que predicen la gravedad de la covid-19.\nUna variante de riesgo frente al Covid heredada de los neandertales reduce en un 27% el riesgo de que una persona contraiga el VIH, seg\u00fan una nueva investigaci\u00f3n publicada en la revista 'Proceedings of the National Academy of Sciences'.\nAlgunas personas enferman gravemente cuando se infectan con el SARS-CoV-2, mientras que otras s\u00f3lo presentan s\u00edntomas leves o no presentan ninguno. Adem\u00e1s de factores de riesgo como la edad avanzada y las enfermedades cr\u00f3nicas, como la diabetes, nuestra herencia gen\u00e9tica tambi\u00e9n contribuye a nuestro riesgo individual de gravedad del Covid-19.\nEn oto\u00f1o de 2020, Hugo Zeberg, del Instituto Karolinska y del Instituto Max Planck de Antropolog\u00eda Evolutiva (MPI-EVA), en Suecia, y y Svante P\u00e4\u00e4bo, del MPI-EVA, demostraron que heredamos de los neandertales el principal factor de riesgo gen\u00e9tico de COVID-19 grave. En la primavera de 2021, el mismo d\u00fao de investigadores estudi\u00f3 esta variante en el ADN humano antiguo y observ\u00f3 que su frecuencia ha aumentado significativamente desde la \u00faltima edad de hielo.\nLa Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n ha notificado 772 nuevos casos de Covid, un fallecido y 2.835 altas epidemiol\u00f3gicas, resultados correspondientes a este lunes, 21 de febrero, seg\u00fan los datos provisionales.\nPor provincias, se han contabilizado 543 contagios en Zaragoza, un deceso y 1.768 recuperados; en Huesca, 136 positivos y 715 altas; y en Teruel, 92 casos y 349 personas recuperadas.\nEl investigador del Hospital Germans Trias de Badalona (Barcelona) Oriol Mitj\u00e0 ha advertido de que solo con un sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica con centros centinelas, como el que plantea el Departamento de Salud, no se podr\u00e1 controlar la m\u00e1s que probable s\u00e9ptima ola de covid, que sit\u00faa en el plazo de 6 a 8 meses.\nAs\u00ed lo avisa uno de los infect\u00f3logos m\u00e1s escuchados en la esfera comunicativa en los dos a\u00f1os de pandemia en Catalu\u00f1a, una exposici\u00f3n p\u00fablica no exenta de costes personales -ha recibido tanto elogios como reprimendas, y alguna que otra amenaza-, pero que le ha permitido influir en la opini\u00f3n p\u00fablica y divulgar la ciencia.\nMitj\u00e0 (Barcelona, 1980) se ha caracterizado por ser cr\u00edtico con la lentitud de las administraciones para reaccionar ante las sucesivas olas de la covid y ahora, como uno de los miembros del comit\u00e9 cient\u00edfico asesor del Govern, quiere que Catalu\u00f1a est\u00e9 preparada para los siguientes desaf\u00edos pand\u00e9micos.\nCantabria ha sumado seis fallecidos por Covid-19 en las \u00faltimas horas, seis de ellos mujeres y una de 59 a\u00f1os, si bien hay 14 hospitalizados menos y los ingresados en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) tambi\u00e9n han disminuido.\nLos fallecidos este lunes son un hombre de 88 a\u00f1os, vacunado, que ha muerto en el Hospital Marqu\u00e9s de Valdecilla; dos mujeres no vacunadas, de 63 y 91 a\u00f1os, que han fallecido en Valdecilla y el Hospital Sierrallana, respectivamente; y otras tres mujeres vacunadas de 59, 91 y 96 a\u00f1os, que han muerto en Valdecilla, el Hospital de Laredo y Sierrallana, respectivamente.\nDe este modo, el n\u00famero total de v\u00edctimas en Cantabria desde el inicio de la pandemia asciende a 784.\nUno de los tantos problemas que ha agudizado la pandemia en el sector sociosanitario ha sido la falta de personal especializado en enfermer\u00eda. Los centros de mayores han ido perdiendo enfermeras a medida que la sanidad p\u00fablica ha ido reclam\u00e1ndolas a trav\u00e9s de las bolsas de empleo con sueldos m\u00e1s atractivos y condiciones laborales m\u00e1s favorables. Las residencias a\u00fan tienen problemas y, pese a que el futuro control de la pandemia volver\u00e1 a dimensionar la oferta p\u00fablica de empleo, el sector seguir\u00e1 siendo deficitario. Por eso desde el Colegio de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (CECOVA) se ha dise\u00f1ado un nuevo modelo basado en la creaci\u00f3n de cooperativas de enfermeras.\nLee la informaci\u00f3n completa de Inma Lid\u00f3n en EL MUNDO pinchando aqu\u00ed.\nLos casos positivos de Covid han registrado un notable incremento en Navarra las \u00faltimas horas respecto a la jornada anterior al contabilizarse 272 este lunes, seg\u00fan los datos provisionales del Gobierno de Navarra.\nEsta cifra casi duplica los 140 contagios detectados el d\u00eda anterior tras realizar 691 pruebas.\nDel total de contagios, 85 se han registrado en Pamplona y dentro de la ciudad destacan los 14 contabilizados en la Txantrea. En Bara\u00f1ain se han detectado 13.\nEl Consejo de Ministros aprobar\u00e1 este martes la pr\u00f3rroga de un mes, hasta el 31 de marzo, del sistema actual de los 'ERTE covid' como medida de transici\u00f3n a la aplicaci\u00f3n de los mecanismos recogidos en la reforma laboral para hacer frente a situaciones de crisis, seg\u00fan informaron fuentes del di\u00e1logo social a Servimedia.\nEn cuanto a los ERTE puestos en marcha para los afectados por la erupci\u00f3n volc\u00e1nica de la isla de La Palma, el Ejecutivo ampliar\u00e1 este sistema de protecci\u00f3n hasta el 30 de junio de 2022 \"con posibilidad de ampliaci\u00f3n si fuera necesario\", seg\u00fan fuentes de la negociaci\u00f3n.\nInvestigadores australianos han desarrollado una t\u00e9cnica para transportar las vacunas sin necesidad de refrigeraci\u00f3n, lo que permitir\u00e1 un acceso m\u00e1s asequible y equitativo, seg\u00fan ha informado este martes la agencia cient\u00edfica gubernamental de Australia (CSIRO, siglas en ingl\u00e9s).\nEl equipo de cient\u00edficos de CSIRO encapsul\u00f3 una serie de vacunas de virus vivos, que dependen de la temperatura para su conservaci\u00f3n, con un material cristalino disoluble llamado MOF (siglas en ingl\u00e9s de marcos org\u00e1nicos met\u00e1licos).\nEsto permiti\u00f3 proteger la integridad de las vacunas hasta doce semanas y a temperaturas de hasta 37 grados cent\u00edgrados, seg\u00fan detalla un comunicado de CSIRO, que recuerda que sin refrigeraci\u00f3n, las vacunas s\u00f3lo durar\u00edan unos d\u00edas.\nUna veintena de organizaciones del \u00e1mbito de la salud exigen al Gobierno imponer condiciones en los contratos de financiaci\u00f3n de la vacuna Hipra para que la licencia no sea exclusiva de esta firma y se garantice el acceso a la misma, ya que el Ejecutivo \"ha invertido millones de euros en su desarrollo\".\nEntre las entidades que han hecho esta petici\u00f3n en una carta remitida al presidente del Ejecutivo, Pedro S\u00e1nchez, se encuentran Salud por Derecho, M\u00e9dicos del Mundo, la Asociaci\u00f3n por un Acceso Justo al Medicamento, la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial, No Gracias, la Federaci\u00f3n de Asociaciones para la Defensa de la Sanidad P\u00fablica (FADSP), M\u00e9dicos sin Fronteras, Amnist\u00eda internacional, Oxfam Interm\u00f3n, la Coordinadora de Organizaciones para el Desarrollo (CONGD) y la campa\u00f1a Right2Cure.\nLas autoridades tailandesas elevaron el nivel de alerta contra la Covid-19 ante el reciente aumento de contagios, que este martes rondaron los 18.400 casos y 35 decesos, aunque descartan implementar nuevos confinamientos.\nLa decisi\u00f3n, adoptada tras una reuni\u00f3n de los asesores contra la pandemia la v\u00edspera en el Ministerio de Sanidad, se aplica a toda la naci\u00f3n si bien algunas provincias ya se encontraban en el nivel de alerta 4 (sobre un m\u00e1ximo de 5).\nLas autoridades se reunir\u00e1n el mi\u00e9rcoles para estudiar las posibles medidas con el objetivo de combatir el aumento de casos, entre ellas la reducci\u00f3n del aforo en grandes reuniones p\u00fablicas, recomendar el trabajo desde casa o la prohibici\u00f3n en la venta de alcohol en restaurantes.\nLa Comunidad Valenciana avanza desde este martes a las 00.00 horas en la flexibilizaci\u00f3n de las restricciones contra el coronavirus y dejar\u00e1 de exigir la presentaci\u00f3n del pasaporte Covid en todos los establecimientos a excepci\u00f3n de las residencias de mayores. Asimismo, se eliminan restricciones en la hosteler\u00eda, como la limitaci\u00f3n del n\u00famero de 10 personas en las mesas y la separaci\u00f3n entre estas de metro y medio.\nAs\u00ed lo ha anunciado el 'president' de la Generalitat, Ximo Puig, tras la celebraci\u00f3n de la reuni\u00f3n de la Mesa Interdepartamental para la Prevenci\u00f3n y Actuaci\u00f3n ante el Covid-19, donde se ha decidido adelantar a este martes la relajaci\u00f3n de las restricciones.\nCon esta nueva actualizaci\u00f3n, el certificado Covid solo se exigir\u00e1 en residencias de mayores y centros sociales por acoger a poblaci\u00f3n \"especialmente vulnerable y donde el virus ha producido una mayor letalidad\".\nCatalu\u00f1a suprimir\u00e1 a partir del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles las cuarentenas escolares y desde ma\u00f1ana dejar\u00e1 de contar los contagios de coronavirus en los colegios, a excepci\u00f3n de los centros de educaci\u00f3n especial, en pleno descenso de los contagios de Covid.\nEl Govern se hab\u00eda comprometido a eliminar las cuarentenas con o sin el consenso de las otras comunidades aut\u00f3nomas y el Ministerio de Sanidad antes de que finalizara el mes de febrero, y los Departamentos de Educaci\u00f3n y Salud han anunciado este lunes el fin de estas medidas en el entorno escolar.\nEso s\u00ed, en las escuelas se mantendr\u00e1 los grupos de convivencia estable y la obligaci\u00f3n de cubrirse la boca y nariz dentro de las aulas, aunque el Departamento de Salud presionar\u00e1 para que en la pr\u00f3xima semana o la siguiente se puedan empezar a retirar mascarillas dentro las clases, de forma progresiva empezando por primero y segundo de primaria.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/22/6215382921efa0c5538b459e.html": {
        "title": "Cargas policiales a agricultores en la visita de Pedro S\u00e1nchez a Don Benito",
        "subtitle": "Algunos asistentes tumbaron las vallas de seguridad antes de atravesar el cord\u00f3n policial e intentar expresar sus reivindicaciones al presidente del Gobierno",
        "date": "2022-02-22 19:35:24",
        "author": "DAVID VIGARIO",
        "body": "Polic\u00edas antidisturbios han realizado cargas policiales esta tarde a decenas de agricultores y ganaderos que se estaban manifestando en Don Benito (Badajoz), donde se hab\u00edan congregado despu\u00e9s de toda una jornada de protestar para recibir al presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, que visitaba la localidad con motivo de su fusi\u00f3n con Villanueva de la Serena aprobada el pasado domingo por la m\u00ednima a trav\u00e9s de una consulta popular.\nCon gritos de \"Pedro S\u00e1nchez, dimisi\u00f3n\", \"fuera, fuera\" y \"sinverg\u00fcenza\", los momentos de mayor tensi\u00f3n se produjeron minutos antes de la llegada del presidente del Gobierno y del resto de autoridades -entre ellas la ministra de Pol\u00edtica Territorial y portavoz del Gobierno, Isabel Rodr\u00edguez y el presidente de la Junta, Guillermo Fern\u00e1ndez Vara- en una zona acordonada por la Polic\u00eda con unas vallas, que cercaban el per\u00edmetro de acceso al edificio del Ayuntamiento de Don Benito. En el Consistorio estaba organizado un encuentro del presidente del Gobierno con la corporaci\u00f3n municipal y una posterior comparecencia p\u00fablica, donde no se admitieron preguntas, y donde \u00fanicamente se refiri\u00f3 al proceso de fusi\u00f3n entre ambos municipios.\nLos manifestantes -que en total eran unos 200 aproximadamente- intentaron ampliar la zona perimetrada donde se les ten\u00eda ubicados y controlados por un cord\u00f3n policial, pero en un momento determinado se produjo una carga policial para evitar que los manifestantes se acercaran a la sede del Consistorio, donde los agricultores le quer\u00edan hacer llegar de forma expl\u00edcita sus problemas al presidente del Gobierno. Algunos asistentes tumbaron las vallas de seguridad y se produjeron empujones y golpes. \"No nos pueden tratar as\u00ed porque \u00fanicamente estemos en la calle, que es de todos, y queremos intentar exponerle nuestros problemas, porque tambi\u00e9n hemos estado en Madrid recientemente y tampoco nos ha recibido\", resalt\u00f3 el presidente de Apag Extremedura Asaja, Juan Metidieri.\nLos agricultores y ganaderos extreme\u00f1os, bajo el lema 'En Defensa de nuestro Campo, se hab\u00edan concentrado desde primera hora de la ma\u00f1ana en la comarca de las Vegas Altas para protestar por los problemas que vienen sufriendo, como los altos costes de producci\u00f3n, la sequ\u00eda y lo que consideraban unas malas condiciones de las pr\u00f3ximas ayudas de la PAC, pero la visita 'sorpresa' de S\u00e1nchez -que se conoci\u00f3 a primera hora de la ma\u00f1ana- les hizo cambiar los planes y extender las protestar que iban a durar toda la ma\u00f1ana hasta la llegada de S\u00e1nchez, prevista para por la tarde.\nLa protesta hab\u00eda cortado durante horas las carreteras N430 y la EXA2 y en los mismos quedaron atrapados por la ma\u00f1ana tanto el equipo de seguridad y prensa del presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, a pesar de que agentes de la Guardia Civil intentaron que se les permitiera el paso; sin embargo, los l\u00edderes agrarios no accedieron, por lo que quedaron retenidos, como el resto de conductores, durante bastante tiempo hasta que termin\u00f3 la concentraci\u00f3n y pudieron continuar su viaje desde Madrid a esta comarca pacense.\nEn concreto, seg\u00fan inform\u00f3 Canal Extremadura, se trataba de de cuatro veh\u00edculos berlina con parte del equipo de seguridad y de comunicaci\u00f3n del presidente y dos furgonetas con efectivos policiales El corte estaba autorizado por la Delegaci\u00f3n del Gobierno en la N-430, pero parte de los manifestantes tambi\u00e9n invadi\u00f3 la autov\u00eda EX-A2, donde quedaron atrapados los asesores y el equipo de seguridad de S\u00e1nchez.\nLa delegada del Gobierno en Extremadura, Yolanda Garc\u00eda Seco, les hab\u00eda advertido durante la ma\u00f1ana a los manifestantes, en el transcurso de una comparecencia p\u00fablica, que hab\u00eda \" que cumplir con las resoluciones para garantizar la seguridad de los manifestantes y los conductores\".\nAprovechando la visita 'por sorpresa' del presidente del Gobierno, los manifestantes decidieron trasladar sus protestas a la ciudad de Don Benito, localidad que ten\u00eda previsto visitar el presidente del Gobierno tras una primera parada en Villanueva de la Serena, donde tambi\u00e9n mantuvo un encuentro con la corporaci\u00f3n municipal.\nAs\u00ed, los agricultores y ganaderos se concentraron primero en las instalaciones de FEVAL (la Feria de Muestras de Don Benito), donde ya se produjeron incidentes hace dos a\u00f1os durante la visita del ministro de Agricultura, Luis Planas, tambi\u00e9n con cargas policiales, y desde all\u00ed, despu\u00e9s de aparcar sus veh\u00edculos y tractores, emprendieron un recorrido a pie hasta que llegaron al centro de Don Benito, donde se produjeron los incidentes.\nLa manifestaci\u00f3n estaba organizada por Asaja, La Uni\u00f3n, ASEPREX, Agricultores de Don Benito, Asociaic\u00f3n de Agricultores y Ganaderos de Villanueva de la Serena (Agryga) o la Asociaci\u00f3n de Agricultores del Valle del Jerte, pero no la secundaron ni UPA-UCE ni COAG. Los agricultores de esta zona cifran sus p\u00e9rdidas en m\u00e1s de 200 millones de euros.\nEn el Sal\u00f3n de Plenos del Ayuntamiento de Don Benito, Pedro S\u00e1nchez, destac\u00f3 en su comparecencia el \"enorme ejemplo\" que estas dos localidades han trasladado al \"conjunto de la ciudadan\u00eda y, singularmente, a la pol\u00edtica espa\u00f1ola\" con el proyecto de fusi\u00f3n municipal de ambas localidades.\nEl presidente del Gobierno puso en valor la ejemplaridad mostrada por los grupos municipales de ambos consistorios por anteponer \"el inter\u00e9s general a cualquier inter\u00e9s leg\u00edtimamente partidista\" y destac\u00f3 que \"comienza un nuevo camino que culminar\u00e1 en una nueva ciudad y el Gobierno de Espa\u00f1a estar\u00e1 con ambas municipios\" en este proyecto de fusi\u00f3n, al que los vecinos dieron su respaldo mayoritario en una consulta popular celebrada este pasado domingo\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/cataluna/2022/02/22/621529b421efa0cf7a8b456d.html": {
        "title": "La Generalitat rechaza \"reforzar\" el castellano para hacerlo \"vehicular\"",
        "subtitle": "Un informe encargado por el Govern llama a no modificar la inmersi\u00f3n para cumplir con la sentencia del 25% cuando falta un mes para que expire el plazo para aplicarla",
        "date": "2022-02-22 18:22:15",
        "author": "V\u00cdCTOR MONDELO",
        "body": "A falta de menos de un mes para que el 20 de marzo expire el plazo para ejecutar la sentencia del 25% de castellano, la Generalitat sigue forjando una estrategia para sortear el fallo del Tribunal Supremo que dinamita la inmersi\u00f3n. Este martes, el Govern ha hecho p\u00fablico un informe sobre la situaci\u00f3n del catal\u00e1n en el que defiende que \u00ablos datos disponibles no dan apoyo a la existencia de ning\u00fan d\u00e9ficit en el aprendizaje del castellano que recomiende modificar de manera generalizada el dise\u00f1o del modelo para reforzar su uso como lengua vehicular\u00bb.\nEl estudio ha sido elaborado por un grupo de expertos a instancias del Ejecutivo catal\u00e1n y presentado en la primera sesi\u00f3n del Pacto Nacional por la Lengua, el c\u00f3nclave en el que la Generalitat pretende dise\u00f1ar una reforma legal para blindar la inmersi\u00f3n y que, adem\u00e1s de las fuerzas independentistas, cuenta con el concurso del PSC.\n\u00abEstablecer un porcentaje arbitrario de uso vehicular de las lenguas para el conjunto del sistema educativo no tiene ninguna justificaci\u00f3n pedag\u00f3gica\u00bb, sostiene el documento, titulado Un marco socioling\u00fc\u00edstico igualitario para la lengua catalana, y al que pretende aferrarse el Gabinete dirigido por Pere Aragon\u00e8s para burlar el fallo del Supremo.\nEl informe llama a \u00abresituar la discusi\u00f3n sobre la proporcionalidad en el uso vehicular de las lenguas en el marco de los objetivos y no de las horas te\u00f3ricas de docencia y actualizar el modelo ling\u00fc\u00edstico lejos de la dial\u00e9ctica de unos porcentajes de aplicaci\u00f3n uniforme en el conjunto del sistema educativo\u00bb. Esto es, a no implementar el 25% de horas lectivas en castellano que impone el Supremo.\n\u00abLa realidad socioling\u00fc\u00edstica del pa\u00eds requiere un dise\u00f1o pluriling\u00fce adaptable a las necesidades de cada contexto\u00bb, enfatizan los expertos consultados por la Generalitat para validar la intenci\u00f3n del Govern, que hace unas semanas aprob\u00f3 un decreto que dejaba en manos de las direcciones de los centros modular el n\u00famero de horas de castellano en funci\u00f3n de la realidad socioling\u00fc\u00edstica de la poblaci\u00f3n en la que se encontrara el centro educativo en cuesti\u00f3n.\nEl borrador del decreto de las ense\u00f1anzas de educaci\u00f3n b\u00e1sica -que afecta tanto a Primaria como a la ESO- determina que \u00ablos centros dispondr\u00e1n de un porcentaje del horario semanal que gestionar\u00e1n de forma aut\u00f3noma\u00bb.\nEsta maniobra de ERC, que controla el Departamento de Educaci\u00f3n de la Generalitat, viene a resucitar la propuesta del ex consejero republicano Josep Bargall\u00f3, quien en 2018 plante\u00f3 una flexibilizaci\u00f3n de la inmersi\u00f3n en zonas mayoritariamente catalanoparlantes. \u00abEn los contextos en los que el castellano no tiene fuerza social y no es la primera lengua de buena parte de los alumnos habr\u00e1 que hacer un enfoque did\u00e1ctico cercano al que usamos con las segundas lenguas (inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en el caso del catal\u00e1n). Si el n\u00famero de horas de exposici\u00f3n a esta lengua no fuera suficiente para alcanzar, al terminar el sistema educativo, el mismo nivel de catal\u00e1n y de castellano, el centro deber\u00e1 decidir, en su proyecto ling\u00fc\u00edstico, incorporar bloques de contenidos curriculares en castellano\u00bb, rezaba el proyecto de revisi\u00f3n de la inmersi\u00f3n, que fue enterrado ante la enardecida reacci\u00f3n de sectores del separatismo.\nEl ardid de ERC tambi\u00e9n tiene opciones de contentar al PSC, que en 2019 plante\u00f3 en su congreso una \u00abflexibilizaci\u00f3n\u00bb de la inmersi\u00f3n, que tambi\u00e9n acab\u00f3 sepultando ante la controversia en el ala m\u00e1s catalanista del partido.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/internacional/2022/02/22/62150560fdddff5b0c8b459f.html": {
        "title": "El presidente de Colombia rechaza la despenalizaci\u00f3n del aborto: \"Facilita que se convierta casi en un anticonceptivo\"",
        "subtitle": "Cuestiona que una decisi\u00f3n de este calibre haya sido tomada por cinco personas, refiri\u00e9ndose a los magistrados que votaron a favor de despenalizar la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo",
        "date": "2022-02-22 15:46:47",
        "author": "EUROPA PRESS",
        "body": "El presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, ha rechazado este martes la despenalizaci\u00f3n del aborto hasta las 24 semanas en el pa\u00eds latinoamericano, subrayando su preocupaci\u00f3n porque la decisi\u00f3n \"facilite que el aborto se convierte en una pr\u00e1ctica casi que anticonceptiva, recurrente y regular\".\nEn una entrevista con emisora La FM, Duque se ha declarado \"una persona provida\" y ha insistido en que \"la vida comienza desde la concepci\u00f3n\". \"Pero este fallo no solamente altera este principio, sino que me parece delicado que, en el alcance que se est\u00e1 poniendo en la mesa, estemos facilitando que el aborto se convierta en una pr\u00e1ctica casi que anticonceptiva, recurrente y regular\", ha dicho.\nDuque ha puesto el foco en que la despenalizaci\u00f3n del aborto es \"preocupante\" en una sociedad como la colombiana, aludiendo al machismo y a los altos \u00edndices de embarazos no deseados. \"Se est\u00e1 permitiendo que se pueda interrumpir sin ning\u00fan argumento hasta los casi seis meses de embarazo\", ha insistido, antes de expresar que, en su lugar, una sociedad como la colombiana tiene que luchar contra los embarazos no deseados o los adolescentes.\n\"Me preocupa que esta pr\u00e1ctica de aborto, que es contraria a la vida, se convierta en una pr\u00e1ctica cotidiana y, en un pa\u00eds machista, que se pueda recurrir a este mecanismo, que se vuelva para muchos m\u00e9todo anticonceptivo para no usar el cond\u00f3n\", ha reiterado.\nDe forma paralela, ha cuestionado que una decisi\u00f3n de este calibre haya sido tomada por cinco personas, refiri\u00e9ndose a los magistrados que votaron a favor de despenalizar la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. \"Creo que la discusi\u00f3n es que si este tipo de decisiones para la sociedad pueden ser tomadas s\u00f3lo por cinco personas\", ha aseverado.\nEl Tribunal Constitucional de Colombia aprob\u00f3 la despenalizaci\u00f3n del aborto hasta las 24 semanas el lunes, en una votaci\u00f3n hist\u00f3rica con un resultado muy ajustado -cinco votos a favor y cuatro en contra-.Desde el a\u00f1o 2006, en Colombia solo se permit\u00eda el aborto bajo tres premisas: en casos de abuso sexual, cuando estuviera en riesgo la salud f\u00edsica o mental, o cuando exist\u00eda malformaci\u00f3n del feto.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/economia/2022/02/22/62151b6521efa0152d8b45cb.html": {
        "title": "El Gobierno refuerza su control sobre Indra con otro 10% del capital por \"intereses de Defensa\" frente a OPAs hostiles",
        "subtitle": "Eleva al 28% su participaci\u00f3n en la compa\u00f1\u00eda tecnol\u00f3gica y se asegura el mando sin lanzar oferta p\u00fablica",
        "date": "2022-02-22 17:35:46",
        "author": "CARLOS SEGOVIA",
        "body": "El Gobierno refuerza su control sobre Indra y elevar\u00e1 desde el 18% al 28% su participaci\u00f3n \"en esta compa\u00f1\u00eda estrat\u00e9gica\", seg\u00fan un comunicado del Ministerio de Hacienda. La operaci\u00f3n, unida a otros accionistas espa\u00f1oles de Indra, refuerza la hegemon\u00eda estatal en Indra y dificulta m\u00e1s que nunca cualquier Oferta P\u00fablica de Adquisici\u00f3n de acciones (OPA) que el Gobierno considere hostil.\nEl Consejo de Ministros ha autorizado este martes a la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (Sepi) a llegar al citado 28%, lo que supondr\u00eda un desembolso adicional inferior a los 200 millones de euros a los precios actuales. Con ese umbral evita lanzar una OPA la propia Sepi y es es list\u00f3n aprobado por el Gobierno a propuesta de la ministra de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero de acuerdo con la Defensa, Margarita Robles. El comunicado presenta esta mayor presencia del Estado en Indra como operaci\u00f3n defensiva para evitar entradas de accionistas no deseados. \"Es una compa\u00f1\u00eda l\u00edder en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n, Simulaci\u00f3n y Sistemas Autom\u00e1ticos de Mantenimiento y Equipos Electr\u00f3nicos de Defensa, que lleva a cabo un considerable volumen de actividades directamente relacionadas con intereses esenciales del Estado, tanto en el \u00e1mbito civil como en el de seguridad y defensa\".\nEn particular, destaca que \"Indra ha sido designada como coordinadora industrial de la participaci\u00f3n espa\u00f1ola en el proyecto europeo Futuro Sistema A\u00e9reo de Combate lo que representa un compromiso de la m\u00e1xima importancia para los intereses de la defensa espa\u00f1ola y europea con importantes extornos para el conjunto de la industria civil y militar espa\u00f1ola. El FCAS es un programa cr\u00edtico para Espa\u00f1a en clave de soberan\u00eda, desarrollo tecnol\u00f3gico e industrial y creaci\u00f3n de empleo de alta cualificaci\u00f3n\".\nEsta autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros sigue a diversas operaciones en el \u00faltimo a\u00f1o. Por un lado, el Gobierno descabalg\u00f3 a Fernando Abril-Martorell de la presidencia para colocar a Marc Murtra, considerado pr\u00f3ximo al Partit dels Socialistes de Catalunya. Por otro, autoriz\u00f3 al grupo vasco Sapa,  la empresa de armamento del presidente de la Real Sociedad, Jokin Aperribay, y su familia, a comprar un 5% del capital al grupo March, que opt\u00f3 por salir de la compa\u00f1\u00eda. El Banco Santander cuenta con otro 3%, seg\u00fan los registros de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV).\nHacienda ha comunicado esta novedad tras el cierre del mercado y se trata de la mayor operaci\u00f3n gubernamental en Indra desde que el Ejecutivo del PP aprob\u00f3 en 2013 revertir la privatizaci\u00f3n y comprar un 20% del capital que estaba en poder de Bankia.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/economia/empresas/2022/02/22/6214bc97fc6c83c91d8b45cb.html": {
        "title": "Borja Prado ser\u00e1 el nuevo presidente de Mediaset Espa\u00f1a",
        "subtitle": "El directivo relevar\u00e1 a Alejandro Echevarr\u00eda al frente de la compa\u00f1\u00eda de medios, en la que Paolo Vasile ejerce de consejero delegado",
        "date": "2022-02-22 10:37:23",
        "author": "EDUARDO FERN\u00c1NDEZ",
        "body": "Borja Prado ser\u00e1 el nuevo presidente de Mediaset Espa\u00f1a, tras la salida de Alejandro Echevarr\u00eda de un puesto que ha ocupado durante 26 a\u00f1os, desde 1996. El nombramiento, que se llevar\u00e1 a cabo en el Consejo de Administraci\u00f3n que se celebrar\u00e1 este mi\u00e9rcoles, supone el encumbramiento definitivo en esta empresa de medios para Prado, hombre clave en las relaciones empresariales entre Espa\u00f1a e Italia, figura fundamental en el proyectado plan de fusi\u00f3n en el que est\u00e1 embarcada la compa\u00f1\u00eda a nivel continental a trav\u00e9s de MediaForEurope (MFE) y, no menos importante, referente cercano a Paolo Vasile, actual consejero delegado de la empresa en Espa\u00f1a.\nLa buena relaci\u00f3n entre Vasile y Prado habr\u00eda posibilitado esta designaci\u00f3n, seg\u00fan fuentes consultadas por EL MUNDO, cuando el ejecutivo romano atraviesa una tesitura complicada: en el plano general, un choque de los Berlusconi con Vivendi ha venido obstaculizando la gran fusi\u00f3n europea; y, en el plano detalle, la programaci\u00f3n en Telecinco ya no coloca, casi por mera inercia, a la principal cadena del grupo como l\u00edder indiscutible de la parrilla espa\u00f1ola. Cuatro, la segunda cadena del grupo, ha tocado suelo de audiencia, que apenas supera ya el 5% de cuota de pantalla.\nPrado acredita una experiencia abrumadora en el mundo empresarial y en el tendido de puentes entre Espa\u00f1a e Italia. El empresario ya presidi\u00f3 10 a\u00f1os Endesa, hasta 2019, con el benepl\u00e1cito del grupo transalpino Enel. El madrile\u00f1o es adem\u00e1s cl\u00e1sico en el Consejo de Administraci\u00f3n de Mediaset Espa\u00f1a, del que ha formado parte como independiente (12 a\u00f1os) y, tras una ausencia de s\u00f3lo unos meses, como dominical desde el a\u00f1o 2018. Al conocerse su inminente designaci\u00f3n, adelantada por El Confidencial, queda saber si mantendr\u00e1 el perfil puramente representativo que ha desempe\u00f1ado durante a\u00f1os Echevarr\u00eda, quien ha impulsado entre otros avances del sector la creaci\u00f3n de una asociaci\u00f3n que aunara las demandas de las televisiones privadas (Uteca). Prado, por su parte, ha ostentado cargos de primer nivel en Mediobanca, Enersis, Endesa, Lazard Asesores Financieros, Rothschild y UBS, entre otros.\nDesde luego, a Prado se le presupone un papal de relevancia en el intento de levantar Media for Europe (MFE), un coloso del audiovisual para el continente que de momento no ha terminado de prosperar por la oposici\u00f3n en el accionariado de Vivendi, aparentemente solucionado con la retirada de los franceses, que hace sonar a\u00fan m\u00e1s fuerte en el grupo el apellido Berlusconi. \"Mirar al futuro tambi\u00e9n desde una perspectiva de desarrollo internacional\" es uno de los prop\u00f3sitos actuales de Pier Silvio Berlusconi, director general de MFE Media For Europe e hijo del ex primer ministro italiano Silvio Berlusconi.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/madrid/2022/02/22/621517c1fdddff40a68b45cf.html": {
        "title": "De 'presi' a 'presi': Florentino da su apoyo a Ayuso en el homenaje a la Quinta del Buitre",
        "subtitle": "La l\u00edder regional y el mandatario madridista comparten un caf\u00e9 y confidencias antes de rodearse de leyendas blancas",
        "date": "2022-02-22 17:05:19",
        "author": "JAIME RODR\u00cdGUEZ",
        "body": "\u00abEste acto sirve para ver a los que son del Real Madrid en mi gobierno. Viene bien, a los del Atleti se les ve r\u00e1pido\u00bb, dijo Isabel D\u00edaz Ayuso mientras pon\u00eda voz traviesa y achinaba los ojos buscando a alg\u00fan hincha atl\u00e9tico emboscado. Lo hubiera pasado realmente mal en blanqu\u00edsimo acto que ayer a mediod\u00eda inund\u00f3 de madridismo la Casa del Reloj en la Puerta del Sol.\nAh\u00ed estaba Luis Enrique, el hombre, aguantando el chaparr\u00f3n. A pesar de su reconocida man\u00eda a la camiseta que un d\u00eda port\u00f3, cumpli\u00f3 con su papel institucional de seleccionador y tambi\u00e9n de buen ex compa\u00f1ero y no falt\u00f3 a la cita para aplaudir a la Quinta del Buitre, con los que jug\u00f3 a principios de los 90. Butrague\u00f1o, Michel, Sanch\u00eds, Mart\u00edn V\u00e1zquez y Pardeza recogieron el Premio Internacional del Deporte de manos de la lideresa regional, disfrutando ella de un rato de sus \u00eddolos de infancia para olvidar las sacudidas de la semana. \u00abEste acto me lo apunto en mi nota del m\u00f3vil de 'Cosas buenas de ser presidenta'\u00bb, anunci\u00f3 tras entregar el galard\u00f3n, resucitado tras casi una d\u00e9cada sin encontrar la Comunidad un candidato de nivel.\nEn primera fila estaba el consejero Enrique L\u00f3pez,casadista y uno de los se\u00f1alados en la crisis popular. A esas horas, antes de comer, el futuro del a\u00fan l\u00edder del convulso partido saltaba de un corrillo a otro, mientras leyendas del Real Madrid iban llenando la sillas. Alfonso Serrano, portavoz del PP en la Asamblea, tambi\u00e9n conversaba con los periodistas sobre el tema capital de la pol\u00edtica espa\u00f1ola.\nIker Casillas, Fernando Hierro, Vicente de Bosque, Jos\u00e9 Antonio Camacho... Se saludaban con cari\u00f1o todos los que en alg\u00fan momento compartieron caseta con los homenajeados, mientras aguantaban la emoci\u00f3n en el estrado. Michel tuvo palabras cari\u00f1osas para el club de su vida y sus amigos del f\u00fatbol, sin olvidar sus or\u00edgenes madrile\u00f1os. \"Cruzaba la ciudad, desde mi barrio, en el sur, hasta el norte, a la Ciudad Deportiva. Y tambi\u00e9n a Chamart\u00edn, donde fui feliz\". Pardeza y Mart\u00edn V\u00e1zquez fueron m\u00e1s t\u00edmidos con el micr\u00f3fono, aunque el zurdo que jug\u00f3 en el Torino y al que Menotti titul\u00f3 como el 'mejor jugador del mundo' en su momento record\u00f3 que se sent\u00eda madridista, madrile\u00f1o y espa\u00f1ol.\nDe S\u00e1nch\u00eds Ayuso hizo un apunte justo y generoso para la Quinta, siempre cargando con el reproche de la Copa de Europa no ganada. \"Estirpe de campeones, \u00e9l logr\u00f3 levantar la S\u00e9ptima en Amsterdam, y se la dedic\u00f3 a sus compa\u00f1eros, en honor a ellos, que tanto pelearon por conseguirla a finales de los 90\". La Quinta gan\u00f3 esa ansiada Champions representada por Sanch\u00eds y tambi\u00e9n dos a\u00f1os despu\u00e9s en Par\u00eds, la Novena, en lo que fue la retirada del m\u00edtico 5.\nEra el primer premio institucional que recib\u00edan como grupo, la generaci\u00f3n m\u00e1s famosa y trascendental en la historia del f\u00fatbol espa\u00f1ol, como record\u00f3 Ayuso en su discurso. Les ubic\u00f3 como \u00eddolos de su infancia e iconos de aquella sociedad burbujeante de los 80.\n\u00abMadrid se mostr\u00f3 como un lugar divertido, sorprendente y asociado al \u00e9xito nacional e internacional. La Quinta del Buitre inaugur\u00f3 un modelo sofisticado y alegre, una escuela en la que primaba el ataque, la est\u00e9tica y la generosidad. Su f\u00fatbol qued\u00f3 en la retina de todos por el f\u00fatbol que practicaban miles de ni\u00f1os de todos los rincones de Espa\u00f1a\u00bb, record\u00f3 Ayuso.\nEl m\u00e1s conmovido era quien dio nombre al grupo, sorprendente en un tipo fr\u00edo en el \u00e1rea y en su cargo institucional en el Real Madrid. El presidente del club departi\u00f3 en privado con Ayuso un rato antes de comenzar el acto. En el despacho de la anfitriona comentaron, c\u00f3mo no, la situaci\u00f3n del PP y la suya en particular. Desde hace mucho tiempo, Florentino P\u00e9rez le ha dado su apoyo. \u00abPresi\u00bb, le dijo ella a \u00e9l cuando subi\u00f3 a presentar a los premiados. \u00abPresi\u00bb, repet\u00eda \u00e9l a ella en el barullo final, para anunciarle su marcha. Butrague\u00f1o a esas alturas, salt\u00e1ndose el protocolo, ped\u00eda a todos sus ex compa\u00f1eros y trabajadores del club que subieran a hacerse una foto juntos.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/deportes/baloncesto/copa-del-rey/2022/02/22/62151b3be4d4d8f35a8b45b5.html": {
        "title": "La campa\u00f1a de acoso de la afici\u00f3n del Bar\u00e7a contra Amaya Valdemoro",
        "subtitle": "La ex jugadora, ahora comentarista en Movistar+, sufre amenazas por parte de la afici\u00f3n azulgrana por sus supuestos comentarios en contra del equipo. Durante la final de Copa recibi\u00f3 abucheos e insultos de la zona cul\u00e9.",
        "date": "2022-02-22 17:39:44",
        "author": "LUCAS S\u00c1EZ-BRAVO",
        "body": "La fiesta de la Copa del Rey 2022, la de la vuelta del p\u00fablico a las tribunas y las charangas a las calles, la de un ambiente recobrado -el a\u00f1o pasado en Madrid fue a puerta cerrada a causa de la pandemia- tan \u00fanico, tan fraternal entre aficiones, que es el gran tesoro del baloncesto nacional, tuvo un lamentable lunar. Un episodio tan triste, tan de otros \u00e1mbitos bufanderos y enfangados, que conviene denunciar. Mirar para otro lado es ser c\u00f3mplice.\nUna de las novedades de las retransmisiones de Movistar fue, una vez terminados los partidos, emitir por los estupendos videomarcadores estrenados para la ocasi\u00f3n en el Palacio Municipal de Deportes de Granada las preguntas de los periodistas y comentaristas de la cadena y las respuestas del protagonista en cuesti\u00f3n. Tras la final, al euf\u00f3rico Niko Mirotic le preguntaron, en este orden, el narrador Fran Fermoso, despu\u00e9s Sitapha Savane y, por \u00faltimo, Amaya Valdemoro. Cuando la ex jugadora pronunci\u00f3 su pregunta se produjo una bronca brutal, un prolongado, desagradable e injusto abucheo por parte de la afici\u00f3n del Bar\u00e7a que hizo inaudibles sus palabras.\nEs la gota que colma un vaso repleto desde hace tiempo. Ya se hab\u00edan o\u00eddo insultos en las gradas y las amenazas en redes sociales a la ex jugadora resultan insufribles. Amaya, desde su impotencia, prefiere guardar silencio por miedo a hacer la ola del hostigamiento m\u00e1s grande todav\u00eda.\nEl linchamiento p\u00fablico de Granada es s\u00f3lo la punta del iceberg. Hace unos a\u00f1os, un buen pu\u00f1ado de seguidores de la pe\u00f1a Dracs la aguardaron a la salida del Palau Blaugrana. El 'pecado' de Valdemoro, estupenda comentarista desde que hace a\u00f1os se retirara del baloncesto profesional con un curr\u00edculum insuperable, de las pocas en los micr\u00f3fonos de las televisiones en todo el panorama deportivo nacional, es que es, o dijo que fue, seguidora del Real Madrid. Aunque nadie lo hubiese notado por sus valoraciones.\nEl odio a la leyenda del baloncesto nacional viene de lejos y ha sido azuzado hasta por medios de comunicaci\u00f3n. Uno de ellos, elnacional.cat, titulaba as\u00ed este domingo: La cara de los locutores de Movistar anticul\u00e9s: Mirotic les grita Visca el Bar\u00e7a. En la pocilga, todo vale. A Amaya tambi\u00e9n la cantaron durante el torneo en varias ocasiones, cuando el Bar\u00e7a ganaba sus partidos: \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Valdemoro?\".\nCuriosamente, una de las causas contra las que la Liga Endesa viene luchando desde hace tiempo, con una campa\u00f1a que tuvo una gran repercusi\u00f3n gracias al testimonio de Miquel Montoro, es la de la lucha contra el bullying. En la misma Copa hubo varios actos en este sentido. Varios jugadores y \u00e1rbitros se 'tatuaron' para la ocasi\u00f3n el mensaje. Adem\u00e1s, Pepe Pozas y Jaime Fern\u00e1ndez, mantuvieron una charla con los ni\u00f1os participantes en la Minicopa Endesa dentro de la campa\u00f1a Actuamos contra el Bullying. A veces, no hace falta irse tan lejos para comprobar qui\u00e9n lo est\u00e1 sufriendo.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/madrid/2022/02/22/6213fed021efa0c6418b45ce.html": {
        "title": "Vuelve el frenes\u00ed de Ochoymedio: \"Es como estar en casa otra vez; parece 2019\"",
        "subtitle": "La sesi\u00f3n de m\u00fasica indie inaugurada en el 2000 ha estado dos a\u00f1os sin actividad por culpa de la pandemia y las reformas de la sala: \"Los clientes nos reprochaban tener que ir a otros sitios\"",
        "date": "2022-02-22 01:09:10",
        "author": "JUAN DIEGO MADUE\u00d1O",
        "body": "La cola en Tribunal, a las 00.46 del viernes, parec\u00eda un barco fantasma. Ordenaron al p\u00fablico en una fila espigada hasta el final de la acera. Los fuegos fatuos de la noche en la ciudad se hab\u00edan hecho cuerpo en la calle Barcel\u00f3. Era real aunque pareciera un espejismo: dos a\u00f1os despu\u00e9s, reabr\u00eda la discoteca Ochoymedio.\n-Es volver a casa. Es un sitio emblem\u00e1tico. Parece 2019 -contaba Diego sus sensaciones al salir del circuito del ropero-.\nAbajo danzaban cientos de personas alrededor de la hoguera. Diego estaba impaciente por colocar su cuerpo en el estrato plano de una discoteca que bulle. \"Mira, la \u00faltima vez que vine me multaron por hacer pis en la calle. Me quitaron la multa por limpiar durante el temporal de Filomena\", dijo antes de desaparecer camino del checkpoint de la barra.\n\"Lo que m\u00e1s ilusi\u00f3n nos ha hecho ha sido el aluvi\u00f3n de mensajes que hemos recibido. Correos electr\u00f3nicos, privados en Instagram, todo. Incluso audios de clientes que nos reprochaban tener que ir a sitios horribles que no les gustaban\", se\u00f1ala David Pardo, uno de los tres socios de la promotora encargada de la discoteca.\nLa entrada a la sesi\u00f3n del viernes se pod\u00eda adquirir con antelaci\u00f3n. Costaba 20 euros. Las copas, 10 y los chupitos, 3. Hubo algunos invitados, como la cantante Carlotta Cosials, la humorista Carolina Iglesias o la presentadora Eva Soriano. El s\u00e1bado culmin\u00f3 la reapertura con la presencia de estrellas invitadas como DJs. Joaqu\u00edn Reyes, Puto Chino Maric\u00f3n, Esty (Soy una pringada), Olaya, del grupo Axolotes mexicanos, o Paola, de Cari\u00f1o.\n\"La \u00faltima noche que abrimos fue durante el fin de semana del 8 de marzo\", cuando la ciudad era una esponja para el virus: pod\u00eda tomarse muestras del covid con una cuchara. Ni siquiera es ya la m\u00edtica sala But. El grupo Let's Go (U\u00f1as Chung Lee y Medias Puri), es el nuevo arrendatario. \"Se han encargado de darle al local un lavado de cara. Sobre todo, en cuanto iluminaci\u00f3n y sonido\", explica Pardo.\nEn el camino, Ochoymedio ha perdido sus legendarios sof\u00e1s, sustituidos por una playa que une las barras con la pista y la taquilla ya no est\u00e1 al fondo de las escaleras, sino arriba. \"Quitamos los sof\u00e1s porque creemos que la gente no quiere sentarse cuando va a bailar a una discoteca. Adem\u00e1s, de esta manera, se facilita la circulaci\u00f3n. Es m\u00e1s f\u00e1cil moverse\", justifica I\u00f1aki Fern\u00e1ndez, productor de Let's go.\n-La m\u00fasica no se oye bien y los ba\u00f1os est\u00e1n en obras -se quejaba el viernes Mar\u00eda-. Hab\u00eda perdido a sus amigas entre la multitud.\n\"Los ba\u00f1os estar\u00e1n acabados el pr\u00f3ximo fin de semana. Hemos ampliado el escenario. Y con la nueva disposici\u00f3n la sala queda s\u00faper amplia. Tiene una ubicaci\u00f3n brillante. Tiene dos pisos. Los nuevos equipos de sonido son de \u00faltima generaci\u00f3n\", describe I\u00f1aki.\nMaite presum\u00eda de haber sido la primera en llegar. \"A las 00.00\", puntualizaba en la calle. \"Ha sido maravilloso\". Fumaba un cigarro apoyada en uno de los maceteros. \"No hab\u00eda vigilantes. No hab\u00eda casi nadie. Se pod\u00eda bailar perfectamente\".\nOchoymedio naci\u00f3 en el 2000. Eran los tiempos de Flamingo, en Gran V\u00eda. \"Entr\u00e9 como socio tres meses despu\u00e9s de la inauguraci\u00f3n\", evoca Pardo. Luis Garc\u00eda y Bel\u00e9n Chanes no eran sus amigos. \"Lo primero que me explicaron era que no iba a dar nada de dinero. Me gustaba la idea. Todo se convirti\u00f3 en un trabajo m\u00e1s tarde. Ellos ten\u00edan un grupo, estaban en el ambiente musical. Yo hab\u00eda pinchado alguna noche\".\nMaravillas, \"una discoteca que abrieron en el 90 gente del FIB, cerr\u00f3 cuando abrimos. Ochoymedio fue la continuaci\u00f3n. Ellos pon\u00edan britpop. Quedamos nosotros y el Nasti. Independance lleg\u00f3 despu\u00e9s\".\nEra una alternativa a la noche de Madrid de aquella \u00e9poca, plagada de m\u00fasica electr\u00f3nica. \"Estaba la Goa, la discoteca Weekend. Nosotros quer\u00edamos diversificar hacia el pop. A lo largo de los a\u00f1os esta l\u00ednea no ha cambiado\". En 2011, Zara se hizo con el local y salieron a buscarse otro hueco. \"La sala Butt era m\u00e1s grande. Estuvimos muchas noches sin llenarla\" y, m\u00e1s o menos, en ese momento se produce el cambio. \"Nos profesionalizamos\".\nLa \u00e9poca dorada, cuando m\u00e1s a contracorriente iban del resto de discotecas, fue durante \"los a\u00f1os anteriores a la pandemia\". La m\u00fasica urbana lo dominaba todo. \u00abYa ha pasado esa \u00e9poca. No somos bichos raros. Vuelvo a ver que hay otra hornada de grupos pop, gente muy joven. Digamos que volvemos a estar en el lugar\u00bb.\nLa idea de los tres socios es potenciar las actuaciones sorpresa y los conciertos. \"\u00c9ramos s\u00faper j\u00f3venes cuando empezamos. La verdad es que no me esperaba estar hablando de esto hace 22 a\u00f1os. Nos ofrecieron llevar una sesi\u00f3n indie. Empez\u00f3 a ir bien y el resto es historia\", resume.\nAl correo electr\u00f3nico de Ochoymedio llegan peticiones de lectores equivocados. \"Nos confunden con la librer\u00eda de cine Ocho y medio\". Un grupo de breakers tom\u00f3 la discoteca durante semanas. \"Ven\u00edan a bailar break a primera hora. Les pon\u00edamos hip hop old school\". Qui\u00e9n no ha participado en las congas de la \u00faltima canci\u00f3n. \"Sticky MA se lanz\u00f3 al p\u00fablico desde uno de los balcones\".\nEl viernes, Jes\u00fas era feliz. Guard\u00f3 la c\u00e1mara desechable en el bolso de su novia. Sonre\u00eda: \"La \u00faltima vez que sal\u00ed de fiesta fue el 29 de febrero de 2020. Imag\u00ednate c\u00f3mo estoy\".\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/loc/famosos/2022/02/22/6214b8f521efa08a7a8b4576.html": {
        "title": "Ana Obreg\u00f3n recuerda cuando estuvo amenazada por ETA y qui\u00e9n le salv\u00f3 la vida: \"Ahora ya puedo contarlo\"",
        "subtitle": "La presentadora ha acudido al programa de Bert\u00edn Osborne, con quien ha estado hablando de algunos de los episodios m\u00e1s dram\u00e1ticos de su vida y c\u00f3mo afronta d\u00eda tras d\u00eda la p\u00e9rdida de su hijo, Aless Lequio.",
        "date": "2022-02-22 10:21:08",
        "author": "GTRES / LOC",
        "body": "Ana Obreg\u00f3n (66) se ha sincerado con Bert\u00edn Osborne en su programa de entrevistas, Mi casa es la tuya. La actriz no ha dudado en participar en el espacio y compartir con el cantante algunos de los aspectos m\u00e1s dif\u00edciles de su vida, sobre todo, a ra\u00edz de la muerte de su hijo Aless en mayo de 2020. Una tr\u00e1gica p\u00e9rdida para la presentadora que, desde entonces, est\u00e1 muy volcada en sacar adelante la Fundaci\u00f3n Aless Lequio, como homenaje a su hijo.\nVestida con un dise\u00f1o de Chanel que guardaba en su armario desde hace tres d\u00e9cadas y que para ella tiene un significado muy especial, la actriz no ha podido contener las l\u00e1grimas cuando ha relatado la intensa lucha contra el c\u00e1ncer que mantuvo su hijo. Ana ha reconocido que la actitud de Aless ante la enfermedad fue admirable y que siempre intentaba mantener una sonrisa. Tambi\u00e9n ha comentado que una de las lecciones que le ense\u00f1\u00f3 su hijo es que lo importante son los recuerdos y el tiempo que pasamos con las personas que queremos, mucho m\u00e1s all\u00e1 de cualquier objeto material.\nLa presentadora tambi\u00e9n ha relatado un complicado episodio que vivi\u00f3 poco antes de confirmar que estaba embarazada de Aless. Seg\u00fan ha contado, estuvo en el foco de atenci\u00f3n de la banda terrorista ETA. Ana ha relatado que fue en el momento de la liberaci\u00f3n de Ortega Lara, cuando en su zulo se encontr\u00f3 documentaci\u00f3n que apuntaba que le estaban haciendo un seguimiento, con todos los detalles de su rutina diaria.\n\"Ahora lo puedo contar porque antes me daba miedo. Cuando encontraron a Ortega Lara, en el zulo hab\u00eda una lista de seguimiento m\u00eda. Estaba rodando una pel\u00edcula con Jos\u00e9 Coronado y Vicente Aranda y ten\u00eda una escena muy dif\u00edcil, cuando vi una portada de ABC con la noticia de Ortega Lara y una foto m\u00eda en peque\u00f1o contando que estaba en la lista\", ha comentado la presentadora. \"En ese momento me volv\u00ed loca, mi madre llamando, vino la Guardia Civil a casa, me llevaron al rodaje\", ha dicho. Ana ha contado que el seguimiento termin\u00f3 cuando la banda supo que se hab\u00eda quedado embarazada: \"Mi hijo me salv\u00f3 la vida\", ha recalcado.\nAna Obreg\u00f3n ha relatado tambi\u00e9n varias an\u00e9cdotas divertidas de su vida. Seg\u00fan ha relatado, en un momento el Rey Juan Carlos llam\u00f3 a su casa para preguntar por Lequio y ella, cuando le dijo que era el monarca le contest\u00f3: \"y yo Caperucita Roja\" y colg\u00f3. Poco despu\u00e9s, Lequio le cont\u00f3 que hab\u00eda colgado a su t\u00edo. Algo similar le pas\u00f3 con el entonces ministro Jaime Mayor Oreja cuando la llam\u00f3 en plena vor\u00e1gine tras la noticia de que estaba en la lista de ETA.\nConforme a los criterios de"
    }
}