{
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/17/620e551821efa0403c8b45b4.html": {
        "title": "El PP expedienta a Ayuso entre insinuaciones de corrupci\u00f3n y abre la puerta a su expulsi\u00f3n",
        "subtitle": "El choque frontal entre Isabel D\u00edaz Ayuso y la direcci\u00f3n nacional sume al partido en una crisis de m\u00e1xima gravedad",
        "date": "2022-02-17 16:20:29",
        "author": "\u00c1LVARO CARVAJAL",
        "body": "El PP salta totalmente por los aires. La guerra entre Isabel D\u00edaz Ayuso y la direcci\u00f3n nacional del partido que preside Pablo Casado ha sumido a la formaci\u00f3n en una crisis de la m\u00e1xima gravedad. En la ma\u00f1ana de este jueves, G\u00e9nova ha anunciado la apertura de un expediente informativo a la presidenta de la Comunidad de Madrid para investigar si est\u00e1 envuelta en una caso de corrupci\u00f3n por un trato de favor a su hermano en un contrato del gobierno regional por el que Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso habr\u00eda cobrado, presuntamente, unos 288.000 euros. Ese expediente podr\u00eda derivar en el peor de los casos en su expulsi\u00f3n del PP o en la suspensi\u00f3n de militancia, entre otras opciones.\nLa direcci\u00f3n nacional dice que el protocolo habitual exige abrir este expediente informativo, \"que no prejuzga nada\", para poder hacer las averiguaciones internas y pedir explicaciones, como se hace con \"todos\" los casos con sospechas. \"Nunca hemos imputado la comisi\u00f3n de un delito, nunca\", ha sostenido.\nEn paralelo, hay una segunda acci\u00f3n contra D\u00edaz Ayuso. Los servicios jur\u00eddicos del PP est\u00e1n estudiando si toman acciones legales para querellarse contra ella ante lo que consideran un ataque \"casi delictivo\" contra el presidente del partido, al que ha acusado de urdir un plan para destruirla de forma \"cruel\".\nEn una rueda de prensa este jueves, el secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, no ha dado ninguna prueba que acredite que D\u00edaz Ayuso pudiera estar implicada en alguna ilegalidad, pero ha enfatizado su falta de colaboraci\u00f3n y su nula respuesta a las explicaciones exigidas.\nDespu\u00e9s de que la direcci\u00f3n nacional le reclamara explicaciones, ha relatado el dirigente del PP, ella no s\u00f3lo se ha negado a responder, sino que ha contraatacado desatando una campa\u00f1a de desprestigio contra la direcci\u00f3n del partido.\nSeg\u00fan ha explicado ahora Garc\u00eda Egea, al PP le lleg\u00f3 en septiembre informaci\u00f3n de posibles irregularidades, que luego supieron que tambi\u00e9n obraba en manos de la oposici\u00f3n y de algunos medios. \"Mi obligaci\u00f3n estatutaria como secretario general era cerciorarme de la verdad\", ha dicho, por la obligaci\u00f3n del partido con la \"ejemplaridad\" y la \"transparencia\".\nCasado y Ayuso tuvieron entonces una reuni\u00f3n para abordar este asunto y despu\u00e9s, ya en el mes de octubre, hubo una cita de la presidenta madrile\u00f1a con Garc\u00eda Egea. Esto deriv\u00f3 en que el PP inici\u00f3 el pasado 20 de octubre la apertura de un procedimiento de buenas pr\u00e1cticas para investigar internamente si podr\u00eda existir alguna irregularidad en la actuaci\u00f3n de la presidenta madrile\u00f1a.\nEntonces, Ayuso fue emplazada a aportar m\u00e1s informaci\u00f3n al respecto. \"Ha sido en vano\", ha lamentado Garc\u00eda Egea. \"Hasta el d\u00eda de hoy no hemos recibido ninguna aclaraci\u00f3n\", ha dicho el n\u00famero dos de Pablo Casado.\nPese a su af\u00e1n por conseguir informaci\u00f3n, el secretario general de los populares ha desmentido \"de forma tajante y sin reservas\" que el partido intentara contratar detectives privados para recabar documentos y pruebas o que hubiera intentado elaborar un dossier contra ella para desacreditarla o presionarla. \"Si alguien lo hubiera hecho, ser\u00eda cesado del partido de inmediato\", ha incidido.\nEn este sentido, Garc\u00eda Egea ha expuesto que en vez de recibir las explicaciones demandadas, Ayuso ha optado por lanzar una \"campa\u00f1a masiva de ataques, infundios y calumnias\" contra G\u00e9nova, como las vertidas \"hoy mismo\", contra la c\u00fapula del partido. \"Ataques injustos\" e \"intolerables\" que han hecho \"much\u00edsimo da\u00f1o\" al PP junto a la exigencia de adelantar el congreso del PP de Madrid.\n\"\u00c9sta y no otra es la verdadera raz\u00f3n\", ha dicho Garc\u00eda Egea, de la presi\u00f3n de Ayuso para adelantar el congreso del PP de Madrid, porque quer\u00eda \"blindarse ante los problemas en los que puede haberse envuelto\".\nY \u00e9sa es la causa de la resistencia de G\u00e9nova a poner fecha. \"Muchas personas se preguntan ahora mismo si este asunto guarda relaci\u00f3n con las diferencias entre la direcci\u00f3n nacional e Isabel D\u00edaz Ayuso respecto a la fecha de celebraci\u00f3n del congreso del PP de Madrid. La respuesta es s\u00ed\".\nEl n\u00famero dos del PP ha recalcado que \"tener un buen resultado electoral\", como el de ella, \"no exime de rectitud y lealtad\". Y ha enmarcado la investigaci\u00f3n del PP y su exigencia de explicaciones a Ayuso en la list\u00f3n \u00e9tico que Casado ha querido imponer en el partido para evitar que se repitieran pr\u00e1cticas del \"pasado\".\n\"Esto es lo \u00fanico que hemos pedido estos meses a Isabel D\u00edaz Ayuso. Colaboraci\u00f3n leal y aclaraciones en el \u00e1mbito interno, nada m\u00e1s. Pero Isabel D\u00edaz Ayuso, tras reconocer hoy mismo que han existido pagos, ha vertido acusaciones grav\u00edsimas, casi delictivas, contra el presidente del Partido Popular y contra toda la direcci\u00f3n nacional de nuestra formaci\u00f3n\", ha criticado.\n\"Nunca pude imaginar esta reacci\u00f3n, algo nunca visto en la historia de nuestro partido\", ha lamentado Garc\u00eda Egea, para luego recordar que Casado siempre la ha apoyado. Incluso \"en sus momentos de mayor dificultad y soledad\".\nEn un golpe a Ayuso, Garc\u00eda Egea ha dicho que coincide con ella en que \"la familia es lo m\u00e1s importante\" que se tiene. Por eso, ha dicho: \"No tolerar\u00e9 una sola acusaci\u00f3n m\u00e1s sobre mi honorabilidad ni la de los centenares de miles de afiliados del Partido Popular. Nunca pude imaginar que se atacar\u00eda de forma tan cruel e injusta a la direcci\u00f3n y al partido que le ha dado todo\".\nPese a la magnitud de la crisis interna en el PP, Garc\u00eda Egea ha mandado un mensaje a militantes y votantes en el que se muestra confiado en que el partido \"va a recuperar la unidad y su fuerza\".\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/madrid/2022/02/17/620e8135fc6c839e028b45a1.html": {
        "title": "Almeida entrega la cabeza de \u00c1ngel Carromero, el se\u00f1alado en el espionaje a Ayuso desde el Ayuntamiento de Madrid",
        "subtitle": "El hasta ahora coordinador de la Alcald\u00eda ha presentado su dimisi\u00f3n con efecto inmediato",
        "date": "2022-02-17 18:31:45",
        "author": "PABLO R. ROCES",
        "body": "La guerra interna en el PP ya se ha cobrado su primera v\u00edctima: \u00c1ngel Carromero. El hasta hace unos momentos coordinador general de Alcald\u00eda en el Ayuntamiento de Madrid y mano derecha del alcalde, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha dimitido de su puesto, seg\u00fan confirman fuentes del Palacio de Cibeles.\nEsta dimisi\u00f3n se produce despu\u00e9s de que todas las miradas estuvieran puestas sobre \u00e9l por el supuesto espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso y tras mantener una conversaci\u00f3n con Almeida esta misma tarde. Una dimisi\u00f3n que, seg\u00fan explican desde el equipo del regidor, es con car\u00e1cter inmediato.\nDe hecho, Almeida ya hab\u00eda apuntado esta ma\u00f1ana hacia su figura alegando que si se demostraba \"alguna actividad irregular\" en este caso ser\u00eda \"cesado de inmediato\". La demostraci\u00f3n no ha sido necesaria porque su salida ha llegado incluso antes, lo que acrecienta las dudas sobre una posible participaci\u00f3n de Carromero, muy cercano a la direcci\u00f3n de G\u00e9nova y a Pablo Casado en este caso.\nEl alcalde de la capital ya asegur\u00f3 esta ma\u00f1ana que hab\u00eda hablado por tel\u00e9fono \"en varias ocasiones durante la tarde de ayer\" con el que era su coordinador general de Alcald\u00eda cuando las informaciones period\u00edsticas comenzaron a apuntar hacia \u00e9l. \"Me ha negado cualquier tipo de gesti\u00f3n tendente a conseguir cualquier tipo de informaci\u00f3n\", afirmaba esta ma\u00f1ana el regidor. Pero apenas unas horas despu\u00e9s, nueva conversaci\u00f3n mediante, su salida se convert\u00eda ya en un hecho.\n\"No es una cuesti\u00f3n de poner la mano en el fuego o no, es que si se acredita que ha habido una cuesti\u00f3n irregular ser\u00e1 cesado. No cabe ninguna conducta irregular o ejemplar que manche una instituci\u00f3n como el Ayuntamiento de Madrid\", hab\u00eda advertido ya Almeida sobre Carromero al ser preguntado por su confianza en \u00e9l.\nY es que la figura de Carromero, uno de los fontaneros de G\u00e9nova e integrado en el c\u00edrculo de confianza del alcalde, es una de las m\u00e1s controvertidas dentro del organigrama del PP. Cercano a Pablo Casado por su etapa en Nuevas Generaciones y protegido de Esperanza Aguirre, Carromero ya protagoniz\u00f3 en sus inicios un esc\u00e1ndalo interno en el partido, por el que se le abri\u00f3 un expediente disciplinario siendo asesor, por ejecutar el cambio de afiliaci\u00f3n de 50 personas del distrito de Salamanca al de Moncloa-Aravaca en la capital para manipular el censo e influir en las elecciones locales del partido.\nPero el gran esc\u00e1ndalo lleg\u00f3 durante un viaje a Cuba el 22 de julio de 2012. Carromero, acompa\u00f1ado por el l\u00edder de la Juventud Cristiano Dem\u00f3crata sueca, Aron Modig, sufri\u00f3 un accidente en el que fallecieron el activista anticastrista Oswaldo Pay\u00e1 y Harold Cepero, ambos en el veh\u00edculo y sin cintur\u00f3n, seg\u00fan los informes policiales.\nEl pol\u00edtico del PP fue detenido preventivamente, acusado de financiar a la oposici\u00f3n por el Gobierno castrista y la Fiscal\u00eda solicitaba imputarle un delito de homicidio imprudente pues circulaba por encima de la velocidad permitida cuando perdi\u00f3 el control del veh\u00edculo.\nFinalmente, pese a la f\u00e9rrea defensa de dirigentes de su partido como Esperanza Aguirre, Carromero fue condenado a cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n en Cuba de los que s\u00f3lo cumpli\u00f3 unos meses gracias a que el Gobierno de Mariano Rajoy lleg\u00f3 a un acuerdo con la isla para que el condenado cumpliera la condena en Espa\u00f1a. A las dos semanas ya ten\u00eda el tercer grado y un mes despu\u00e9s la pulsera de control telem\u00e1tico.\nTras conocerse su dimisi\u00f3n, la primera en cargar esta tarde contra Carromero ha sido la propia Esperanza Aguirre que ha se\u00f1alado que \"al menos ya hay un chiquilicuatre fuera del partido\". \"Pero que dimita de todos los cargos que tambi\u00e9n es presidente del PP en Chamart\u00edn, de todos, de todos\", ha agregado la ex presidenta de la Comunidad de Madrid en una intervenci\u00f3n en M\u00e1s Vale Tarde, en La Sexta.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/17/620e2cb618a83f001ec2dd37-directo.html": {
        "title": "Ayuso y espionaje en el PP, en directo | Feij\u00f3o ve \"imperdonable\" el supuesto espionaje a Ayuso y llama a resolver los problemas del PP con \"inteligencia\"",
        "subtitle": "\u00c1ngel Carromero, mano derecha de Almeida en el Ayuntamiento de Madrid, ha presentado su dimisi\u00f3n con efecto inmediato tras mantener una conversaci\u00f3n con el alcalde esta tarde",
        "date": "2022-02-17 18:55:12",
        "author": "SARA POLO",
        "body": "Teodoro Garc\u00eda Egea, secretario general del PP, ha asegurado en la rueda de prensa convocada para responder a las acusaciones de Ayuso tras el supuesto espionaje del PP que su funci\u00f3n es \"asegurar que esta organizaci\u00f3n est\u00e1 libre de toda sospecha\". \"En esta l\u00ednea he trabajado y seguir\u00e9 trabajando siempre por mi partido y por la gente que nos vota y forma parte de esto\", ha a\u00f1adido.\nAs\u00ed, ha comentado que en septiembre del a\u00f1o pasado el PP recibi\u00f3 informaci\u00f3n de un supuesto cobro de comisiones en un contrato sanitario en beneficio del entorno de Isabel D\u00edaz Ayuso. \"Tras esto, el presidente del partido, Pablo Casado, convoc\u00f3 a Ayuso a una reuni\u00f3n para ponerle al corriente de los hechos ante lo que se comprometi\u00f3 a aclararlo de manera inmediata. Desde la absoluta confianza mi obligaci\u00f3n era cercionarme de la verdad, como he hecho siempre con todas las informaciones que he recibido\", ha asegurado. En ese punto, ha recalcado que pusieron en marcha el procedimiento e iniciaron una averiguaci\u00f3n interna. \"Es el protocolo habitual que se sigue en todos los casos. No hemos recibido ninguna aclaraci\u00f3n por parte de Ayuso\", ha sentenciado.\nEgea ha rechazado el ataque a su honor y a Pablo Casado, que considera \"casi delictivo\" y ha recalcado que ha han \"apoyado cuando nadie cre\u00eda en ella\". Por ello, el PP abrir\u00e1 expediente informativo a D\u00edaz Ayuso.\nEl expediente informativo abierto que la direcci\u00f3n nacional del PP ha abierto a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, puede desembocar en un expediente disciplinario que concluya con la suspensi\u00f3n de militancia, la inhabilitaci\u00f3n para desempe\u00f1ar cargos en el seno de la formaci\u00f3n o en representaci\u00f3n de \u00e9sta, o expulsi\u00f3n del mismo, seg\u00fan recogen los Estatutos del PP.\nEl secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha anunciado la apertura de ese expediente despu\u00e9s de que Ayuso haya asegurado que la direcci\u00f3n que encabeza Pablo Casado ha urdido una campa\u00f1a contra ella para destruirla y haya denunciado que se la ha acusado de corrupci\u00f3n \"sin pruebas\". Seg\u00fan ha a\u00f1adido, esas informaciones que no han sido desmentidas provienen \"del entorno de Pablo Casado\" y ha achacado este \"ataque\" a que ella quiere liderar el congreso del PP de Madrid.\nAyuso ha indicado que \"no hay nada ilegal\" en el contrato sanitario sobre mascarillas que se ha publicado -en el que, seg\u00fan G\u00e9nova, su hermano podr\u00eda haber recibido una supuesta comisi\u00f3n de 280.000 euros- y ha recalcado que fue \"fiscalizado por la Intervenci\u00f3n General, se llev\u00f3 a daci\u00f3n de cuentas al Consejo de Gobierno y est\u00e1 colgado en el Portal de Transparencia\".\nMiembros del PP de la Regi\u00f3n de Murcia han utilizado las redes sociales para cerrar filas en torno al presidente del partido, Pablo Casado, y al secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, tras el conflicto abierto entre la jefa del Ejecutivo madrile\u00f1o, Isabel D\u00edaz Ayuso, y la direcci\u00f3n nacional.\n\"Nuestro presidente Pablo Casado es un ejemplo de lealtad y compromiso en la defensa de las siglas de nuestro partido, al igual que Teodoro Garc\u00eda Egea. Y esos son los valores que nos gu\u00edan cada d\u00eda en este gran proyecto. Pablo, ser\u00e1s el pr\u00f3ximo presidente de Espa\u00f1a\", ha escrito en su perfil de Twitter Jos\u00e9 Miguel Luengo, secretario general del PPRM.\nEn la misma l\u00ednea, la portavoz del partido en la Regi\u00f3n de Murcia, Miriam Guardiola, ha publicado una entrada en la que dice: \"El PP es el gran partido que necesita Espa\u00f1a. Por eso es necesario trabajar juntos y unidos. As\u00ed lo han hecho siempre Pablo Casado y Teodoro Garc\u00eda Egea. Ahora debemos seguir actuando con ejemplaridad y lealtad. Solo as\u00ed lograremos el cambio que se merecen los espa\u00f1oles\".\nPor su parte, Violante Tom\u00e1s, senadora 'popular' por Murcia, ha escrito: \"Hace a\u00f1os apost\u00e9 por Pablo Casado y el tiempo me ha confirmado que es un pol\u00edtico noble, honesto, \u00edntegro, valiente que ha refundado el PP haciendo posible una alternativa s\u00f3lida de gobierno frente al sanchismo; por eso, hoy m\u00e1s que nunca, lealtad y unidad #YoConCasado\".\nEl Grupo Parlamentario Socialista en la Asamblea de Madrid ha registrado la comparecencia de Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso, hermano de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, en la Comisi\u00f3n de Vigilancia de las Contrataciones para que d\u00e9 explicaciones sobre el posible cobro de comisiones a cambio de contratos p\u00fablicos.\nAsimismo, ha registrado la comparecencia de la presidenta madrile\u00f1a en Pleno para \"informar sobre las contrataciones realizadas para hacer frente a la crisis sanitaria por Covid, con presunto trato de favor hacia personas vinculadas a su entorno familiar\", as\u00ed como del consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, para informar sobre las contrataciones realizadas para hacer frente a la crisis sanitaria por Covid \"con presunto trato de favor hacia personas vinculadas a miembros del Gobierno regional\".\nPor \u00faltimo, la comparecencia en la Comisi\u00f3n de Vigilancia de las Contrataciones de Daniel Alc\u00e1zar, administrador \u00fanico de Priviet Sportive S.L, \"para informar sobre el contrato adjudicado.\nEl director de la agencia de investigaci\u00f3n 'Mira', Julio Gutiez, ha confirmado este jueves que \"alguna empresa\" en la que \"gobierna el PP\" le contact\u00f3 para espiar a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, y ha asegurado que se neg\u00f3 a llevar a cabo este trabajo porque lo que encargaron era \"ilegal\" por \"los datos que solicitaban\".\nEn un audio difundido por el canal '7NN Noticias', recogido por Europa Press, Gutiez ha explicado que a su agencia fueron para contratarle \"unas personas vinculadas a alguna empresa\" del Partido Popular \"o en las que gobierna el PP\" para encargarle una labor que \"era ilegal por los datos que solicitaban\".\n\"Les dije que era ilegal y que yo no hac\u00eda ninguna investigaci\u00f3n ilegal. Quer\u00edan unos datos muy concretos de la Agencia Tributaria y un banco. Me negu\u00e9 y ah\u00ed se qued\u00f3 la historia\", ha subrayado, al tiempo que tambi\u00e9n ha afirmado que un periodista le llam\u00f3 m\u00e1s tarde para confirmar que en 'G\u00e9nova' hab\u00edan intentado contratarle pero que \u00e9l se hab\u00eda negado.\nEl presidente de Cantabria, Miguel \u00c1ngel Revilla, cree que la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, \"no es la que va a ganar\" la \"guerra\" contra la direcci\u00f3n del PP, que considera una \"muy mala noticia\" para Espa\u00f1a en una situaci\u00f3n \"tan inestable como la que hay\".\nRevilla considera que en esta historia \"tiene que haber un ganador y un perdedor\" y que Ayuso \"ha tenido una historia electoral impresionante, pero ha echado un pulso complicado\" al partido si la situaci\u00f3n es como la ha relatado el secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, que ha manifestado que la direcci\u00f3n no ha recibido las explicaciones que ha pedido a la presidenta madrile\u00f1a tras detectar \"un posible inicio de corruptela\".\nRevilla considera \"muy cainita y muy inoportuna\" esta \"guerra\" de los 'populares' que, como ha dicho en declaraciones a Europa Press, llega \"en un momento muy complicado de la pol\u00edtica\" en el que se necesitan \"partidos fuertes\".\nAunque opina \"sin conocer a fondo a los personajes\" m\u00e1s que \"de pasada\", cree que el presidente del partido, Pablo Casado, es un hombre \"limpio\" que est\u00e1 tratando de \"lavar\" la imagen del PP, que ha estado \"hasta arriba de corrupci\u00f3n\" y as\u00ed se ha reflejado en las urnas, donde ha pasado de mayor\u00edas absolutas a \"resultados desastrosos\".\nLa expresidenta de la Comunidad de Madrid, Esperanza Aguirre, ha asegurado que se alegra por la reciente dimisi\u00f3n este jueves del director general de Alcald\u00eda del Ayuntamiento de Madrid, \u00c1ngel Carromero, al tiempo que le ha pedido que dimita de \"todos sus cargos\" en el Partido Popular.\nAs\u00ed de tajante se ha mostrado Aguirre en una entrevista en 'La Sexta', recogida por Europa Press, al ser preguntada sobre la dimisi\u00f3n de Carromero que ha llegado el mismo d\u00eda en el que diversas informaciones han relacionado a quien fuera presidente de Nuevas Generaciones del PP con el supuesto espionaje a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, desde la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo (EMVS).\n\"Carromero ha sido una enorme decepci\u00f3n. M\u00e1s que decepci\u00f3n. Me alegro que haya dimitido y espero que dimita de todos sus cargos en el partido tambi\u00e9n\", ha reiterado, tras admitir que todav\u00eda hay \"chiquilicuatres\" en el PP.\nLa portavoz de M\u00e1s Madrid en el Ayuntamiento, Rita Maestre, ha lanzado que con la dimisi\u00f3n del que fuera director de Coordinaci\u00f3n de Alcald\u00eda, \u00c1ngel Carromero, \"se confirma que el Ayuntamiento que preside Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida a tiempo parcial est\u00e1 implicado en este esc\u00e1ndalo de esp\u00edas y presunta corrupci\u00f3n\".\n\"Con la dimisi\u00f3n de Carromero caducan las poco convincentes explicaciones de Almeida esta ma\u00f1ana\", ha declarado Maestre en su cuenta de Twitter tras conocer la dimisi\u00f3n presentada por Carromero. Para la portavoz de M\u00e1s Madrid, todo lo ocurrido es una \"profunda crisis institucional\".\nEl presidente del PP en la Comunidad Valenciana (PPCV), Carlos Maz\u00f3n, ha defendido la integridad del l\u00edder nacional del partido, Pablo Casado, y ha pedido no apartarse \"del camino para desalojar\" del Gobierno al socialista Pedro S\u00e1nchez.\nHoras despu\u00e9s del cruce de acusaciones entre la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, y la direcci\u00f3n nacional del PP, Maz\u00f3n ha colgado un mensaje en Twitter en el que asegura que \"el presidente Pablo Casado es una persona \u00edntegra\".\n\"Le conozco personalmente y s\u00e9 que quiere lo mejor para Espa\u00f1a\", por lo que ha sostenido que \"no nos apartaremos del camino para desalojar a S\u00e1nchez Castej\u00f3n\".\nEl PP de Catalu\u00f1a mira con preocupaci\u00f3n la guerra abierta este jueves entre el l\u00edder popular, Pablo Casado, y la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, y augura un \"cataclismo\" en el partido si las pr\u00f3ximas encuestas son negativas.\n\"Las pr\u00f3ximas encuestas pueden ser terribles y provocar un cataclismo en el partido\", han asegurado fuentes del partido consultadas por Efe.\nAunque el presidente del PPC, Alejandro Fern\u00e1ndez, ha guardado un prudente silencio durante toda la jornada, otros dirigentes han catalanes han salido al paso para expresar su lealtad a Casado.\nEs el caso del exalcalde de Badalona Xavier Garc\u00eda Albiol, que ha expresado su \"confianza y estima\" a Casado: \"Hoy m\u00e1s que nunca Espa\u00f1a necesita un gobierno con un proyecto de pa\u00eds y un liderazgo claro\", ha escrito en Twitter.\nTambi\u00e9n el presidente provincial de Barcelona, Manu Reyes, af\u00edn al actual presidente nacional, ha defendido a trav\u00e9s de redes sociales que \"no es momento para ambiciones personales o deslealtades, sino de seguir al lado de Pablo Casado\".\nLos seguidores de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, han convocado una manifestaci\u00f3n frente a la sede nacional del PP en la calle G\u00e9nova esta tarde, alrededor de las 19 horas, para mostrarle su apoyo tras la crisis interna del partido, seg\u00fan convocatorias que han ido circulando en redes sociales.\nAdem\u00e1s, se han anunciado otras dos concentraciones a favor de la presidenta madrile\u00f1a para ma\u00f1ana a las 19 horas y para el domingo a las 12 horas, tambi\u00e9n frente a la sede nacional del PP.\nManifestantes a favor de Ayuso en G\u00e9nova 13, Madrid. | \u00c1NGEL NAVARRETE\nA Bego\u00f1a Villac\u00eds no le ha parecido \"muy garantista\" c\u00f3mo se ha investigado el caso de espionaje a Ayuso, por lo que ha pedido de cara al viernes una convocatoria extraordinaria del consejo de la EMVS, y tambi\u00e9n ha reclamado \"toda\" la documentaci\u00f3n que ha manejado hasta ahora el PP.\nCree \"de inicio\" la palabra del alcalde pero no da por \"cerrado\" lo sucedido, ha reclamado que \"para que haya lealtad tiene que haber confianza, y para que haya confianza tiene que haber transparencia\", y ha asegurado que \"vamos a llegar hasta el final para conocer lo que realmente se ha podido producir o no se ha podido producir porque, desde luego, las dos alternativas a d\u00eda de hoy son perfectamente posible\".\nVillac\u00eds se ha mostrado muy cr\u00edtica con las \"guerras fratricidas\" del PP y con que salpiquen al consistorio, y ha advertido que \"los organismos de Madrid no van a estar al servicio de G\u00e9nova\".\nA su vez, la portavoz de M\u00e1s Madrid, Rita Maestre, ha resaltado la \"gravedad\" de los hechos y que las explicaciones del alcalde no han resultado convincentes, por lo que su grupo le insta a que comparezca a petici\u00f3n propia en el pleno municipal del pr\u00f3ximo martes, donde M\u00e1s Madrid llevar\u00e1 una moci\u00f3n de urgencia.\n\u00c1ngel Carromero ha presentado su dimisi\u00f3n con efecto inmediato a partir del d\u00eda de hoy tras mantener una conversaci\u00f3n con el alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Martinez Almeida.\nConsiderado como 'mano derecha' del alcalde Madrid, Carromero era coordinador general de la Alcald\u00eda desde septiembre de 2019.\nCarromero estaba salpicado por el espionaje a Ayuso, ya que fuentes de la EMV han asegurado a este peri\u00f3dico que es el verdadero responsable de la operaci\u00f3n fallida para obtener evidencias de las comisiones.\nLea la informaci\u00f3n completa de Pablo R. Roces.\nEl presidente de la Junta de Andaluc\u00eda y l\u00edder del PP-A, Juanma Moreno, se abstrae del \"ruido\" de la pol\u00e9mica entre la direcci\u00f3n de su partido y la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, y opta por no \"distraerse\" con asuntos que no tienen que ver con la comunidad, han explicado a EFE fuentes del Ejecutivo.\nMoreno estar\u00e1 \"centrado\" \u00fanicamente en Andaluc\u00eda y en los problemas de sus ciudadanos para \"seguir trabajando en el proyecto del cambio\" que empez\u00f3 hace m\u00e1s de tres a\u00f1os, m\u00e1s all\u00e1 de este tipo de asuntos, seg\u00fan las fuentes.\nEl jefe del Ejecutivo auton\u00f3mico, que no se ha posicionado p\u00fablicamente en esta pol\u00e9mica, s\u00ed ha expresado una postura similar en la inauguraci\u00f3n de un centro de salud, donde ha dicho que no le interesa \"ning\u00fan ruido que haya\" ni \"ninguna cosa que sea ajena\" a la comunidad: \"Todo lo dem\u00e1s no me importa\", a\u00f1adi\u00f3.\nAcabada la rueda de prensa del secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, en la que se anunciado la apertura de un expediente a la dirigente madrile\u00f1a por sus acusaciones contra la direcci\u00f3n nacional, buena parte de los diputados del Grupo Popular han empezado a lanzar mensajes desde sus redes sociales en apoyo de Pablo Casado.\n\"Las deslealtades de los m\u00e1s cercanos son las m\u00e1s dolorosas\", ha escrito el gallego Jaime de Olano, uno de los vicesecretarios de Casado. \"Orgulloso de formar parte de tu equipo, presidente\", ha puesto Pablo Montesinos, responsable de Comunicaci\u00f3n del partido.\nPara la navarra Ana Beltr\u00e1n, responsable de Organizaci\u00f3n, \"el compromiso de Casado con la ejemplaridad es incuestionable\" y \"nadie est\u00e1 por encima de la honorabilidad\". \"Estoy seguro de que, cuando todo esto pase, los espa\u00f1oles valorar\u00e1n la prudencia y buen juicio de Casado con esta cuesti\u00f3n\", ha apuntado el madrile\u00f1o Antonio Gonz\u00e1lez Terol, vicesecretario de Pol\u00edtica Auton\u00f3mica.\n\"En pol\u00edtica y en la vida no est\u00e1n permitidas las deslealtades\", se\u00f1ala V\u00edctor P\u00edriz, diputado por Badajoz. \"Los cargos p\u00fablicos deben ser ejemplo de lealtad y hoy en Puerta del Sol no ha sido as\u00ed\", a\u00f1ade Luis Santamar\u00eda, portavoz de Justicia del PP.\nEl jienense Juan Diego Requena subraya que Casado \"no se merece esta deslealtad tan grande, se llame como se llame y sea quien sea\". \"Casado es una de las personas m\u00e1s honradas y nobles, no puedo entender los ataques que est\u00e1 recibiendo\", apunta el vallisoletano Jos\u00e9 \u00c1ngel Alonso.\nFuera del \u00e1mbito nacional, el alcalde de Alicante, el 'popular' Luis Barcala, preguntado sobre la crisis abierta en el PP ha se\u00f1alado que su \"\u00fanica\" y \"exclusiva\" preocupaci\u00f3n es Alicante y \"poner en marcha los presupuestos municipales\".\nEl portavoz del PSOE en la Asamblea de Madrid, Juan Lobato, ha avanzado este jueves que solicitar\u00e1n a la Fiscal\u00eda que se encargue de estudiar las informaciones del supuesto espionaje al hermano de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso.\nAs\u00ed lo ha trasladado Lobato esta tarde en declaraciones a los periodistas en los pasillos de la C\u00e1mara regional al ser preguntado por el supuesto espionaje al hermano de Ayuso que se habr\u00eda acometido desde la Empresa Municipal de la Vivienda (EMV) del Ayuntamiento de Madrid.\n\"Indignaci\u00f3n por que Madrid vuelva a ser el centro de las luchas internas del PP, de los chantajes y los espionajes y de las amenazas. Exigimos la comparecencia de la presidenta y su consejero (Javier Fern\u00e1ndez-Lasquetty) en esta Asamblea para dar explicaciones\", ha sostenido el portavoz socialista.\nLa presidenta del Comit\u00e9 de Derechos y Garant\u00edas del Partido Popular, Andrea Levy, ha manifestado este jueves su \"gran orgullo\" al formar parte del \"equipo de Pablo Casado\", de quien ha destacado su \"trabajo sin descanso\" por el PP.\n\"Siento un gran orgullo de formar parte del equipo de Pablo Casado, que ha trabajado sin descanso por el PP y que ser\u00e1 el mejor presidente para Espa\u00f1a\", ha manifestado a trav\u00e9s de su perfil de Twitter.\nSiguen las reacciones sobre la guerra abierta en el PP. Y mantienen el tono belicista. La expresidenta de la Comunidad de Madrid y del PP madrile\u00f1o, Esperanza Aguirre, ha respaldado a Ayuso y ha manifestado que quien deber\u00eda dimitir es el secretario general del partido, Teodoro Garc\u00eda Egea.\n\"La situaci\u00f3n en la que nos encontramos hoy es lamentable y todo viene de guerras internas del PP\", ha explicado en declaraciones a la agencia Efe, realizadas en Palma horas antes de dar una conferencia sobre su libro (titulado 'Sin Complejos') en la sede del C\u00edrculo Mallorqu\u00edn.\nLea la informaci\u00f3n completa de Eduardo Colom desde Palma.\nLa portavoz del Grupo Mixto, Marta Higueras, ha adelantado que pedir\u00e1n a la presidencia de la comisi\u00f3n de Portavoz y Seguridad, a cargo de la concejala de M\u00e1s Madrid Amanda Romero, una sesi\u00f3n extraordinaria y urgente en la que comparezca el director de la Coordinaci\u00f3n de Alcald\u00eda, \u00c1ngel Carromero.\nHigueras ha definido a Carromero como \"mano derecha\" del alcalde, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, adem\u00e1s de apuntarle como \"en principio implicado en los hechos\", el presunto espionaje a la presidenta de la Comunidad, Isabel D\u00edaz Ayuso, a trav\u00e9s de fondos de la EMVS.\nEl Grupo Mixto tambi\u00e9n ha registrado una moci\u00f3n de urgencia de cara al Pleno del pr\u00f3ximo martes para poner en marcha una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n que ayude a aclarar los hechos.\nLa portavoz del Grupo Popular en el Congreso, Cuca Gamarra, ha expresado su apoyo en Twitter al presidente del PP tras las intervenciones de Isabel D\u00edaz Ayuso y de Teodoro Garc\u00eda Egea.\n\"En el PP la responsabilidad, lealtad y ejemplaridad deben guiar siempre la conducta dentro y fuera del partido, por respeto a nuestros votantes y a nuestros afiliados. Pablo Casado no lo ha tenido nunca f\u00e1cil, pero siempre se gu\u00eda por ellos, el resto debemos hacer lo mismo\".\nGamarra ha a\u00f1adido m\u00e1s tarde en televisi\u00f3n que \"cualquier ejercicio de deslealtad hacia el partido\" tiene que generar un \"an\u00e1lisis interno\" y se har\u00e1 mediante un expediente a Ayuso, en declaraciones a Cuatro, recogidas por Europa Press.\nLos consejeros de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo de la Comunidad de Madrid, Javier Fern\u00e1ndez-Lasquetty; Educaci\u00f3n, Universidades y Ciencia y portavoz del Gobierno regional, Enrique Ossorio; y Cultura y Turismo, Marta Rivera de la Cruz, han mostrado su apoyo este jueves a la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, a trav\u00e9s de las redes sociales y junto al hashtag #YoConAyuso.\nLasquetty ha puesto como 'foto de portada' de su perfil de Facebook una imagen de la presidenta con este hashtag, minutos despu\u00e9s de la comparecencia de la jefa del Ejecutivo madrile\u00f1o sobre el presunto espionaje sufrido desde la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo (EMVS) del Ayuntamiento de la capital.\nIU Madrid asegura que \"la guerra fratricida en el PP desvela la putrefacci\u00f3n del Gobierno de Ayuso\" y manifiesta \"su profundo rechazo y hartazgo de las pr\u00e1cticas del Partido Popular en materia de adjudicaciones, que casualmente, suelen recaer en amigos y familiares\".\n\"Tras conocerse la presunta implicaci\u00f3n del hermano de Ayuso como intermediario en un contrato de 1,5 millones de euros en la compra de mascarillas en plena pandemia\", la direcci\u00f3n de Izquierda Unida Madrid exige la dimisi\u00f3n de la presidenta regional as\u00ed como que una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n arroje luz sobre estos contratos\".\n\"En este caso, hablamos de un contrato de compra de mascarillas recay\u00f3 en un amigo de la familia de la presidenta Isabel D\u00edaz-Ayuso y del que se acusa al hermano de Ayuso de haber sido supuestamente, intermediario y cobrar una comisi\u00f3n por ello. Unas informaciones que maneja la direcci\u00f3n del PP nacional y que no ha presentado ante la Fiscal\u00eda tal y como deber\u00eda haberlo hecho\", ha indicado este martes la coalici\u00f3n de izquierdas en un comunicado.\nLa presidenta del PPN y vicesecretaria nacional de Organizaci\u00f3n del PP, Ana Beltr\u00e1n, ha afirmado este jueves, tras conocerse que el partido abre expediente informativo a Isabel D\u00edaz Ayuso tras las acusaciones a la direcci\u00f3n del PP, que \"nada ni nadie est\u00e1 por encima de la honorabilidad del partido\".\nEn su cuenta de Twitter, Ana Beltr\u00e1n ha destacado que el compromiso de Pablo Casado \"con la ejemplaridad\" es \"incuestionable\". \"Por eso muchos le seguimos cuando dio un paso adelante\", ha manifestado.\nLa direcci\u00f3n nacional del PP sostiene que \"todos\" los barones conoc\u00edan las sospechas sobre la concesi\u00f3n de contratos al entorno del hermano de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso.\nFuentes de la direcci\u00f3n nacional del PP sostienen que \"todos\" los barones conoc\u00edan el caso, aunque p\u00fablicamente dirigentes como Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o o Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco han pedido explicaciones tras saltar ayer la informaci\u00f3n sobre un presunto espionaje a D\u00edaz Ayuso a trav\u00e9s del Ayuntamiento de Madrid, que niegan tanto el alcalde de la capital, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, como G\u00e9nova.\nLa expresidenta de la Comunidad de Madrid Esperanza Aguirre ha pedido este jueves la dimisi\u00f3n del secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, por arrojar sospechas de corrupci\u00f3n sobre la jefa del ejecutivo madrile\u00f1o, Isabel D\u00edaz Ayuso.\n\"Cuando alguien acusa de algo, tiene que presentar pruebas\", ha sostenido Aguirre en declaraciones a Efe en Palma.\nLa expresidenta madrile\u00f1a ha defendido a D\u00edaz Ayuso, porque \"ha sido extraordinariamente leal al partido en todo momento, y al presidente\", Pablo Casado.\nEl presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha evitado este jueves comentar la crisis en el Partido Popular por un supuesto espionaje a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, y ha emplazado a su rueda de prensa del viernes en Bruselas al t\u00e9rmino de la cumbre UE-\u00c1frica.\nS\u00e1nchez ha conocido ya en la capital belga las declaraciones de Ayuso en las que ha atacado a la direcci\u00f3n nacional de su partido y a su presidente, Pablo Casado, por considerar que han maniobrado para desprestigiarla personal y pol\u00edticamente.\nEl jefe del Ejecutivo ha asistido a una reuni\u00f3n informal de l\u00edderes de la UE para analizar la situaci\u00f3n en Ucrania, y ha sido al t\u00e9rmino de ese encuentro y antes de la cumbre entre la Uni\u00f3n Europea y \u00c1frica cuando ha hecho unas declaraciones sobre ambas convocatorias.\nLa portavoz de Unidas Podemos en la Asamblea de Madrid, Carolina Alonso, ha avanzado este jueves que su partido estudiar\u00e1 medidas legales para conocer si en la Comunidad de Madrid se \"reparten contratos a dedo\" entre familiares.\nAs\u00ed lo ha trasladado Alonso en declaraciones a los periodistas en los pasillos de la C\u00e1mara regional, despu\u00e9s de que se haya conocido que se pidi\u00f3 a un despacho de detectives investigar al hermano de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, para intentar acreditar su mediaci\u00f3n en un contrato p\u00fablico.\nEl secretario general del Partido Popular, Teodoro Garc\u00eda Egea, tambi\u00e9n ha asegurado este jueves, tras anunciar la apertura de un expediente informativo a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, que la direcci\u00f3n del partido que encabeza Pablo Casado \"nunca\" se imagin\u00f3 un ataque \"tan cruel e injusto\" de alguien a qui\u00e9n le han dado \"todo\".\nEl enorme impacto que la guerra abierta entre Isabel D\u00edaz Ayuso y la direcci\u00f3n del PP a cuenta del supuesto de espionaje contra la presidenta madrile\u00f1a auspiciado desde G\u00e9nova ha contaminado las negociaciones del partido en Castilla y Le\u00f3n para la investidura de Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco.\nCuando todos los focos estaban puestos en los movimientos de Ma\u00f1ueco y el PP en busca de los votos necesarios para repetir al frente de la Junta y Vox se perfilaba como factor decisivo tras apostar por entrar en el ejecutivo auton\u00f3mico, el enfrentamiento entre Ayuso y la c\u00fapula de su partido trastoca cualquier escenario.\nTeodoro Garc\u00eda Egea tambi\u00e9n ha desvelado en su intervenci\u00f3n que el PP ha decidido abrir expediente informativo a Ayuso por un ataque a Casado que considera \"casi delictivo\". Adem\u00e1s, ha recalcado que ellos le apoyaron \"cuando nadie cre\u00eda en ella\". Adem\u00e1s, Egea ha recalcado que se puede tener buen resultado electoral, pero eso no exime de rectitud y lealtad.\nTeodoro Garc\u00eda Egea, secretario general del PP, ha asegurado en la rueda de prensa convocada para responder a las acusaciones de Ayuso tras el supuesto espionaje del PP que su funci\u00f3n es \"asegurar que esta organizaci\u00f3n est\u00e1 libre de toda sospecha\". \"En esta l\u00ednea he trabajado y seguir\u00e9 trabajando siempre por mi partido y por la gente que nos vota y forma parte de esto\".\nAs\u00ed, ha comentado que en septiembre del a\u00f1o pasado el PP recibi\u00f3 informaci\u00f3n de un supuesto cobro de comisiones en un contrato sanitario en beneficio del entorno de Ayuso. \"Tras esto, el presidente del partido, Pablo Casado, convoc\u00f3 a D\u00edaz Ayuso a una reuni\u00f3n para ponerle al corriente de los hechos ante lo que se comprometi\u00f3 a aclararlo de manera inmediata. Desde la absoluta confianza mi obligaci\u00f3n era cercionarme de la verdad, como he hecho siempre con todas las informaciones que he recibido\", ha asegurado. En ese punto, ha recalcado que pusieron en marcha el procedimiento e iniciaron una averiguaci\u00f3n interna. \"Es el protocolo habitual que se sigue en todos los casos. No hemos recibido ninguna aclaraci\u00f3n por parte de Ayuso\", ha sentenciado.\nLa portavoz de M\u00e1s Madrid en la Asamblea, M\u00f3nica Garc\u00eda, ha avanzado este jueves que \"ma\u00f1ana mismo\" acudir\u00e1n a la Fiscal\u00eda para que se investigue el hecho de por qu\u00e9 se pidi\u00f3 a un despacho de detectives investigar al hermano de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, para intentar acreditar su mediaci\u00f3n en un contrato p\u00fablico.\nLa presidenta ha cargado hoy duramente contra la Direcci\u00f3n Nacional del PP por fabricar \"presuntas corrupciones\" contra ella sin pruebas y ha exigido que se depuren responsabilidades.\nEl exministro de Justicia Rafael Catal\u00e1 fue quien avis\u00f3 a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, de que quer\u00edan investigar a su hermano para saber si tuvo algo que ver en la concesi\u00f3n de un contrato p\u00fablico sanitario, han confirmado fuentes 'populares'.\nAdem\u00e1s, el tambi\u00e9n exministro de Justicia Alberto Ruiz-Gallard\u00f3n fue el que inform\u00f3 al alcalde de la capital, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, de que al equipo de Ayuso le hab\u00eda llegado que dicha investigaci\u00f3n hab\u00eda sido impulsada desde la Empresa P\u00fablica de la Vivienda del Consistorio madrile\u00f1o. El exministro ejerci\u00f3 as\u00ed de interlocutor entre ambos dirigentes.\nUnidas Podemos ve a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, \"cada vez m\u00e1s cerca de seguir\" los \"pasos\" de los anteriores cuatro presidentes auton\u00f3micos del PP, todos ellos imputados o condenados por corrupci\u00f3n.\nFuentes del grupo confederal han comentado, despu\u00e9s de la comparecencia de Ayuso en la que neg\u00f3 cualquier irregularidad y acus\u00f3 a la direcci\u00f3n nacional del PP de tratarla de modo \"Injusto\" y \"cruel\", que \"las informaciones que estamos conociendo son muy graves y apuntan a un nuevo caso de corrupci\u00f3n del PP que no puede quedar impune\".\nEl presidente del PPdeG y de la Xunta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ha considerado que es \"inaudito e imperdonable\" si alguien encarg\u00f3 en el seno del PP investigar a otro miembro del partido porque \"no es normal\" que se recurra a estos m\u00e9todos.\nEl supuesto espionaje a D\u00edaz Ayuso, negado por la direcci\u00f3n nacional del PP, y las sospechas en G\u00e9nova sobre los contratos otorgados al hermano de la presidenta madrile\u00f1a sacuden al partido, abierto en canal por la guerra entre el equipo de Pablo Casado y el Gobierno madrile\u00f1o.\nEl PSOE asegur\u00f3 este jueves que es \"rotundamente falso\" que nadie del Palacio de la Moncloa diera ninguna informaci\u00f3n al Partido Popular sobre el contrato supuestamente irregular y que relaciona al hermano de la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, como ella ha llegado a afirmar.\n\"Es absolutamente falso que haya salido ninguna informaci\u00f3n desde La Moncloa\", respondi\u00f3 el secretario general del PSOE de Madrid, Juan Lobato, en la rueda de prensa que ofreci\u00f3 desde la sede federal del PSOE tras la comparecencia sin preguntas de Ayuso.\nSeg\u00fan el relato expuesto por la presidenta, el l\u00edder del PP le inform\u00f3 en septiembre que cre\u00eda que ese contrato sobre mascarillas que relaciona al hermano de Ayuso era ilegal y que hab\u00eda obtenido la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de La Moncloa.\nEl supuesto espionaje del PP al hermano de la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, para intentar acreditar el cobro de comisiones a cambio de contratos p\u00fablicos ha suscitado todo tipo de chanzas en las redes sociales por parte de diputados de distintos partidos, salvo del PP.\nAs\u00ed, el portavoz de Comprom\u00eds en el Congreso, Joan Baldov\u00ed, echa mano de 'Pepe Gotera y Otilio, chapuzas a domicilio' para acusar al PP de actuar internamente como esos personajes creados por el conocido dibujante de c\u00f3mics Francisco Ib\u00e1\u00f1ez.\n\"Pepe Gotera y Otilio, espionajes, corrupciones y chapuzas a domicilio\", ha escrito Baldov\u00ed en su perfil de Twitter nada m\u00e1s conocer las informaciones sobre la 'guerra' surgida entre el PP de Pablo Casado y el de Isabel D\u00edaz Ayuso.\nA Ib\u00e1\u00f1ez tambi\u00e9n le evoca el ex alcalde de San Sebasti\u00e1n y diputado del PSOE, Od\u00f3n Elorza, pero en su caso para recordar a los famosos detectives Mortadelo y Filem\u00f3n. \"Ante el enorme volumen de trabajo, el PP decide crear una agencia de espionaje\", ha comentado Elorza junto a una foto de ambos personajes de c\u00f3mic.\nEl portavoz de M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, ha afirmado que lo m\u00e1s grave de la crisis interna que vive el PP a ra\u00edz del presunto espionaje del PP a Isabel D\u00edaz Ayuso, es que lo pagan los ciudadanos: \"Esto lo estamos pagando todos nosotros\".\nEl supuesto espionaje, negado por la direcci\u00f3n nacional del PP, a Ayuso, y las sospechas en G\u00e9nova sobre los contratos otorgados al hermano de la presidenta madrile\u00f1a sacuden al PP, abierto en canal por la guerra entre el equipo de Pablo Casado y el gobierno madrile\u00f1o.\nEl secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha convocado una rueda de prensa a las 15.00 horas en la sede del partido para responder a las acusaciones de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, que ha asegurado que el entorno del l\u00edder del PP, Pablo Casado, ha buscado destruirla sin pruebas.\nEl Partido Popular ha enviado una convocatoria de prensa minutos despu\u00e9s de la comparecencia en la que la presidenta madrile\u00f1a ha acusado a la direcci\u00f3n de su partido de intentar acabar con ella al sembrar dudas sobre la adjudicaci\u00f3n de un contrato sanitario relacionado con su hermano.\nAyuso ha exigido a G\u00e9nova que pruebe el tr\u00e1fico de influencias y que ha habido un \"solo contrato irregular\" y ha exigido que se depuren responsabilidades.\nEl secretario general del PSOE Madrid, Juan Lobato, ha desmentido \"rotundamente\" que desde el Palacio de la Moncloa se filtrasen documentos al l\u00edder del PP, Pablo Casado, sobre las presuntas irregularidades en un contrato de 1,5 millones de euros relacionado con el hermano de Ayuso.\nAs\u00ed lo ha expresado este jueves el dirigente socialista en una rueda de prensa en la sede del partido, en la calle de Ferraz, despu\u00e9s de que la presidenta regional dijera que desde Moncloa se \"hab\u00eda filtrado\" un dossier.\nEl viceseretario general del PP-A, Toni Mart\u00edn, ha defendido este jueves que su partido en Andaluc\u00eda no puede \"perder el tiempo en nada que no sea\" cumplir el \"mandato\" ciudadano para que el \"cambio pol\u00edtico siga siendo una realidad\" en esta comunidad aut\u00f3noma.\nEn una atenci\u00f3n a medios en el Parlamento andaluz, el dirigente del PP-A se ha pronunciado as\u00ed a preguntas de los periodistas sobre el presunto espionaje a la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso (PP), con fondos p\u00fablicos municipales del Ayuntamiento de la capital espa\u00f1ola.\nLa ministra de Ciencia e Innovaci\u00f3n, Diana Morant, ha lamentado este jueves que el supuesto espionaje al hermano de Ayuso supone \"una mala imagen\" para Espa\u00f1a, pero ha pedido prudencia para conocer el alcance de las informaciones.\nLo ha dicho en declaraciones a los periodistas desde el Institut de Bioenginyeria de Catalunya (IBEC) de Barcelona, donde ha recalcado que \"Mala noticia para nuestro pa\u00eds que el PP de Casado siga siendo el viejo PP de siempre\", ha dicho Morant.\nEl l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, y el portavoz del PDeCAT en el Congreso, Ferr\u00e1n Bel, han denunciado el uso partidista de recursos p\u00fablicos en el caso del supuesto espionaje del PP a Ayuso.\nEn rueda de prensa en la C\u00e1mara Baja, Errej\u00f3n se ha mostrado preocupado porque el PP pague con \"dinero p\u00fablico, de los ciudadanos, sus guerras internas\", ya que de ser ciertos los contratos \"hechos a dedo, las comisiones o el espionaje\" se habr\u00eda pagado con dinero p\u00fablico.\nSe ha referido a las informaciones que apuntan a que D\u00edaz Ayuso, habr\u00eda otorgado contratos a una empresa de su entorno familiar, que la direcci\u00f3n del PP habr\u00eda espiado.\nPara Errej\u00f3n, lo ocurrido no es una cuesti\u00f3n interna de este partido, ya que afecta al erario de los madrile\u00f1os y muestra que es \"el mismo PP de siempre: de los espionajes, de los sobornos y de las comisiones\".\nHa precisado que esos supuestos contratos \"a dedo\" de productos sanitarios se hicieron durante la pandemia para una empresa del hermano de D\u00edaz-Ayuso, \"comisionista con 280.000 euros\", lo que habr\u00eda provocado \"el espionaje entre facciones\" del PP. Informa Efe\nLa presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha arremetido contra la direcci\u00f3n del PP tras airearse el presunto espionaje a su hermano para investigar su posible cobro de comisiones a cambio de contratos p\u00fablicos. \"Es muy doloroso que dirigentes de tu partido en lugar de respaldarte sean quienes te quieren destruir\", ha asegurado en una comparecencia sin preguntas en el Gobierno regional.\nLee la informaci\u00f3n completa de Marta Belver\nEl hermano de Ayuso, comercial de profesi\u00f3n, se encuentra en el epicentro de la trama. La mano derecha del alcalde Almeida tambi\u00e9n se encuentra salpicado por el nuevo esc\u00e1ndalo que sacude al PP.\nDescubre qui\u00e9n es qui\u00e9n en la trama de espionaje del PP a Ayuso, por Esteban Urreiztieta\n\"Espero que la direcci\u00f3n nacional del PP pruebe que yo no soy honrada\", ha dicho Ayuso, que ha afirmado que nunca imagin\u00f3 decir estas palabras de su propio partido y no de la oposici\u00f3n. \"Quisiera saber cu\u00e1ntos votos han conseguido para el PP los dirigentes que llevan meses atac\u00e1ndome\", ha subrayado.\nLa presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha defendido la legalidad del contrato sobre mascarillas del que, seg\u00fan el PP, se benefici\u00f3 su hermano. \"Mi hermano lleva 26 a\u00f1os trabajando como comercial en el sector sanitario, mucho antes de que yo entrara en pol\u00edtica, y animo a que alguien demuestre que yo me he movido para beneficiarlo a \u00e9l. No tendr\u00e1 ni una sola prueba\".\n\"Aunque sab\u00eda que estaban fabricando presuntas corrupciones para m\u00ed\", ha dicho, ha afirmado que no ha denunciado al partido por lealtad. \"Si hubiera querido perjudicar a mi partido habr\u00eda contado lo que sab\u00eda desde hace meses\", ha dicho, y ha pedido que se depuren responsabilidades.\nLa presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha comparecido ante los medios para hablar sobre el presunto caso de espionaje en el PP. Desde la Puerta del Sol, ha dicho: \"Aunque la vida pol\u00edtica est\u00e1 llena de sinsabores, nunca pude imaginar que la direcci\u00f3n de mi partido pudiera actuar de forma tan cruel contra m\u00ed\".\nAyuso ha se\u00f1alado directamente a Pablo Casado como origen de las informaciones sobre las presuntas irregularidades en el contrato del que su hermano podr\u00eda haberse beneficiado: \"Que la oposici\u00f3n me ataque es l\u00f3gico, pero que lo haga mi partido es insensato\", ha afirmado.\nM\u00e1s all\u00e1 del revuelo generalizado en las filas del PP, el supuesto caso de espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso, a trav\u00e9s de la Empresa Municipal de la Vivienda y Suelo (EMVS) del Ayuntamiento de Madrid ha abierto una crisis en el Gobierno municipal de los populares con Ciudadanos.\n\"Para que haya lealtad tiene que haber transparencia, que es lo que nosotros siempre hemos brindado como socios de Gobierno\", ha afirmado la vicealcaldesa de la capital, Bego\u00f1a Villac\u00eds, tras declarar que tuvo constancia de este caso \"por la prensa\" en la noche de ayer, entorno a las 22 horas, por las informaciones de EL MUNDO y que \"despu\u00e9s\" recibi\u00f3 la llamada de su socio, el alcalde Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida.\nLee la informaci\u00f3n completa de Pablo R. Roces\nEl alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha confirmado este jueves la informaci\u00f3n del diario EL MUNDO sobre la investigaci\u00f3n que el Ayuntamiento de Madrid realiz\u00f3 a un trabajador de la Empresa Municipal de la Vivienda y el Suelo (EMVS) y al detective al que supuestamente se encarg\u00f3 el espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso, por la relaci\u00f3n de su hermano con un contrato de urgencia durante el Estado de alarma para la adquisici\u00f3n de mascarillas.\n\"No se ha producido ning\u00fan encargo desde el Ayuntamiento de Madrid, todos los niegan tajantemente\", ha afirmado el primer edil, que ha apuntado que las primeras informaciones de este asunto le llegaron \"en torno al 15 de diciembre\" estando ya en conocimiento incluso de la presidenta regional.\nLee la informaci\u00f3n completa de Pablo Rodr\u00edguez Roces\nEl presidente del PP de Castilla y Le\u00f3n, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, ha evitado pronunciarse sobre el asunto del espionaje al hermano de Isabel D\u00edaz Ayuso, ya que, seg\u00fan ha asegurado en repetidas ocasiones, no tiene nada que decir sobre un tema que desconoce.\n\"Tengo suficiente con lo que tengo, espero que se aclare cuando antes y no tengo m\u00e1s que decir\", ha zanjado Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco a repetidas preguntas de los periodistas en una comparecencia de prensa en la que ha detallado el calendario de negociaci\u00f3n que va a poner en marcha a partir del lunes, 21 de febrero, para intentar formar \"cuanto antes\" un Gobierno \"s\u00f3lido, estable y en solitario\". Informa Europa Press\nEl l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, dijo este jueves que los madrile\u00f1os \"vuelven\" a ser \"rehenes\" de las \"guerras internas entre diferentes facciones del PP\", refiri\u00e9ndose a las informaciones que apuntan a un supuesto espionaje por parte de la direcci\u00f3n nacional del partido al entorno de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso.\nEn una rueda de prensa en el Congreso de los Diputados, Errej\u00f3n aclar\u00f3 que lo que est\u00e1 pasando en el PP no es solo una cuesti\u00f3n \"interna\" del partido sino que, \"de nuevo\", se trata \"presuntamente del uso de dinero p\u00fablico y de instituciones p\u00fablicas para las guerras internas del PP\". \"Esta pel\u00edcula la hemos visto y sabemos c\u00f3mo acaba\", avis\u00f3.\n\"\u00c9ste es el mismo PP de siempre, el de los supuesto contratos ilegales, de las supuestas comisiones y sobornos y de los espionajes\". Ante esto, pregunt\u00f3 por qu\u00e9 \"si G\u00e9nova ten\u00eda indicios de esto\" no lo puso en conocimiento de la justicia \"en lugar de contratar detectives o continuar con las pr\u00e1cticas mafiosas\". Informa Servimedia\nLos grupos parlamentarios de izquierda en la Asamblea de Madrid (M\u00e1s Madrid, PSOE y Unidas Podemos) han registrado este jueves una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n para analizar las posibles irregularidades en los contratos celebrados mediante la tramitaci\u00f3n de emergencia y relacionados con el Covid-19 en la Comunidad de Madrid.\nAs\u00ed lo han hecho los grupos despu\u00e9s tras el supuesto espionaje al hermano de Ayuso que se habr\u00eda acometido desde la Empresa Municipal de la Vivienda del Ayuntamiento de Madrid con el que intentar\u00edan acreditar el posible cobro de comisiones a cambio de contratos p\u00fablicos. Informa Europa Press\nLa portavoz del Ayuntamiento de Madrid, Inmaculada Sanz, ha asegurado este jueves que desde el Grupo Municipal Popular estar\u00e1n \"a favor de cualquier iniciativa que pueda contribuir a esclarecer\" el supuesto espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso y a su hermano.\nDurante la rueda de prensa posterior a la Junta de Gobierno, Sanz ha incidido en que \"por parte del Ayuntamiento no hay nada que ocultar\", por lo que \"estaremos a favor de cualquier iniciativa que se pueda plantear en este sentido por parte de los grupos\".\nSon varios los grupos municipales que han exigido al alcalde explicaciones sobre las informaciones publicadas en las \u00faltimas horas, como la portavoz municipal del PSOE, Mar Espinar, que asegur\u00f3 que llegar\u00e1n \"hasta el final\" para saber qu\u00e9 ha ocurrido. Informa Servimedia\nEl Grupo Municipal de Vox, capitaneado por Javier Ortega Smith, conf\u00eda en que sean \"veraces\" las palabras del alcalde, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, negando el presunto espionaje a Isabel D\u00edaz Ayuso, con fondos municipales y que el Ayuntamiento no est\u00e9 vinculado con una \"inmoral manipulaci\u00f3n pol\u00edtica\".\nEn un comunicado, Vox ha mostrado su \"preocupaci\u00f3n\" ante las informaciones aparecidas y conf\u00eda en que \"el Ayuntamiento no se encuentre vinculado, en modo alguno, con esta forma de inmoral manipulaci\u00f3n pol\u00edtica\".\n\"En el Grupo Municipal Vox seguiremos muy de cerca el desarrollo de los acontecimientos y noticias que puedan afectar a la honorabilidad y buen nombre del Ayuntamiento de Madrid\", ha concluido la formaci\u00f3n. Informa Europa Press\nLa direcci\u00f3n nacional del PP pidi\u00f3 explicaciones a la presidenta Isabel D\u00edaz Ayuso sobre las supuestas comisiones que su hermano Tom\u00e1s Ayuso habr\u00eda cobrado de contratos sanitarios de la Comunidad de Madrid, pero no acudi\u00f3 a la Fiscal\u00eda ni a la Justicia al no tener pruebas de las irregularidades.\nAs\u00ed lo se\u00f1alan a Efe fuentes de la direcci\u00f3n nacional del partido, que indican que de haber contado con esas evidencias tendr\u00edan que haber trasladado el caso a la Fiscal\u00eda.\nTras tener conocimiento sobre las sospechas, la direcci\u00f3n de Pablo Casado pidi\u00f3 explicaciones a Ayuso en una reuni\u00f3n mantenida en octubre del a\u00f1o pasado y le pidi\u00f3 adem\u00e1s documentaci\u00f3n para descartar cualquier tipo de irregularidades.\nDocumentaci\u00f3n que, a\u00f1aden las fuentes, todav\u00eda a d\u00eda de hoy Ayuso no ha hecho llegar a la sede nacional del PP, en la calle madrile\u00f1a de G\u00e9nova.\nEl portavoz del PP en la Asamblea, Alfonso Serrano, ha dicho este jueves que cree \"profundamente\" en \"la honestidad\" de la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, y de todo el Gobierno madrile\u00f1o y que no existe ning\u00fan motivo para investigarla, puesto que todos los contratos de la Comunidad de Madrid del periodo del Covid \"est\u00e1n publicados, son conocidos por los ciudadanos y por todos los grupos parlamentarios\".\nSobre las cuestiones que se han publicado en la noche de ayer -las presuntas irregularidades en un contrato de 1,5 millones de euros relacionado con el hermano de Ayuso y el supuesto espionaje llevado a cabo en el seno del PP a trav\u00e9s de la Empresa Municipal de la Vivienda y Suelo (EMVS) para investigar al entorno familiar de Ayuso-, Serrano ha indicado que le consta \"la veracidad de las mismas\" y entiende que son \"de gravedad\".\n\"Me consta que la presidenta act\u00faa en todo momento con lealtad, con responsabilidad y avisando lealmente, cuando tuvo conocimiento, al alcalde de la ciudad, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida\", ha asegurado el portavoz del PP en el Parlamento regional, en declaraciones a los periodistas. Informa Efe\nLa mafia genovesa ha querido poner los botes de crema de Cristina Cifuentes en el bolso de D\u00edaz Ayuso. Pero el sucio encargo fall\u00f3.\nLee la opini\u00f3n completa de Federico Jim\u00e9nez Losantos\nLa ex presidenta de la Comunidad de MadridCristina Cifuentes ha se\u00f1alado este jueves que el supuesto espionaje al hermano de Isabel D\u00edaz Ayuso, es algo \"tremendamente disparatado\" y \"perjudicial\" para la direcci\u00f3n nacional del Partido Popular en su conjunto y para la propia dirigente madrile\u00f1a.\nEn declaraciones a la Cope, recogidas por Europa Press, Cifuentes ha asegurado que esta pol\u00e9mica beneficia \u00fanicamente al presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez. \"Llevar\u00e1 todo el d\u00eda tocando las casta\u00f1uelas en la Moncloa en un momento en el que se acaba de producir una derrota sin paliativos del PSOE en Castilla y Le\u00f3n\", ha a\u00f1adido.\nHa lamentado que los pr\u00f3ximos d\u00edas solo se vaya a estar hablando de un supuesto espionaje, algo que, a su juicio, es \"tremendo\" porque \"esto aleja mucho m\u00e1s esa posibilidad de alternativa de cambio pol\u00edtico que much\u00edsimos miles de espa\u00f1oles quieren\".\nGuerra total entre G\u00e9nova e Isabel D\u00edaz Ayuso. La direcci\u00f3n nacional del PP sostiene que ha recibido informaciones, a las que otorga \"veracidad\" pero de las que no tiene soporte documental, que consistir\u00edan en que el hermano de Ayuso habr\u00eda ejercido como intermediario en la consecuci\u00f3n de un contrato de 1,5 millones de euros, adjudicado por el tr\u00e1mite de emergencia -sin concurso-, a una empresa que suministr\u00f3 mascarillas a la Consejer\u00eda de Sanidad.\nLee la informaci\u00f3n completa de \u00c1lvaro Carvajal\nLa coordinadora de Ciudadanos en Madrid y vicealcaldesa de la capital, Bego\u00f1a Villac\u00eds, ha aseverado este jueves que su Grupo Municipal no da por cerrada la investigaci\u00f3n sobre el posible espionaje con fondos de la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo (EMVS) a la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, y apunta que se investigar\u00e1 \"hasta las \u00faltimas consecuencias\" porque se ha dejado a Ciudadanos \"al margen\".\n\"Por supuesto vamos a apoyar la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n (propuesta por Recupera Madrid)\", ha manifestado ante los medios de comunicaci\u00f3n dos horas despu\u00e9s de la comparecencia del regidor, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, a quien ha reprochado que le comunicara los hechos \"al mismo tiempo que lo conoc\u00edan todos los madrile\u00f1os\", ayer sobre las 22 horas, algo que \"no ayuda a confiar\". \"Creo que esto se ha hecho muy mal. 'G\u00e9nova' y el PP tienen que poner un l\u00edmite\", ha subrayado.\nConsidera que \"el PP da por cerrada la investigaci\u00f3n porque lleva dos meses de ventaja\" y \"ha estado investigando estos hechos\". \"De inicio conf\u00edo en la palabra del alcalde pero quiero comprobar qu\u00e9 es lo que ha pasado, porque esto no ayuda a la confianza\", ha remachado a rengl\u00f3n seguido. Informa Europa Press\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/madrid/2022/02/17/620e39bdfc6c8358588b45be.html": {
        "title": "Ayuso acusa a Casado de intentar destruirla de forma \"cruel\" y defiende la \"legalidad\" del contrato de su hermano",
        "subtitle": "La presidenta madrile\u00f1a sostiene que la direcci\u00f3n nacional del PP ha intentado \"fabricar presuntas corrupciones\" contra ella y reta a G\u00e9nova a que demuestre sus acusaciones",
        "date": "2022-02-17 13:16:32",
        "author": "MARTA BELVER",
        "body": "La presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha acusado directamente al presidente del PP, Pablo Casado, de intentar destruirla de forma \"cruel\" tras conocerse el presunto espionaje a su hermano para investigar su posible cobro de una comisi\u00f3n por intermediar en un contrato p\u00fablico. Asimismo, ha defendido la \"legalidad\" de la operaci\u00f3n en cuesti\u00f3n en la que la Consejer\u00eda de Sanidad destin\u00f3 1,5 millones de euros a la compra de mascarillas durante la primera ola de la pandemia del coronavirus.\n\"Es muy doloroso que dirigentes de tu partido en lugar de respaldarte sean quienes te quieren destruir\", ha afirmado Ayuso con rostro muy serio en una breve comparecencia sin preguntas en la sede del Gobierno regional. En ella ha acusado a G\u00e9nova de tratar de \"fabricar presuntas corrupciones\" contra ella.\nFuentes de la direcci\u00f3n nacional del PP hab\u00edan afirmado previamente que tienen informaciones, a las que otorgan \"veracidad\" pero de las que no tiene soporte documental, de que el hermano de la presidenta madrile\u00f1a habr\u00eda ejercido como intermediario en la consecuci\u00f3n de un contrato de 1,5 millones de euros, adjudicado por el tr\u00e1mite de emergencia -sin concurso-, a una empresa que suministr\u00f3 mascarillas, por lo que habr\u00eda recibido una comisi\u00f3n de 286.000 euros.\n\"No puede haber nada m\u00e1s grave que acusar a alguien de la propia casa, con responsabilidades de Gobierno, de corrupci\u00f3n. Y hacerlo sin pruebas metiendo por medio a mi familia, que nada tiene que ver con pol\u00edtica\", ha afirmado Ayuso.\nAsimismo, la presidenta madrile\u00f1a ha retado a G\u00e9nova a que pruebe que ha obligado a hacer alg\u00fan contrato, que ha habido \"tr\u00e1fico de influencias\", \"un solo contrato irregular\" o que ella no es \"honrada\": \"Animo a que alguien demuestre que yo me he movido para beneficiar a mi hermano o a alguien de mi entorno personal como siempre se dice de manera maliciosa. No tendr\u00e1 nadie una sola prueba de corrupci\u00f3n por mi parte\".\n\"El que dirigentes del PP hayan actuado as\u00ed es un hecho grav\u00edsimo, que no he querido denunciar porque por encima de todo me importan Madrid y Espa\u00f1a, porque la situaci\u00f3n nacional es grav\u00edsima y porque el Gobierno de la Naci\u00f3n est\u00e1 destrozando este pa\u00eds y no debemos despistarnos\", ha defendido.\nAyuso atribuye este ataque al hecho de que quiere presentarse al Congreso del PP de Madrid, lo que ha tildado de \"insensato\". \"Yo s\u00f3lo quiero que de manera democr\u00e1tica se d\u00e9 la voz a los afiliados y se act\u00fae conforme a la ley, pues desde hace un a\u00f1o se est\u00e1 incumpliendo la Ley Org\u00e1nica de Partidos Pol\u00edticos en numerosos puntos\", ha a\u00f1adido.\nSeg\u00fan ha relatado Ayuso, desde hace varios meses algunos medios de comunicaci\u00f3n han venido denunciando que desde la c\u00fapula de su partido se estaba \"creando un dosier\" contra ella, vincul\u00e1ndola a \"alg\u00fan asunto de corrupci\u00f3n\", especialmente referido a su familia. Esas noticias, ha dicho, fueron objeto de \"ataques sin \u00e9xito\" en la Asamblea de Madrid, porque \"nadie concret\u00f3 ninguna acusaci\u00f3n\".\n\"La realidad es que, si dirigentes del PP quisieran aclarar alg\u00fan contrato, solo ten\u00edan que pedirlo, ya que todos est\u00e1n en el Portal de Transparencia [de la Comunidad de Madrid]. Por tanto, el hecho de preparar un dosier no era para buscar ninguna verdad, sino para desprestigiarme personal y pol\u00edticamente\", ha precisado.\nAyuso ha defendido que el contrato en el que intermedi\u00f3 su hermano -del que el servicio de prensa de Gobierno regional ha distribuido una copia- est\u00e1 firmado y promovido por un m\u00e9dico, que era el m\u00e1ximo responsable del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (Sermas), fiscalizado por la Intervenci\u00f3n General y llevado a daci\u00f3n de cuentas del Consejo de Gobierno: \"No hay nada ilegal\".\nSeg\u00fan la dirigente madrile\u00f1a, esta \"operaci\u00f3n\" contra ella es de abril de 2020, pero dice que ella se enter\u00f3 por Casado cuando en septiembre fue a su despacho para hablar de la situaci\u00f3n del partido. Para su \"sorpresa\", asegura\", el presidente del partido ten\u00eda \"conocimiento\" de la misma, que le dijo que el origen estaba en La Moncloa y \"pensaba que era ilegal\".\n\"Pregunt\u00e9 a mi hermano, quien me confirm\u00f3 que hab\u00eda mantenido relaciones comerciales con esa empresa y que todo era completamente legal. Que todo est\u00e1 presentado ante Hacienda, declarado y en A. Como hace cualquier comercial honrado \", ha explicado en su comparecencia. \"Mi hermano lleva trabajando como comercial en el sector sanitario 26 a\u00f1os, mucho antes de que yo entrara en pol\u00edtica, pero nunca le he ayudado para conseguir nada en su vida laboral\", ha a\u00f1adido.\nAdem\u00e1s, Ayuso ha se\u00f1alado que ha hablado esta ma\u00f1ana con el alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, que le ha negado que la Empresa Municipal de la Vivienda y Suelo (EMVS) intentara contratar los servicios de un investigador privado para que se hiciera con los movimientos de las cuentas corrientes de su hermano. Seg\u00fan ha dicho cree en sus palabras, porque en este tiempo los dos no han hecho otra cosa que \"trabajar juntos\" desde las dos administraciones.\n\"Me cuesta creer que hayamos luchado tanto para meternos ahora en movimientos absurdos como \u00e9ste, m\u00e1s propio de personas que no saben lo que es gestionar una administraci\u00f3n y andan de pasillo en pasillo sin responsabilidad alguna\", ha agregado la presidenta madrile\u00f1a.\nAyuso ha explicado que en las primeras semanas del pasado mes de diciembre \"corri\u00f3 el rumor\" de que \"se hab\u00edan contratado o intentado contratar los servicios de un investigador privado\", a quien ella no conoce y nunca ha hablado con \u00e9l. En ese momento, dice, hizo lo que \"leal y moralmente ten\u00eda que hacer\", hablar con Almeida para informarle: \"Me dijo que no sab\u00eda nada y que lo investigar\u00eda\".\n\"Por tanto, hace cerca de dos meses empec\u00e9 a conocer el rumor del intento de contratar a un investigador contra mi familia y contra m\u00ed desde la EMVS. A pesar de esto y de las continuas filtraciones de la direcci\u00f3n nacional del PP contra mi honorabilidad, algo que saben pr\u00e1cticamente todos los periodistas de este pa\u00eds pues se lo han ido contando uno a uno durante este tiempo, siempre he sido leal a mi casa, al PP, a la direcci\u00f3n nacional del PP y, desde luego, a las relaciones institucionales entre la Comunidad y el Ayuntamiento\", ha a\u00f1adido.\nY ha apostillado: \"Aunque sab\u00eda que estaban fabricando presuntas corrupciones contra m\u00ed, no he faltado a mi deber ni como presidenta de la Comunidad de Madrid, ni tampoco como militante del PP (...). Si hubiera querido atacar a mi partido, habr\u00eda contado todo lo que sab\u00eda desde hace meses. Pero no lo hice. Y as\u00ed he participado en m\u00edtines, hasta en siete actos en la campa\u00f1a de Castilla y Le\u00f3n y en otras tantas entrevistas, intervenciones...\".\n\"Ahora que ya se sabe p\u00fablicamente y que ellos lo admiten pido que se depuren responsabilidades tanto en el partido nacional como en el partido regional. Mientras, yo tengo que seguir trabajando por la Comunidad de Madrid, porque me debo a los madrile\u00f1os. Hace tan s\u00f3lo nueve meses me dieron su respaldo por casi mayor\u00eda absoluta y es mucho lo que esperan de mi Gobierno\", ha apostillado Ayuso.\nSeg\u00fan la presidenta madrile\u00f1a, podr\u00e1 \"cometer errores, pero no ilegalidades\" y ha asegurado que \"no encontrar\u00e1n una sola muestra de haber beneficiado a nadie\", y menos a su familia, \"a la que est\u00e1n haciendo sufrir m\u00e1s de lo que cualquiera podr\u00eda aguantar\": \"A ellos les pido disculpas porque mi vocaci\u00f3n pol\u00edtica ha mermado su calidad de vida desde hace varios a\u00f1os\".\n\"He devuelto mi compromiso con Pablo Casado, pasando de los 22 esca\u00f1os que nos daban las encuestas en enero de 2019 a la mayor\u00eda absoluta que estoy convencida, tenemos hoy. No cabe mayor ejemplo de lealtad a mi casa. Quisiera saber cu\u00e1ntos votos han conseguido para el PP todos aquellos que llevan meses dedicados a atacarme a m\u00ed\", ha concluido.\n\"Nunca pens\u00e9 que la direcci\u00f3n de mi partido iba a ser tan cruel\"\n\"Que me ataque la direcci\u00f3n de mi partido es insensato\"\n\"Dirigentes del PP estaban elaborando un dossier contra m\u00ed, vinculado a mi familia\"\n\"Si dirigentes del PP quer\u00edan aclarar alg\u00fan contrato s\u00f3lo ten\u00edan que pedirlo\"\n\"No quieren la verdad, sino perjudicarme pol\u00edticamente\"\n\"Ni mi Gobierno ni yo hemos intervenido para adjudicar un contrato\"\n\"Mi hermano lleva 26 a\u00f1os trabajando de comercial en el \u00e1rea sanitaria\"\n\"Nadie lograr\u00e1 ni una sola prueba de corrupci\u00f3n por mi parte\"\n\"Andan de pasillo en pasillo sin gestionar nada\"\n\"Quisiera saber cu\u00e1ntos votos para el PP han conseguido ellos\"\n\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/17/620e2fa621efa08c378b45c7.html": {
        "title": "G\u00e9nova acusa a Ayuso de corrupci\u00f3n y culpa a su jefe de Gabinete: \"Miguel \u00c1ngel ha estrellado el avi\u00f3n\"",
        "subtitle": "El Ejecutivo madrile\u00f1o se siente \"at\u00f3nito\" por el hecho de que su propio partido est\u00e9 colocando \"rumores ap\u00f3crifos\" con \"el objetivo de echar\" a la presidenta",
        "date": "2022-02-17 11:54:27",
        "author": "\u00c1LVARO CARVAJAL",
        "body": "Guerra total entre G\u00e9nova e Isabel D\u00edaz Ayuso. La direcci\u00f3n nacional del PP sostiene que ha recibido informaciones, a las que otorga \"veracidad\" pero de las que no tiene soporte documental, que consistir\u00edan en que el hermano de la presidenta madrile\u00f1a habr\u00eda ejercido como intermediario en la consecuci\u00f3n de un contrato de 1,5 millones de euros, adjudicado por el tr\u00e1mite de emergencia -sin concurso-, a una empresa que suministr\u00f3 mascarillas a la Consejer\u00eda de Sanidad.\nPor esta mediaci\u00f3n, Tom\u00e1s D\u00edaz Ayuso habr\u00eda percibido, seg\u00fan la acusaci\u00f3n que impulsa G\u00e9nova, una comisi\u00f3n de 286.000 euros que la compa\u00f1\u00eda Priviet Sportive habr\u00eda declarado a Hacienda a trav\u00e9s del modelo 347 -proveedores-.\nFuentes del Ejecutivo madrile\u00f1o responden que no tienen \"noticia\" de estos hechos, y argumentan que el hermano de Ayuso \"lleva 26 a\u00f1os ejerciendo como proveedor de servicios sanitarios\".\nEn este contexto, EL MUNDO ha desvelado que un detective avis\u00f3 a Ayuso de que le pidieron espiar a su familia desde una empresa municipal del Ayuntamiento de Madrid. El encargo que recibi\u00f3 buscaba obtener datos fiscales y bancarios del hermano de la presidenta de la Comunidad de Madrid.\nAnte las informaciones llegadas a la direcci\u00f3n nacional del PP sobre esa contrataci\u00f3n en la que el hermano de Ayuso fue intermediario, el secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, mantuvo una reuni\u00f3n a primeros de octubre de 2021 con la l\u00edder madrile\u00f1a a la que convoc\u00f3 para pedirle explicaciones por un \"supuesto trato de favor a su hermano\".\nSeg\u00fan la versi\u00f3n de G\u00e9nova, la presidenta de la Comunidad de Madrid habr\u00eda respondido defendiendo la legalidad del contrato de su hermano con la empresa adjudicataria y emplazaba a su partido a hablar con su hermano. Pero la respuesta fue que ellos quer\u00edan comprobar con los \"papeles\" que todo era \"legal\".\nEn cambio, seg\u00fan la Puerta Sol, sede de la Comunidad de Madrid, en ese encuentro Garc\u00eda Egea habr\u00eda utilizado esas supuestas informaciones para arrinconar a Ayuso y reclamarle que se retirase de la carrera por presidir el PP de Madrid, por la que mantiene un duro enfrentamiento pol\u00edtico con Pablo Casado.\nDespu\u00e9s de esa reuni\u00f3n, fuentes de G\u00e9nova afirman que Ayuso habr\u00eda iniciado una estrategia de hostigamiento hacia la direcci\u00f3n nacional que incluy\u00f3 el bloqueo en Whatsapp de algunos dirigentes del PP como el propio secretario general de la formaci\u00f3n, as\u00ed como el redoblar la presi\u00f3n sobre Casado para exigir la convocatoria \"cuanto antes\" del congreso del PP madrile\u00f1o.\nLa direcci\u00f3n nacional del PP acusa abiertamente al jefe de Gabinete de Ayuso, Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez, de haber urdido \"un montaje\" de un supuesto espionaje a Ayuso para desviar la atenci\u00f3n de un \"caso de corrupci\u00f3n\": \"Miguel \u00c1ngel ha estrellado el avi\u00f3n\" y \"est\u00e1 destrozando el partido\".\nDesde entonces, dicen fuentes de G\u00e9nova, Rodr\u00edguez habr\u00eda puesto \"la maquinaria en marcha\" para acusar a la direcci\u00f3n nacional del PP de montar una \"gestapillo\" y unas \"cremas\", en referencia a casos de espionaje en el pasado en el seno del PP madrile\u00f1o a la mano derecha de Alberto Ruiz-Gallard\u00f3n, Manuel Cobo; y de fuego amigo para destruir la carrera pol\u00edtica de Cristina Cifuentes. Pero esas \"cremas\", dicen estas fuentes, \"existen\", aunque no tiene pruebas documentales y, por ello, no han acudido a la Fiscal\u00eda.\nEntre tanto, el Ejecutivo madrile\u00f1o se siente \"at\u00f3nito\" por el hecho de que su propio partido est\u00e9 colocando \"rumores ap\u00f3crifos\" con \"el objetivo de echar a Isabel D\u00edaz Ayuso\".\nEn una primera valoraci\u00f3n, la presidenta madrile\u00f1a ha dicho en la Asamblea de Madrid que \"pueden mirar todo lo que quieran\" pero que no van a encontrar \"nada\". \"Unos y otros, como no han podido ir contra m\u00ed, no han podido acabar conmigo por m\u00e1s que lo intenten y me est\u00e1n haciendo pagar tener ahora 65 esca\u00f1os, ya que no lo pueden conseguir atentando contra m\u00ed van contra lo m\u00e1s importante que tiene una persona, que es su familia\", ha dicho.\nEn medio de esta guerra cruzada, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o ha reclamado una \"explicaci\u00f3n precisa\" sobre el supuesto espionaje a Ayuso. \"La noticias tiene contenidos tan rocambolescos, tan sorprendentes, que requieren una explicaci\u00f3n\", ha dicho el presidente de Galicia y uno de los principales barones del PP.\nEn una entrevista en Onda Cero, ha lamentado que este tipo de cuestiones son \"bastante desagradables\" y ha sido tajante en decir que \"merece explicaci\u00f3n sin duda y no una explicaci\u00f3n banal, sino una explicaci\u00f3n precisa\".\nDe igual modo, el presidente en funciones de Castilla y Le\u00f3n, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, ha pedido tambi\u00e9n que \"se aclare cuanto antes\" todo lo que rodea este caso, del que ha dicho que no tiene m\u00e1s que decir porque \"suficiente tiene \u00e9l con lo que tiene\" ahora con el escenario postelectoral.\nPor su parte, Juanma Moreno se ha desentendido de toda esta guerra. \"No me interesa otra cosa que no sea Andaluc\u00eda, no me interesa ning\u00fan ruido que haya, no me interesa ninguna cosa que sea ajena a mi tierra, todo lo dem\u00e1s no me importa\", ha dicho el presidente andaluz.\n\"El que tenga pruebas que las saque y las podremos valorar\", ha dicho por su parte el presidente del PP de Arag\u00f3n, Jorge Azc\u00f3n, quien ha advertido de que este caso \"tendr\u00e1 efectos para quien mienta\". No obstante, ha defendido que el desmentido de G\u00e9nova sobre el espionaje es \"muy l\u00f3gico\".\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/internacional/2022/02/17/620de5c0f2c0a3001e4b8ea0-directo.html": {
        "title": "Ucrania y Rusia, \u00faltima hora del conflicto | La UE, \"muy preocupada por los fuertes bombardeos en la frontera\" mientras Biden avisa de riesgo de invasi\u00f3n \"en d\u00edas\"",
        "subtitle": "Mosc\u00fa acusa a Kiev de negarse abiertamente a cumplir los acuerdos de Minsk",
        "date": "2022-02-17 18:55:19",
        "author": "ISABEL VELLOSO",
        "body": "Josep Borrell, Alto representante de la UE para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad ha dicho este jueves que \"ha empezado el bombardeo\" en el este de Ucrania. El presidente de Estados Unidos, Joe Biden, insiste en que la amenaza de invasi\u00f3n de Ucrania por parte de Rusia es \"muy alta\" y apunt\u00f3 la posibilidad de que se produzca en \"unos d\u00edas\".  Por su parte, la ONU califica la situaci\u00f3n de \"extremadamente peligrosa\" y urge a todas las partes a resolver las tensiones a trav\u00e9s de la diplomacia.\nUcrania y separatistas prorrusos se han intercambiado acusaciones de iniciar ataques armados en un distrito oriental de Lugansk en medio de las denuncias de Occidente de que Rusia busca un pretexto para invadir a su vecino, tal y como ha verbalizado la canciller brit\u00e1nica al acusar a Mosc\u00fa de provocar \"pretextos para una invasi\u00f3n de Ucrania\". \"Los proyectiles impactaron en un jard\u00edn de infancia\", en localidad de Stanitsia-Luganska, y al parecer resultaron heridos dos profesores.\nEl anuncio del Kremlin del repliegue de tropas a sus cuartelesno es cre\u00edble para Estados Unidos, la OTAN y Occidente. De hecho, la administraci\u00f3n Biden dice haber \"confirmado que en los \u00faltimos d\u00edas, Rusia ha aumentado su presencia a lo largo de la frontera con Ucrania con hasta 7.000 soldados en una fecha tan reciente como hoy\", dijo un alto cargo. Rusia \"se moviliza para la guerra\", dijo.\nMientras tanto, los esfuerzos diplom\u00e1ticos y las reuniones de alto nivel contin\u00faan con el fin de evitar el conflicto armado.\nReino Unido advirti\u00f3 el jueves que un reconocimiento formal por parte de Mosc\u00fa de las zonas separatistas prorrusas del este de Ucrania constituir\u00eda un \"nuevo ataque contra la soberan\u00eda y la integridad territorial\" de la exrep\u00fablica sovi\u00e9tica.\nSi el presidente Vladimir Putin acepta el pedido del Parlamento ruso de otorgar ese reconocimiento, eso significar\u00eda igualmente que Rusia prefiri\u00f3 \"la v\u00eda de la confrontaci\u00f3n a la del di\u00e1logo\" para desactivar las tensiones en torno a Ucrania, afirm\u00f3 en un comunicado la secretaria del Foreing Office, Liz Truss, informa Afp.\nEl jefe de la diplomacia estadounidense, Antony Blinken, asegur\u00f3 este jueves ante el Consejo de Seguridad de la ONU que los planes de Rusia para invadir Ucrania incluyen la toma de Kiev y anunci\u00f3 que ha propuesto una reuni\u00f3n al ministro ruso de Exteriores, Sergu\u00e9i Lavrov, para tratar de rebajar la tensi\u00f3n.\nBlinken, que viaj\u00f3 a \u00faltima hora a Nueva York para participar en una reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad sobre la crisis en Ucrania, reiter\u00f3 la idea de que Mosc\u00fa tiene previsto atacar Ucrania en los pr\u00f3ximos d\u00edas y que, para ello, buscar\u00e1 un \"pretexto\" que justifique su intervenci\u00f3n.\nSeg\u00fan asegur\u00f3, ello podr\u00eda incluir un falso atentando terrorista, un supuesto descubrimiento de fosas comunes o incluso un ataque real o ficticio con armas qu\u00edmicas.\n\"Rusia podr\u00eda describir este acontecimiento como una limpieza \u00e9tnica o un genocidio, mof\u00e1ndose de un concepto que en esta c\u00e1mara no nos tomamos a la ligera\", dijo ante el Consejo de Seguridad, informa\nEl n\u00famero de explosiones registradas durante la pasada noche en el este de Ucrania se ha rebajado en las \u00faltimas horas, lo que podr\u00eda apuntar a una reducci\u00f3n de la tensi\u00f3n, seg\u00fan dijo este jueves ante la ONU el jefe de la Misi\u00f3n Especial de Observaci\u00f3n de la OSCE en la zona, Yasar Halit Cevik.\nEn un discurso por videoconferencia ante el Consejo de Seguridad, Cevik se\u00f1al\u00f3 que entre la tarde del mi\u00e9rcoles y las 11 de la ma\u00f1ana del jueves (hora local) se registraron 500 explosiones cerca de la l\u00ednea de contacto que separa a las tropas del Gobierno ucraniano y a los separatistas prorrusos que controlan parte del pa\u00eds.\nA partir de esa hora, los observadores han notificado unas treinta explosiones, por lo que se cree que \"la tensi\u00f3n podr\u00eda estar rebaj\u00e1ndose\", se\u00f1al\u00f3 el representante de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE), informa Efe.\nChina acus\u00f3 el jueves a Estados Unidos, aunque sin nombrarle, de alimentar la tensi\u00f3n en torno a Ucrania, producida, seg\u00fan Pek\u00edn, por la ampliaci\u00f3n de la OTAN que \"va en contra de nuestra \u00e9poca\", en el marco de una reuni\u00f3n del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas en Nueva York.\nPek\u00edn apela a \"todas las partes afectadas\" a que \"impere la raz\u00f3n y tiendan hacia una soluci\u00f3n pol\u00edtica y se abstengan de cualquier acto que pueda exacerbar las tensiones o alimentar la crisis\", declar\u00f3 el embajador chino ante la ONU, Zhang Jun.\n\"Nada ocurre sin una raz\u00f3n. La ampliaci\u00f3n de la OTAN es algo que no se puede obviar en las tensiones con Ucrania. La expansi\u00f3n constante de la OTAN, en la estela de la Guerra Fr\u00eda, va contra nuestra \u00e9poca\", que deber\u00eda tender a \"preservar la seguridad com\u00fan\", agreg\u00f3 el diplom\u00e1tico chino.\n\"La seguridad nacional no puede garantizarse mediante la ampliaci\u00f3n de un bloque militar. Esto se aplica tanto a Europa como a otras regiones del mundo\", asegur\u00f3 Zhang Jun, informa Afp\nLos jefes de Estado y de Gobierno de la Uni\u00f3n Europea estudiaron este jueves el paquete de sanciones que est\u00e1n preparando contra Rusia si ataca Ucrania, al tiempo que aument\u00f3 su preocupaci\u00f3n por las informaciones de que hoy se han producido nuevos enfrentamientos en la regi\u00f3n del Donb\u00e1s.\n\"Ciertamente, estamos m\u00e1s preocupados\", dijo el alto representante de la UE para Asuntos Exteriores, Josep Borrell, al t\u00e9rmino del encuentro que mantuvieron hoy los l\u00edderes europeos para discutir sobre los \u00faltimos acontecimientos en torno a la crisis con Mosc\u00fa. El jefe de la diplomacia europea se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que \"no tenemos evidencias\" de que el Kremlin haya retirado parte de sus tropas en la frontera ucraniana y asegur\u00f3, por contra, que \"han empezado los bombardeos\", en el este de Ucrania.\nEl presidente de Ucrania, Volod\u00edmir Zelenski, inform\u00f3 hoy al presidente del Consejo Europeo, Charles Michel, de un bombardeo provocativo perpetrado por los separatistas prorrusos que afect\u00f3 a un jard\u00edn de infancia y una escuela, en el este del pa\u00eds, mientras estos acusaron a su vez al gobierno ucraniano de haber violado el alto el fuego en el este del pa\u00eds.\nEl gobierno brit\u00e1nico anunci\u00f3 el jueves que dejar\u00e1 de emitir de inmediato las conocidas como \"visas de oro\" destinadas a ricos inversores, en un momento en que Londres endurece su postura hacia la entrada de dinero ruso en plena crisis ucraniana.\nEl objetivo de esta medida es hacer frente a las \"finanzas il\u00edcitas\", afirm\u00f3 en un tuit la ministra de Relaciones Exteriores, Liz Truss. \"Este tipo de actividad nefasta, incluida la que estamos viendo por parte de Rusia en este momento, no tiene cabida en el Reino Unido\", a\u00f1adi\u00f3.\nCreadas en 2008, estas visas est\u00e1n reservadas a los inversores con al menos 2 millones de libras (2,7 millones de d\u00f3lares, 2,4 millones de euros) que deseen establecerse en el Reino Unido, informa Afp.\nUcrania no oculta ya su negativa a cumplir los acuerdos de Minsk para solucionar el conflicto en el este del pa\u00eds, declar\u00f3 hoy el viceministro de Exteriores de Rusia, Sergu\u00e9i Vershinin, despu\u00e9s de que el presidente ucraniano, Volod\u00edmir Zelenski, calificara de \"mediocre\" este documento.\n\"Lamentablemente, siete a\u00f1os despu\u00e9s (de firmado el acuerdo), tenemos cada vez m\u00e1s motivos para considerar que nuestros vecinos ucranianos no tienen entre sus planes cumplir con los acuerdos de Minsk. Ya lo dicen abiertamente\", asever\u00f3 el diplom\u00e1tico ruso.\nEste jueves, Zelenski afirm\u00f3 en una entrevista a RBC-Ukraina que la redacci\u00f3n de los Acuerdos de Minsk es \"mediocre\" y pon\u00eda al pa\u00eds \"en una condici\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil y vulnerable\", por lo cual era dif\u00edcil aceptarlos, aunque no descart\u00f3 la disposici\u00f3n a conversar sobre un nuevo acuerdo.\nVershinin subray\u00f3 que los pol\u00edticos ucranianos que rechazan este documento, \"tratan de asentar en Occidente la opini\u00f3n de que los Acuerdos de Minsk contradicen los intereses de Ucrania\".\n\"Otra excusa habitual que el supuesto incumplimiento de los Acuerdos de Minsk por parte de Rusia. Aunque es evidente que este enfoque no se sustenta, que ya en los Acuerdos de Minsk no se menciona Rusia\" como parte del conflicto\", explic\u00f3.\nEl diplom\u00e1tico ruso lament\u00f3 que \"ni un solo de los puntos del Acuerdo ha sido cumplido a cabalidad por Ucrania, comenzando por el primer punto: el cese al fuego\".\nUna declaraci\u00f3n que coincide con la intensificaci\u00f3n del conflicto entre el Ej\u00e9rcito de Ucrania y las milicias separatistas prorrusas en el este del pa\u00eds que se observa desde la madrugada de este jueves y ha sido denunciada por ambas partes, informa Efe.\nEl jefe de la diplomacia estadounidense, Antony Blinken, urgi\u00f3 este jueves a Rusia a que no recurra a la guerra y haga una declaraci\u00f3n de que no tiene intenci\u00f3n de invadir Ucrania.\nSi busca la paz, \"el gobierno ruso debe anunciar hoy (...) que Rusia no invadir\u00e1 Ucrania\", dijo Blinken en el Consejo de Seguridad de la ONU, donde propuso al ministro de Relaciones Exteriores ruso, Sergu\u00e9i Lavrov una reuni\u00f3n la \"semana pr\u00f3xima\" en Europa para analizar la crisis de Ucrania, informa Efe.\n\"Estoy aqu\u00ed hoy no para empezar una guerra, sino para prevenir una\", dijo Blinken. \"El gobierno ruso puede anunciar hoy\" que \"Rusia no va a invadir Ucrania, decirlo claramente, decirlo al mundo entero y despu\u00e9s demostrarlo devolviendo sus soldados, sus carros, sus aviones a los cuarteles y hangares y enviando sus diplom\u00e1ticos a la mesa de negociaci\u00f3n\", zanj\u00f3.\n\"En los pr\u00f3ximos d\u00edas, el mundo recordar\u00e1 este compromiso o el rechazo a hacerlo\". \"Nuestras informaciones muestran claramente que\" las fuerzas rusas en las fronteras ucranianas, \"incluidas fuerzas terrestres y aviones, se preparan para lanzar un ataque contra Ucrania en los pr\u00f3ximos d\u00edas\", dijo Blinken, informa Afp.\nEl Reino Unido, Polonia y Ucrania firmaron este jueves un memorando de cooperaci\u00f3n para reforzar los lazos entre los tres pa\u00edses y hacer frente \"juntos\" a los \"agresores\" que amenazan la \"libertad en Europa\".\nEn un comunicado conjunto, las partes recordaron que \"cada Estado europeo\" es libre para elegir sus \"pol\u00edticas de seguridad\", lo que incluye \"tratados de alianzas\", al tiempo que subrayaron que ning\u00fan pa\u00eds puede considerar \"alguna parte de Europa\" como su \"esfera de influencia\".\nEl texto se\u00f1al\u00f3 que Londres y Varsovia \"seguir\u00e1n ofreciendo apoyo\" a Kiev ante \"la continua agresi\u00f3n rusa\", con un \"compromiso total\" para defender la \"soberan\u00eda, independencia e integridad territorial\" de Ucrania, informa Efe.\nLa ONU advirti\u00f3 este jueves de que la situaci\u00f3n en torno a Ucrania es \"extremadamente peligrosa\" y urgi\u00f3 a todas las partes a resolver las tensiones a trav\u00e9s de la diplomacia, sobre todo tras las informaciones sobre choques armados en el este del pa\u00eds en las \u00faltimas horas.\n\"Abundan las especulaciones y las acusaciones en torno a un posible conflicto militar. Independientemente de lo que uno crea sobre la perspectiva de tal confrontaci\u00f3n, la realidad es que la situaci\u00f3n actual es extremadamente peligrosa\", declar\u00f3 la responsable de Asuntos Pol\u00edticos de la Organizaci\u00f3n, Rosemary DiCarlo.\nDiCarlo insisti\u00f3 en que \"no hay alternativa a la diplomacia\" y subray\u00f3 que todos los pa\u00edses tienen que cumplir con la Carta de Naciones Unidas, evitando las amenazas o el uso de la fuerza contra la \"integridad territorial o la independencia pol\u00edtica de cualquier Estado\", informa Efe.\nUcrania \"no necesita\" soldados extranjeros aliados en su territorio para hacerle frente a Rusia, que despleg\u00f3 m\u00e1s de 100.000 militares en sus fronteras, declar\u00f3 este jueves el presidente ucraniano, Volodimir Zelenski.\n\"No necesitamos militares con bandera extranjera en nuestro territorio\", afirm\u00f3 en una entrevista con el portal RBK-Ukraina, agregando que no quiere \"darle una raz\u00f3n m\u00e1s\" a Rusia para intervenir, informa Afp.\nRusia afirm\u00f3 que \"no hay, ni se planea\" una invasi\u00f3n de Ucrania, y acus\u00f3 a Estados Unidos y sus aliados de responsabilizar a Mosc\u00fa de la escalada de tensi\u00f3n para presionar y devaluar las propuestas rusas de garant\u00edas de seguridad.\n\"No hay ni se planea ninguna 'invasi\u00f3n de Ucrania' de lo que desde el oto\u00f1o del a\u00f1o pasado hablan a nivel oficial Estados Unidos y sus aliados. Por eso las afirmaciones sobre la 'responsabilidad de Rusia por la escalada' solo se puede ver como una forma de presionar y devaluar las propuestas rusas de garant\u00edas de seguridad\", se\u00f1ala Rusia en su respuesta a EEUU sobre las garant\u00edas de seguridad que exige, informa Efe.\nbsi/cae/vh\nRusia se ver\u00e1 obligada a reaccionar a trav\u00e9s de medidas \"t\u00e9cnico-militares\" en caso de que no haya disposici\u00f3n por parte de EEUU a negociar garant\u00edas de seguridad en Europa, advirti\u00f3 este jueves el Ministerio de Exteriores ruso.\n\"En caso de ausencia de disposici\u00f3n de la parte estadounidense a negociar garant\u00edas firmes y legalmente vinculantes para garantizar nuestra seguridad por parte de los Estados Unidos y sus aliados, Rusia se ver\u00e1 obligada a reaccionar, tambi\u00e9n mediante la implementaci\u00f3n de medidas de naturaleza t\u00e9cnico-militar\", afirma Rusia.\nEsta advertencia la hace Rusia en la carta que entreg\u00f3 este jueves a EEUU con su reacci\u00f3n a las respuestas estadounidenses a sus demandas de seguridad en Europa para frenar la futura expansi\u00f3n de la OTAN hacia las fronteras rusas, y que fue publicada en la cuenta de Telegram de la diplomacia rusa.\nLa carta con la respuesta rusa fue entregada al embajador estadounidense en Mosc\u00fa, John Sullivan, quien acudi\u00f3 hoy a la sede del Ministerio de Exteriores de Rusia, informa Efe.\nEl presidente de Estados Unidos, Joe Biden, consider\u00f3 hoy que la amenaza de invasi\u00f3n de Ucrania por parte de Rusia es \"muy alta\" y apunt\u00f3 la posibilidad de que se produzca en \"unos d\u00edas\".\nEn declaraciones a la prensa en la Casa Blanca antes de partir de viaje al estado de Ohio, Biden a\u00f1adi\u00f3 en cualquier caso que \"a\u00fan es posible\" una soluci\u00f3n por la v\u00eda diplom\u00e1tica, informa Efe.\nEl alto representante de la Uni\u00f3n Europea para Asuntos Exteriores, Josep Borrell, asegur\u00f3 este jueves que \"ha empezado el bombardeo en algunas partes de la frontera\" del este de Ucrania, pero manifest\u00f3 que los pa\u00edses de la UE no aprobar\u00e1n las sanciones contra Rusia hasta que \"el nivel de intensidad de la agresi\u00f3n lo requiera\".\n\"Hemos tenido noticias sobre una retirada de tropas (rusas), pero no hay evidencia de eso\", dijo Borrell tras una reuni\u00f3n de los jefes de Estado y de Gobierno de la UE para tratar la tensi\u00f3n en torno a Ucrania, en la que no adoptaron ninguna decisi\u00f3n, informa Efe.\n\"De lo que tenemos evidencia y estamos muy preocupados es sobre el aumento de los combates y fuertes bombardeos en algunas partes de la frontera, exactamente la parte que yo visit\u00e9 a principios de enero\", dijo Borrell, en relaci\u00f3n a la visita que realiz\u00f3 a la l\u00ednea de contacto en el este de Ucrania.\nEl jefe de la diplomacia europea dijo tambi\u00e9n que \"en las \u00faltimas horas\" han notado \"mucha desinformaci\u00f3n por parte de Rusia para crear una atm\u00f3sfera de ataques contra rusos en esta parte de Ucrania\". \"Y si a eso a\u00f1adimos que la Duma (la C\u00e1mara baja rusa) ha votado pedirle al presidente (Vlad\u00edmir) Putin reconocer la independencia\" de las regiones separatistas de Donetsk y Lugansk, \"todo el paquete aumenta nuestras preocupaciones\", apunt\u00f3.\n\"Ciertamente, estamos mucho m\u00e1s preocupados\", dijo Borrell.\nRusia \"expuls\u00f3\" n\u00famero dos de la embajada estadounidense en Mosc\u00fa, Bart Gorman, dijo el jueves el Departamento de Estado, que denunci\u00f3 una \"escalada\" en la crisis por Ucrania. \"Llamamos a Rusia a terminar con las expulsiones sin fundamento de diplom\u00e1ticos estadounidenses\" y \"estudiamos nuestra respuesta\", dijo a la AFP un portavoz del Departamento de Estado, informa Afp.\nEl primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, acus\u00f3 el jueves a Rusia de querer \"desacreditar\" a Kiev para justificar una invasi\u00f3n, despu\u00e9s de que una escuela infantil fuera alcanzada por un ob\u00fas en el este de Ucrania, escenario de un conflicto con separatistas rusos.\n\"Una escuela infantil fue bombardeada en lo que consideramos una operaci\u00f3n (...) concebida para desacreditar a los ucranianos, concebida como un pretexto, una provocaci\u00f3n falaciosa que justifique una acci\u00f3n rusa\", afirm\u00f3 durante una visita a una base militar en Inglaterra, informa Afp.\nLa jefa de la diplomacia brit\u00e1nica, Liz Truss, ya hab\u00eda acusado este jueves a Mosc\u00fa de provocar \"pretextos para una invasi\u00f3n de Ucrania\", mientras el ej\u00e9rcito ucraniano y los separatistas prorrusos se acusaban mutuamente de bombardeos en el este del pa\u00eds\nEl presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, resalt\u00f3 este jueves la \"absoluta unanimidad\" que qued\u00f3 patente este jueves entre los socios de la Uni\u00f3n Europea en la respuesta que hay que dar a la situaci\u00f3n que est\u00e1 viviendo Ucrania ante las amenazas de Rusia.\nS\u00e1nchez particip\u00f3 en la reuni\u00f3n informal de l\u00edderes europeos que hubo en Bruselas antes de la cumbre UE-\u00c1frica para analizar la evoluci\u00f3n de los acontecimientos en Ucrania.\nEn declaraciones posteriores a los periodistas hizo hincapi\u00e9 en que en ese encuentro hubo una \"absoluta unanimidad\" en respaldar las acciones que se est\u00e1n desarrollando tanto por parte de la UE como de la OTAN, informa Efe.\nEl presidente de la Rep\u00fablica Checa, Milos Zeman, considera que la alerta lanzada por EEUU sobre una invasi\u00f3n rusa de Ucrania, en la que se dio como fecha el mi\u00e9rcoles 16 de febrero, ha sido otro \"patinazo\" de los servicios de inteligencia estadounidenses.\n\"En cuanto a los servicios secretos estadounidenses, es su tercer patinazo. El primero fue en Irak, donde no se encontraron armas de destrucci\u00f3n masiva. El segundo fue en Afganist\u00e1n, cuando afirmaron que los talibanes nunca conquistar\u00edan Kabul. Y el tercero es ahora\", declar\u00f3 Zeman hoy en una entrevista al diario generalista \"Dnes\".\nEl pol\u00edtico socialdem\u00f3crata no cree que la retirada de las tropas rusas de la zona, algo anunciado por Mosc\u00fa y que Washington cuestiona, tenga que ver con la revelaci\u00f3n de la fecha del ataque a Ucrania, informa Efe.\nEl proceso de adhesi\u00f3n de Ucrania a la OTAN, en el centro de la crisis con Rusia, \"no evoluciona\", lament\u00f3 este jueves el presidente ucraniano, Volodimir Zelenski.\n\"Como pa\u00eds, deseamos adherirnos a la OTAN, llevamos a\u00f1os acerc\u00e1ndonos a eso. Pero el proceso no evoluciona\", lament\u00f3 el mandatario en declaraciones al diario alem\u00e1n Bild.\nPara \u00e9l, \"existen causas y razones para ello\" y \"Rusia no es la \u00fanica que se opone a la adhesi\u00f3n de Ucrania\". \"Algunos miembros de la OTAN tambi\u00e9n apoyan a Mosc\u00fa en esta posici\u00f3n. Eso es un secreto a voces\", subray\u00f3, reacio -seg\u00fan el diario- a especificar a qu\u00e9 pa\u00edses se refer\u00eda, con la esperanza de que acaben por apoyar a Kiev.\n\"No tenemos una vida f\u00e1cil con esos vecinos y no queremos tomar riesgos ni [entrar en] conflictos diplom\u00e1ticos\", a\u00f1adi\u00f3 Zelenski, informa Afp.\nRusia volvi\u00f3 hoy a negarse a participar en una nueva reuni\u00f3n convocada a petici\u00f3n de Ucrania por la OSCE para ma\u00f1ana con los 57 estados miembros de la organizaci\u00f3n para que informe sobre sus actividades militares cerca de las fronteras con el pa\u00eds vecino.\n\"Ya presentamos a la Representaci\u00f3n Permanente de Ucrania y a la Presidencia polaca de turno de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) una nota oficial para informarles de que todas las actividades efectuadas por las Fuerzas Armadas Rusas relacionadas con el movimiento de unidades militares se llevan a cabo como parte del entrenamiento de combate y no requieren notificaciones\", se\u00f1al\u00f3 la agencia TASS un representante del Ministerio de Exteriores ruso, recoge Efe.\nEl jefe de la delegaci\u00f3n rusa en las negociaciones de Viena sobre Seguridad Militar y Control de Armas, Konstantin Gavr\u00edlov, se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que los intentos de los pa\u00edses B\u00e1lticos y de Ucrania de utilizar el 16.3 del Documento de Viena para convocar una reuni\u00f3n de todos los Estados participantes sobre actividades militares inusuales \"no tienen fundamento\".\nLa jefa de la diplomacia brit\u00e1nica, Liz Truss, acus\u00f3 este jueves a Mosc\u00fa de provocar \"pretextos para una invasi\u00f3n de Ucrania\", mientras el ej\u00e9rcito ucraniano y los separatistas prorrusos se acusaban mutuamente de bombardeos en el este del pa\u00eds, informa Afp.\n\"Los informes sobre la inusual actividad militar ucraniana en Donbass son un intento descarado del gobierno ruso de fabricar pretextos para una invasi\u00f3n\", dijo Truss, que est\u00e1 de visita en Kiev, en Twitter.\nLa ministra de Exteriores del Reino Unido, Liz Truss, viajar\u00e1 esta semana Ucrania, Polonia y Alemania, en una gira diplom\u00e1tica con la que Londres aspira a intensificar sus esfuerzos por \"liderar la oposici\u00f3n internacional a la agresi\u00f3n rusa\" en el este de Europa, informa Efe.\nTruss prev\u00e9 reunirse con sus hom\u00f3logos ucraniano -Dmitro Kuleba- y polaco -Zbigniew Rau- para \"demostrar el apoyo un\u00e1nime a la soberan\u00eda de Ucrania\" entre los pa\u00edses europeos, seg\u00fan avanz\u00f3 en un comunicado el Foreign Office, que no ofreci\u00f3 detalles sobre esos encuentros.\nLa ministra pronunciar\u00e1 un discurso en Kiev en el que \"llamar\u00e1 a las naciones a respetar la soberan\u00eda de las dem\u00e1s y cumplir con sus compromisos\", indic\u00f3 el Ministerio de Exteriores.\nEl s\u00e1bado, la ministra asistir\u00e1 a la Conferencia de Seguridad de M\u00fanich, en la que estrechar\u00e1 lazos con los aliados estrat\u00e9gicos del Reino Unido, informa Efe.\nLos ejercicios conjuntos de las fuerzas militares \"Uni\u00f3n Coraje-2022\" de Rusia y Bielorrusia se celebran hasta el 20 de febrero con el objetivo de trabajar en las tareas de \"detener y repeler la agresi\u00f3n externa\" durante una operaci\u00f3n defensiva, as\u00ed como \"contrarrestar el terrorismo y proteger los intereses del Estado de la Uni\u00f3n\", dijo el Ministerio de Defensa ruso, informa Efe.\nEn Bielorrusia, la celebraci\u00f3n de las maniobras conjuntas se calific\u00f3 como una respuesta a la \"continua militarizaci\u00f3n\" de los pa\u00edses europeos. El presidente de Bielorrusia, Alexander Lukashenko, permiti\u00f3 el reconocimiento de la independencia de las autoproclamadas Rep\u00fablicas Populares de Donetsk y Luhansk (RPD y RPL) por parte de Minsk.\nEl presidente bielorruso, Alexander Lukashenko, muy cercano a Mosc\u00fa, ha dicho este jueves que \"si no hay amenazas contra Bielorrusia no habr\u00e1 necesidad de armas nucleares en 100 a\u00f1os\" despu\u00e9s de asegurar que que su pa\u00eds estar\u00eda dispuesto a recibir \"armas nucleares\" en caso de sentirse amenazado por los pa\u00edses occidentales, en un momento de tensi\u00f3n en la frontera entre Rusia y Ucrania, informa Afp.\nBielorrusia, al igual que otras antiguas rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas, renunci\u00f3 a las armas nucleares desplegadas en su territorio y, bajo presi\u00f3n de Estados Unidos, acept\u00f3 restituirlas a Rusia tras la disoluci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, en 1991.\nLa Constituci\u00f3n bielorrusa preve\u00eda que el pa\u00eds fuera una zona libre de armas nucleares. Pero este art\u00edculo fue modificado en la nueva versi\u00f3n propuesta por Lukashenko, que ser\u00e1 sometida a refer\u00e9ndum el pr\u00f3ximo 27 de febrero.\nEn la nueva Constituci\u00f3n no se descarta el despliegue de armas nucleares rusas en Bielorrusia, pa\u00eds fronterizo con Ucrania y Polonia.\nLukashenko viajar\u00e1 ma\u00f1ana viernes a Mosc\u00fa para reunirse con su hom\u00f3logo ruso Vladimir Putin.\nEl presidente bielourruso, en el poder desde 1994, fue reelegido en 2020 en unos comicios muy criticados que provocaron multitudinarias protestas duramente reprimidas. El refer\u00e9ndum de finales de febrero abrir\u00e1 la puerta para que permanezca en el poder hasta 2035.\nRusia afirm\u00f3 hoy que el retorno a sus cuarteles permanentes de las tropas que participaron en ejercicios militares en regiones pr\u00f3ximas a Ucrania no se efect\u00faa en un solo d\u00eda, y rechaz\u00f3 como infundadas las acusaciones sobre el env\u00edo de nuevas fuerzas hacia la frontera ruso-ucraniana.\n\"Este proceso (de retirada) ya ha comenzado. Hemos visto informaciones e im\u00e1genes del regreso de las tropas ofrecidas por el Ministerio de Defensa\", dijo el portavoz del Kremlin, Dmitri Peskov, en su rueda de prensa telef\u00f3nica diaria, recoge Efe.\nRecord\u00f3 que el titular de esa cartera, Sergu\u00e9i Shoig\u00fa, inform\u00f3 al presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, de que los ejercicios est\u00e1n llegando a su t\u00e9rmino y que a su conclusi\u00f3n los militares regresar\u00e1n a los lugares de emplazamiento habitual.\nPeskov explic\u00f3 que se trata de un proceso que lleva tiempo, por cuanto la conformaci\u00f3n de la agrupaci\u00f3n de tropas creada para los ejercicios \"llev\u00f3 semanas y es imposible retirarlas a sus cuarteles permanentes en un d\u00eda\".\nEl presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, participa este jueves en la reuni\u00f3n informal de l\u00edderes de la UE para analizar la situaci\u00f3n de Ucrania, donde prev\u00e9 defender que se mantenga en todo momento la apuesta por el di\u00e1logo, la diplomacia y la disuasi\u00f3n.\nLos jefes de Estado y de Gobierno de la UE estaban citados este jueves y viernes en Bruselas para asistir a una cumbre con los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Africana.\nPero la situaci\u00f3n en Ucrania ha provocado que los l\u00edderes europeos se re\u00fanan de forma previa en un encuentro informal para analizar la evoluci\u00f3n de los acontecimientos y los movimientos de Rusia.\nFuentes del Gobierno han se\u00f1alado a Efe que S\u00e1nchez va a seguir apostando por la v\u00eda diplom\u00e1tica y el di\u00e1logo para resolver la crisis.\nEl ej\u00e9rcito de Ucrania denuncia que los prorrusos han herido a dos profesores tras disparar contra una guarder\u00eda. Aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa de Xavier Col\u00e1s, corresponsal de EL MUNDO en Mosc\u00fa.\nUn fot\u00f3grafo de Reuters en la ciudad de Kadiivka, en la zona ucraniana de Luhansk, controlada por los rebeldes, escuch\u00f3 el sonido de algunos disparos de artiller\u00eda desde la carretera de pero no fue capaz ampliar el incidente, enter las acusaciones entre ambas partes de violaci\u00f3n del alta el fuego.\nLos separatistas acusaron a las fuerzas de las autoridades de Kiev de abrir fuego en su territorio en cuatro ocasiones en las \u00faltimas 24 horas. Kiev acus\u00f3 a los rebeldes de haber disparado proyectiles, algunos de los cuales impactaron en un jard\u00edn de infancia, causando una conmoci\u00f3n a dos civiles, informa la agencia de noticias.\nUna fuente diplom\u00e1tica mencion\u00f3 que una misi\u00f3n de monitoreo de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) hab\u00eda registrado una serie de incidentes de bombardeo a lo largo de la carretera de contacto en las primeras horas del jueves.\nDesde que un alto el fuego de 2015 puso fin a la lucha principal en la batalla separatista, la OSCE ha informado habitualmente de docenas de violaciones del alto el fuego cada d\u00eda, con importantes bombardeos o enfrentamientos que provocan accidentes o muertes varias veces al mes.\nLa autoproclamada Rep\u00fablica Popular de Luhansk, considerada una de las dos zonas insurgentes, mencion\u00f3 que las fuerzas ucranianas hab\u00edan utilizado morteros, lanzagranadas y una ametralladora en 4 incidentes separados el jueves.\nRefiri\u00e9ndose a los rebeldes, la marina ucraniana mencion\u00f3: \"Con especial cinismo, las tropas de ocupaci\u00f3n rusas bombardearon el pueblo de Stanytsa Lugansk en la zona de Luhansk. Como resultado del uso de armas de artiller\u00eda pesada por parte de los terroristas, los proyectiles alcanzaron la construcci\u00f3n del jard\u00edn de infancia. Seg\u00fan la informaci\u00f3n preliminar, dos civiles sufrieron una conmoci\u00f3n por los proyectiles\".\nLa OTAN: \"Esto no es una broma o un asunto ligero. Este es un verdadero desaf\u00edo para la estabilidad de Europa\"\nEl ministro de Defensa del Reino Unido, Ben Wallace, advirti\u00f3 este jueves que la OTAN se toma \"muy en serio\" la amenaza que representa Rusia, y por ello la alianza militar transatl\u00e1ntica seguir\u00e1 reforzando su flanco oriental.\n\"Nos tomamos muy en serio c\u00f3mo vamos a enfrentar la amenaza que actualmente se presenta tanto ante Ucrania como potencialmente para nuestra seguridad\", dijo Wallace en Bruselas antes de un di\u00e1logo de ministros de Defensa de la OTAN con sus hom\u00f3logos de Ucrania y Georgia, informa Afp.\n\"Esto no es una broma o un asunto ligero. Este es un verdadero desaf\u00edo para la estabilidad de Europa. Y una de las formas en que podemos asegurarnos de que no haya un desborde de la situaci\u00f3n o una escalada es brindar resiliencia a nuestros socios en la OTAN. Es lo que todos estamos haciendo\", apunt\u00f3.\nLa alianza militar pidi\u00f3 el mi\u00e9rcoles a sus comandantes militares la preparaci\u00f3n de planes para el env\u00edo de m\u00e1s fuerzas a los pa\u00edses asociados en el Este de Europa, en medio de la continua tensi\u00f3n por los temores occidentales de una invasi\u00f3n rusa a Ucrania.\nEl presidente bielorruso, Alexander Lukashenko, muy cercano a Mosc\u00fa, afirm\u00f3 el jueves que su pa\u00eds estar\u00eda dispuesto a recibir \"armas nucleares\" en caso de sentirse amenazado por los pa\u00edses occidentales, en un momento de tensi\u00f3n en la frontera entre Rusia y Ucrania.\n\"Si es necesario, si estos pasos est\u00fapidos y sin ning\u00fan sentido son tomados por nuestros rivales y opositores, desplegaremos no solo armas nucleares sino armas supernucleares, armamento prometedor, con el fin de defender nuestro territorio\", declar\u00f3 Lukashenko, informa Afp de la prensa local.\nEl alto representante de la Uni\u00f3n Europea (UE) para Asuntos Exteriores, Josep Borrell, subray\u00f3 este jueves la unidad transatl\u00e1ntica a la hora de mostrar apoyo a la soberan\u00eda e integridad territorial de Ucrania frente a Rusia.\n\"Es otra ocasi\u00f3n para mostrar la fuerte unidad transatl\u00e1ntica y la cooperaci\u00f3n entre la UE y la OTAN, especialmente en unos d\u00edas problem\u00e1ticos en los que afrontamos las amenazas de Rusia en la frontera europea\", indic\u00f3 Borrell a la prensa a su llegada a un encuentro de ministros aliados de Defensa, que concluye hoy en Bruselas, informa Efe.\nEl jefe de la diplomacia comunitaria dej\u00f3 claro que respaldan a Ucrania y que \"estamos en contra de la vuelta de las esferas de influencia en Europa\".\n\"Apoyamos la unidad transatl\u00e1ntica, que se ha demostrado con las cartas que hemos coordinado para responder a las misivas rusas, junto al secretario (general de la OTAN, Jens) Stoltenberg\", dijo en referencia a las misivas enviadas por la Alianza y la UE a Mosc\u00fa en respuesta a los mensajes en los que ped\u00eda un posicionamiento de cada pa\u00eds ante la crisis ucraniana.\n\"Y esperamos que juntos podamos hacer frente a las amenazas rusas en contra de Ucrania\", concluy\u00f3.\nEl secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, dijo que unos 30.000 soldados, cazas, misiles Iskander y sistemas de defensa a\u00e9rea S-400 participan en las maniobras, que calific\u00f3 como el \"mayor\" despliegue militar en Bielorrusia desde la Guerra Fr\u00eda.\nEl jefe de la diplomacia bielorrusa en una rueda de prensa en Minsk, seg\u00fan informa Efe de la agencia estatal BELTA, dijo que as maniobras no violan ning\u00fan acuerdo o documento internacional.\nEl presidente de Bielorrusia, Alexandr Lukashenko, afirm\u00f3 hoy que este viernes decidir\u00e1 con su hom\u00f3logo ruso, Vlad\u00edmir Putin, sobre la retirada de los soldados rusos que participan en los ejercicios militares conjuntos en territorio bielorruso, incluido en el sur, lim\u00edtrofe con Ucrania.\n\"Como decidamos ma\u00f1ana as\u00ed ser\u00e1\", se\u00f1al\u00f3 escuetamente durante la inspecci\u00f3n de las maniobras \"Determinaci\u00f3n aliada-2022\" en el campamento de entrenamiento de Osipovichi, al sur de Minsk, seg\u00fan la agencia oficial bielorrusa, BELTA, informa Efe.\nLos ejercicios militares conjuntos entre Rusia y Bielorrusia finalizar\u00e1n el pr\u00f3ximo d\u00eda 20.\nEl Kremlin confirm\u00f3 ayer que la reuni\u00f3n entre ambos mandatarios tendr\u00e1 lugar ma\u00f1ana en Mosc\u00fa y que los dos l\u00edderes dar\u00e1n posteriormente declaraciones.\nTanto Rusia como Bielorrusia han afirmado que las tropas ser\u00e1n retiradas a sus guarniciones permanentes una vez concluidas las maniobras.\nEl gobierno ruso afirm\u00f3 este jueves que continuaba su retirada militar de Crimea, pen\u00ednsula ucraniana anexionada, donde el despliegue de tropas de Mosc\u00fa alimentaba los miedos a una invasi\u00f3n.\n\"Las unidades del distrito federal del Sur que terminaron su participaci\u00f3n en maniobras t\u00e1cticas en las bases de la pen\u00ednsula de Crimea est\u00e1n volviendo a sus bases en tren\", dijo el ministerio de Defensa ruso a agencias de prensa, informa Afp..\nLa televisi\u00f3n local mostr\u00f3 un tren cargado con camiones militares que atravesaba el puente que une Crimea con el territorio ruso.\nParalelamente, el ministerio de Defensa tambi\u00e9n anunci\u00f3 que algunas unidades de tanques estaban regresando a sus bases tras haber participado en maniobras militares.\nUn tren militar con equipos de unidades de blindados del distrito militar del Oeste \"empez\u00f3 a dirigirse a sus bases permanentes tras haber terminado unos ejercicios en los campos de entrenamiento\", explic\u00f3 el ministerio en un comunicado.\nNo se precis\u00f3 ni de d\u00f3nde partieron los tanques ni ad\u00f3nde se dirig\u00edan. Solo se especific\u00f3 que los equipos eran conducidos a \"unos 1.000 kil\u00f3metros de distancia\".\nLos pa\u00edses occidentales aseguran que no ven que estas declaraciones se est\u00e9n traduciendo en hechos y denuncian incluso que Rusia est\u00e1 desplegando m\u00e1s efectivos militares en la zona.\nEspa\u00f1a tiene programados este jueves un total de seis vuelos con Ucrania, seg\u00fan han confirmado a Europa Press fuentes del gestor aeroportuario Aena, que cifra en un total de 62 los vuelos previstos con ese pa\u00eds a lo largo de la semana.\nDurante este jueves los aeropuertos de Aena tienen programados un total de seis vuelos con Ucrania (tres salidas y tres llegadas). Desde el aeropuerto Josep Tarradellas Barcelona-El Prat est\u00e1n previsto un total de cuatro vuelos (2+2) y desde Alicante-Elche Miguel Hern\u00e1ndez, otros dos vuelos(1+1).\nRusia transmitir\u00e1 hoy a EEUU su reacci\u00f3n a la respuesta estadounidense a las demandas de seguridad planteadas por Mosc\u00fa, seg\u00fan declar\u00f3 el ministro de Asuntos Exteriores de Rusia, Sergu\u00e9i Lavrov, informa Efe.\n\"Hoy enviaremos esa carta a la parte estadounidense\", dijo Lavrov en una rueda de prensa conjunta con su hom\u00f3logo italiano, Luigi Di Maio.\nLavrov agreg\u00f3 que el contenido de la carta rusa se har\u00e1 p\u00fablico.\nNuevas im\u00e1genes por sat\u00e9lite siguen mostrando una mayor actividad militar en Bielorrusia, Crimea y el oeste de Rusia, desmintiendo las afirmaciones de Mosc\u00fa de que estaba retirando tropas de la frontera con Ucrania. Estados Unidos ha dicho que Rusia ha aumentado su presencia en la frontera con Ucrania en \"hasta 7.000 soldados\", algunos de los cuales llegaron el mi\u00e9rcoles.\nLas im\u00e1genes de sat\u00e9lite de alta resoluci\u00f3n de Maxar filmadas en las \u00faltimas 48 horas muestran un nuevo puente militar de pontones a menos de seis kil\u00f3metros de la frontera entre Bielorrusia y Ucrania, y el despliegue de tropas y equipos blindados en Crimea y el oeste de Rusia. Tambi\u00e9n se captaron unidades de artiller\u00eda autopropulsada realizando entrenamientos en Bielorrusia en las im\u00e1genes de sat\u00e9lite compartidas por la empresa privada estadounidense, seg\u00fan informa la televisi\u00f3n de Nueva Delhi NDTV.\nLas im\u00e1genes tambi\u00e9n muestran el despliegue de helic\u00f3pteros de ataque terrestre en lugares avanzados de Bielorrusia. En las \u00faltimas im\u00e1genes de sat\u00e9lite compartidas por Maxar tambi\u00e9n se aprecia un nuevo y gran hospital de campa\u00f1a.\nLas nuevas im\u00e1genes de sat\u00e9lite, captadas por una empresa privada estadounidense, mostraban una \"significativa\" tropa y unidades de fuerzas terrestres que hab\u00edan sido desplegadas recientemente en un aer\u00f3dromo de Bielorrusia y que part\u00edan de sus puestos.\nLas zonas en las que Rusia ha incrementado sus fuerzas se encuentran principalmente en el norte y el noreste de Ucrania. Tambi\u00e9n incluye una gran base a\u00e9rea al sureste de Ucrania y en Crimea, que fue anexionada por Rusia en 2014.\nEl petr\u00f3leo recuper\u00f3 parte de su ca\u00edda de m\u00e1s del 2% en el comercio asi\u00e1tico este jueves despu\u00e9s de que los rebeldes respaldados por Rusia en el este de Ucrania acusaran a las fuerzas gubernamentales de Kiev de bombardear su territorio con morteros.\nEl crudo estadounidense West Texas Intermediate (WTI) bajaba un 0,7% a 92,98 d\u00f3lares el barril a las 0422 GMT, despu\u00e9s de haber ca\u00eddo m\u00e1s de un 2% anteriormente.\nEl crudo Brent bajaba un 0,6% a 94,2 d\u00f3lares a las 0420 GMT, despu\u00e9s de haber ca\u00eddo antes m\u00e1s de un 2%.\nLos rebeldes apoyados por Rusia en el este de Ucrania dijeron que las fuerzas del gobierno de Kiev utilizaron el jueves morteros para atacar su territorio, en violaci\u00f3n de los acuerdos destinados a poner fin al conflicto, informa Reuters de la agencia de noticias estatal rusa RIA.\nRusia anuncia que hay unidades de blindados que participaron en las maniobras militares regresando a sus bases desde frontera con Ucrania, en un momento en que los pa\u00edses occidentales temen una ofensiva militar de Mosc\u00fa contra Ucrania, informa Afp.\nUn tren militar que transportaba, entre otras cosas, material militar de las unidades acorazadas del Distrito Militar Occidental \"parti\u00f3 hacia su base de despliegue permanente tras la finalizaci\u00f3n de las maniobras previstas\", inform\u00f3 el Ministerio de Defensa ruso en un comunicado. Sin embargo, no se indic\u00f3 de d\u00f3nde partieron los veh\u00edculos blindados ni a d\u00f3nde llegaron.\nEl pulso entre Rusia y los pa\u00edses occidentales puede llegar a durar \"meses\", advirti\u00f3 este jueves la ministra de Relaciones Exteriores brit\u00e1nica, Liz Truss, al destacar que no hay se\u00f1ales de la retirada de tropas anunciada por el Kremlin.\n\"No debemos dejarnos llevar por una falsa sensaci\u00f3n de seguridadpor la afirmaci\u00f3n de Rusia de que algunas tropas est\u00e1n volviendo a sus cuarteles, cuando en realidad la acumulaci\u00f3n militar rusa no muestra signos de desaceleraci\u00f3n\", escribi\u00f3 la ministra en un art\u00edculo publicado por el diario The Telegraph, recogido por Afp.\nRusia \"puede alargar esto mucho m\u00e1s en una descarada estratagema para pasar semanas -o incluso meses- subvirtiendo a Ucrania y desafiando la unidad occidental\", escribi\u00f3.\nPor su parte, el jefe de la inteligencia militar brit\u00e1nica, el general Jim Hockenhull, declar\u00f3 en la noche del mi\u00e9rcoles que \"contrariamente a sus afirmaciones, Rusia sigue aumentando sus capacidades militares cerca de Ucrania\".\n\"Esto incluye veh\u00edculos blindados adicionales, helic\u00f3pteros y un hospital de campa\u00f1a que se dirigen hacia las fronteras de Ucrania. Rusia cuenta con el volumen militar necesario para llevar a cabo una invasi\u00f3n de Ucrania\", afirm\u00f3 Hockenhull.\nLas afirmaciones sobre los bombardeos se hicieron en un comunicado emitido por representantes de la autoproclamada Rep\u00fablica Popular de Luhansk, informa Reuters.\nEn \u00e9l se afirmaba que las fuerzas ucranianas hab\u00edan utilizado morteros, lanzagranadas y una ametralladora en cuatro incidentes distintos este jueves.\n\"Las fuerzas armadas de Ucrania han violado burdamente el r\u00e9gimen de alto el fuego, utilizando armas pesadas, que, seg\u00fan los acuerdos de Minsk, deben ser retiradas\", dijeron los separatistas en un comunicado.\nLas agencias de inteligencia de Estados Unidos dijeron este mes que cre\u00edan que Rusia podr\u00eda fabricar un pretexto para una invasi\u00f3n de Ucrania, posiblemente produciendo videos que muestren un ataque escenificado. Rusia lo descart\u00f3.\nLos separatistas respaldados por Rusia en el este de Ucrania acusaron este jueves a las fuerzas gubernamentales de abrir fuego en su territorio cuatro veces en las \u00faltimas 24 horas y dijeron que estaban tratando de establecer si alguien hab\u00eda resultado herido o muerto, informa Reuters.\nNo estaba claro de inmediato la gravedad de los incidentes y no hubo una reacci\u00f3n inmediata de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE), que ha estado supervisando la situaci\u00f3n en el este de Ucrania, pero ha retirado a algunos de sus observadores en los \u00faltimos d\u00edas.\nEl ej\u00e9rcito ucraniano neg\u00f3 las acusaciones de los separatistas de que las tropas gubernamentales hab\u00edan atacado, diciendo que fueron los rebeldes quienes bombardearon a los militares ucranianos.\nEste tipo de incidentes se han producido muchas veces en los \u00faltimos ocho a\u00f1os, pero este enfrentamiento se produce despu\u00e9s de que Rusia haya concentrado m\u00e1s de 100.000 soldados cerca de las fronteras de Ucrania, al tiempo que ha exigido a la OTAN que se comprometa a no aceptar a Ucrania como miembro.\nEl Consejo de Seguridad de la ONU analiza en Nueva York la implementaci\u00f3n de los Acuerdos de Minsk sobre Ucrania, mientras contin\u00faa la tensi\u00f3n por las noticias contradictorias sobre una posible repliegue ruso, que Estados Unidos niega.\nEste mi\u00e9rcoles el Kremlin declaraba que el reconocimiento de las autoproclamadas rep\u00fablicas populares de Donetsk y Lugansk, en el este de Ucrania, no se ajusta a los Acuerdos de Minsk para el arreglo del conflicto del Donb\u00e1s, cuyo cumplimiento exige Rusia.\nEl presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, ha declarado en numerosas ocasiones que la tarea fundamental es cumplir esos acuerdos suscritos en 2015, que entre sus puntos incluye el establecimiento de un estatus especial para los territorios controlados por los separatistas prorrusos, ha recordado su portavoz, Dmitri Peskov.\nLa Duma del Estado aprob\u00f3 por mayor\u00eda abrumadora un llamamiento a Putin para que reconociese las independencias de las autroproclamadas rep\u00fablicas populares. El presidente ruso dijo que tomaba nota del llamamiento pero no hac\u00eda el reconocimiento ( la legislaci\u00f3n rusa no impone al jefe el Estado plazos ni obligaci\u00f3n de responder a este tipo de llamamientos)\nEse documento es un \"claro indicador de los \u00e1nimos de los diputados y del punto de vista predominante de la opini\u00f3n p\u00fablica del pa\u00eds\", dijo Peskov.\nUcrania advirti\u00f3 de que el reconocimiento por Rusia de las autoproclamadas rep\u00fablicas populares supondr\u00e1 la denuncia de los Acuerdos de Minsk, con todas las consecuencias que de ello se desprenden.\nLa Bolsa espa\u00f1ola ha abierto este jueves con p\u00e9rdidas del 0,27%, en vilo por el conflicto entre Rusia y Ucrania, en una jornada en la que en el plano empresarial destacan los resultados de Repsol, informa Efe.\nEn los primeros compases de la jornada, el IBEX 35, el principal indicador nacional, logra mantener los 8.700 puntos (8.713,30) pese a bajar ese 0,27%. Las ganancias del a\u00f1o se reducen a un leve 0,06%.\nTodos los grandes valores del selectivo bajan en la apertura: Repsol, que ha presentado resultados, el 0,47 %, al igual que Inditex, mientras que BBVA se deja el 0,41 %; Telef\u00f3nica, el 0,40 %; Santander, el 0,12 %; e Iberdrola, el 0,06 %. E\nLa vicepresidenta de Estados Unidos, Kamala Harris, se reunir\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado con el presidente de Ucrania, Volod\u00edmir Zelenski, al margen de la Conferencia de Seguridad en M\u00fanich, indic\u00f3 un alto funcionario de la Casa Blanca, informa Afp.\nEl despliegue de m\u00e1s de 100.000 soldados rusos en la frontera con Ucrania hab\u00eda sido catalogado por Estados Unidos como un riesgo de una invasi\u00f3n inminente.\nAdem\u00e1s, EEUU ha denunciado que Rusia no s\u00f3lo no est\u00e1 retirando tropas si no que ha reforzado su presencia militar al enviar al menos 7.000 militares a la frontera ucraniana que se suman a los m\u00e1s de 100.000 soldados desplegados, lo que significa un riesgo de una invasi\u00f3n inminente, seg\u00fan la administraci\u00f3n norteamericana.\nCentenares de paracaidistas de Estados Unidos llegaron al aeropuerto de Rzeszow, en Polonia, un pa\u00eds miembro de la OTAN, este mi\u00e9rcoles, coincidiendo con el anuncio de Rusia de la retirada de tropas a sus cuarteles tras el fin de unas maniobras que dicen estaban programadas en las cercan\u00edas con la frontera ucraniana.\n\"No hemos constatado ninguna desescalada en el terreno por ahora. Al contrario, parece que Rusia sigue reforzando su presencia militar\", indic\u00f3 Jens Stoltenberg.\nEl secretario general de la OTAN, que presidi\u00f3 una reuni\u00f3n de los ministros de Defensa de la Alianza en Bruselas, descart\u00f3 que la amenaza en la frontera haya disminuido, despu\u00e9s de que Rusia afirmara que comenz\u00f3 a retirar a sus soldados.\nEl responsable anunci\u00f3 que la OTAN reforzar\u00e1 sus defensas en el este de Europa con m\u00e1s despliegues en sus pa\u00edses miembros fronterizos con Ucrania.\nEl presidente de Ucrania, Volod\u00edmir Zelenski, asisti\u00f3 a unas maniobras militares cerca de Rivn\u00e9, en el oeste, donde una hilera de veh\u00edculos fueron destrozados por misiles y varios blindados efectuaron disparos en medio de un p\u00e1ramo amarillento.\nDespu\u00e9s, viaj\u00f3 a la ciudad de Mari\u00fapol, la \u00faltima ciudad del este bajo control del gobierno. Est\u00e1 considerada como uno de los territorios bajo amenaza en caso de una invasi\u00f3n, ya que est\u00e1 a unos 20 kil\u00f3metros de donde operan los separatistas prorrusos que mantienen un conflicto armado.\n\"No tenemos miedo de ninguna eventualidad, no tenemos miedo de nadie, de ning\u00fan enemigo\", dijo Zelenski, que luc\u00eda un abrigo verde de estilo militar. \"Nos defenderemos nosotros mismos\", informa Afp.\nEn solidaridad con Zelenski, hasta Mari\u00fapol se desplazaron tambi\u00e9n el embajador de la Uni\u00f3n Europea en Ucrania, Matti Maasikas, y los embajadores de Espa\u00f1a, Estonia, Polonia y Alemania.\nLos ministros de Finanzas y gobernadores de bancos centrales del G-20 abrieron este jueves una reuni\u00f3n de dos d\u00edas en Indonesia con advertencias de que la crisis en Ucrania amenaza la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica pospand\u00e9mica.\n\"Este no es el momento de ver rivalidades y crear nuevas tensiones que puedan perjudicar la recuperaci\u00f3n mundial, y a\u00fan menos poner en peligro la seguridad mundial, como ocurre hoy en Ucrania\", declar\u00f3 el presidente indonesio Joko Widodo, anfitri\u00f3n de la reuni\u00f3n, en su discurso inaugural, informa Afp.\nPara ayudar a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, el dirigente hizo un llamado a la \"sinergia y colaboraci\u00f3n\".\nCerca de la mitad de los delegados de las 20 mayores econom\u00edas del mundo participar\u00e1n en forma virtual, mientras que la reuni\u00f3n f\u00edsica fue trasladada de Bali a la capital, Yakarta, en momentos en que Indonesia enfrenta una creciente ola de la contagiosa variante \u00f3micron.\nLos pa\u00edses buscan impulsar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y controlar una nueva ola pand\u00e9mica.\nEl Gobierno de Estados Unidos advirti\u00f3 este mi\u00e9rcoles que Rusia concentra cada vez m\u00e1s militares en su frontera con Ucrania, lo que contradice el anuncio de que ha retirado a varias unidades militares, y denunci\u00f3 las \"falsas narrativas\" lanzadas por el Ejecutivo ruso.\nPoco despu\u00e9s de que el Ministerio de Defensa ruso inform\u00f3 del repliegue de varias unidades castrenses en regiones lim\u00edtrofes con Ucrania, tanto la Casa Blanca como el Departamento de Estado de EEUU caracterizaron de propaganda los anuncios de Mosc\u00fa.\n\"Hemos visto lo opuesto en las semanas recientes, incluso en los d\u00edas recientes. M\u00e1s fuerzas rusas, no menos, en la frontera\", se\u00f1al\u00f3 el portavoz del Departamento de Estado, Ned Price, en una rueda de prensa.\nRusia choc\u00f3 este mi\u00e9rcoles con la abierta desconfianza de Occidente ante sus anuncios de retorno a sus cuarteles permanentes de unidades implicadas en los ejercicios en las circunscripciones Sur y Oeste, fronterizas con Ucrania, interpretados por Kiev y sus aliados como preparativos de una invasi\u00f3n.\nNada m\u00e1s anunciar este mi\u00e9rcoles el Ministerio de Defensa de Rusia el retorno sus lugares de emplazamiento habitual de los efectivos que participaron en ejercicios militares en la pen\u00ednsula de Crimea, anexionada en 2014, el secretario general de OTAN, Jens Stoltenberg, manifest\u00f3 que no ve ninguna desescalada.\nUcrania solicit\u00f3 este mi\u00e9rcoles una reuni\u00f3n del Consejo Permanente de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) en 48 horas tras la negativa rusa a participar el martes en la reuni\u00f3n convocada para proporcionar informaci\u00f3n detallada sobre su actividad militar cerca de las fronteras ucranianas.\n\"Continuaremos exigiendo transparencia a Rusia, que se neg\u00f3 a asistir a la reuni\u00f3n del martes en virtud del Documento de Viena. Ucrania convoca una reuni\u00f3n conjunta del Consejo Permanente de la OSCE y el Foro de Cooperaci\u00f3n en materia de seguridad\", escribi\u00f3 en Twitter el ministro de Exteriores de Ucrania, Dmytro Kuleba, informa Efe.\nLos l\u00edderes de la Uni\u00f3n Europea (UE) mantendr\u00e1n este jueves un encuentro informal para abordar la crisis causada por el refuerzo militar ruso junto a Ucrania, antes de la cumbre que tienen prevista en Bruselas con los jefes de Estado y de Gobierno de la Uni\u00f3n Africana (UA).\n\"Antes de la cumbre UE-UA habr\u00e1 una reuni\u00f3n informal de una hora de los miembros del Consejo Europeo, a las 12.30 (11.30 GMT), sobre el estado de los \u00faltimos acontecimientos relacionados con Rusia y Ucrania\", indic\u00f3 a trav\u00e9s de su perfil oficial en Twitter Barend Leyts, portavoz del presidente del Consejo Europeo, Charles Michel.\nLos ministros de Exteriores del Grupo de los Siete (G-7), los pa\u00edses mas desarrollados, se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo s\u00e1bado en los m\u00e1rgenes de la Conferencia de Seguridad en M\u00fanich (sur de Alemania) para tratar las tensiones en torno a Ucrania.\nLa titular alemana, Annalena Baerbock, ejercer\u00e1 de anfitriona del encuentro, cuyo objetivo ser\u00e1 la \"coordinaci\u00f3n\" ante la crisis \"causada por los movimientos de tropas rusas\", informa Efe de un portavoz del Ministerio de Exteriores de Alemania.\nLos caminos para evitar un derramamiento de sangre pasan por resucitar pactos, 'neutralizar' el territorio o enquistar el conflicto. La informaci\u00f3n completa de Teresa Aburto\nPese a la promesa rusa de desescalada, Washington acus\u00f3 este mi\u00e9rcoles al Kremlin de enviar al menos 7.000 militares m\u00e1s a la frontera con Ucrania, en momentos en que el presidente ucraniano, Volodimir Zelenski, prometi\u00f3 que su pa\u00eds resistir\u00e1 cualquier eventual invasi\u00f3n, informa Afp.\n\"En los \u00faltimos d\u00edas, Rusia ha incrementado su presencia a lo largo de la frontera ucraniana con hasta 7.000 soldados, algunos de los cuales llegaron hoy\", dijo un alto funcionario de la Casa Blanca, en condici\u00f3n de anonimato.\nMosc\u00fa, explic\u00f3, puede \"en cualquier momento\" lanzar una operaci\u00f3n que le servir\u00eda de \"pretexto falso\" para invadir Ucrania, como una falsa \"incursi\u00f3n\" en territorio ruso.\n\"Esperamos que el mundo est\u00e9 listo\", advirti\u00f3.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/internacional/2022/02/17/620d443fe4d4d82b548b4578.html": {
        "title": "Rusia se hace fuerte en el Mediterr\u00e1neo mientras el mundo mira a Ucrania",
        "subtitle": "El Kremlin traslada sus armas m\u00e1s avanzadas a la zona e intensifica sus ejercicios militares en aguas pr\u00f3ximas a Siria",
        "date": "2022-02-17 01:09:10",
        "author": "LLU\u00cdS MIQUEL HURTADO",
        "body": "Mosc\u00fa traslada sus armas m\u00e1s avanzadas al Mediterr\u00e1neo. Con la tensi\u00f3n, los ojos y el foco centr\u00e1ndose todav\u00eda en Ucrania, y a la espera de cu\u00e1l ser\u00e1 su siguiente movimiento, Rusia intensifica sus ejercicios militares en aguas pr\u00f3ximas a Siria, pa\u00eds\nHazte Premium desde 1\u20ac el primer mes\nAprovecha esta oferta por tiempo limitado y accede a todo el contenido web\n\u00bfYa eres Premium? Inicia sesi\u00f3n\nCancela cuando quieras"
    },
    "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2022/02/17/620de46418a83f001ec2beda-directo.html": {
        "title": "Covid hoy, \u00faltima hora en directo | La incidencia del Covid en Espa\u00f1a baja de los 1.000 casos, con 34.213 nuevos positivos y 360 fallecidos",
        "subtitle": "La pandemia del Covid no s\u00f3lo ha disparado la desigualdad y se ha cebado con los hogares m\u00e1s vulnerables, sino que ha generado consecuencias psicol\u00f3gicas en los menores que han perdido de forma repentina a padres o abuelos",
        "date": "2022-02-17 18:16:16",
        "author": "SARA POLO",
        "body": "Aldeas Infantiles SOS ha alertado este jueves de que la pandemia del Covid ha dejado alrededor de 1.134.000 ni\u00f1os hu\u00e9rfanos en todo el mundo, 2.669 de ellos en Espa\u00f1a, e incide en la necesidad de garantizar su bienestar y protecci\u00f3n.\nSon cifras de un estudio de la revista m\u00e9dica 'The Lancet' que la organizaci\u00f3n ha recordado con motivo del D\u00eda Internacional del Cuidado Alternativo, que se celebra este viernes 18 de febrero.\nPara la ONG, la pandemia no s\u00f3lo ha disparado la desigualdad y se ha cebado con los hogares m\u00e1s vulnerables, sino que ha generado consecuencias psicol\u00f3gicas en los menores que han perdido de forma repentina a padres o abuelos -sus adultos de referencia-.\nLa sexta ola prosigue su tendencia decreciente tras una jornada en la que la incidencia por coronavirus baja del umbral de los 1.000 casos (984), aunque sigue casi duplicando el indicador de riesgo muy alto por trasmisi\u00f3n, con 34.213 nuevos contagios notificados y una ocupaci\u00f3n en los hospitales que contin\u00faa alivi\u00e1ndose.\nEspa\u00f1a a\u00fan se encuentra muy por encima del indicador rojo por contagio (fijado a partir de los 500 casos), pero con una incidencia acumulada que ha disminuido en 477 puntos en la \u00faltima semana, en un contexto en el que las comunidades siguen comunicando, algunas con mayor retraso, los decesos que ha ido dejando esta ola, 360 en el \u00faltimo d\u00eda.\nA la par, contin\u00faa aminorando el n\u00famero de ingresos hospitalarios por Covid-19, de forma que la ocupaci\u00f3n de cr\u00edticos en UCI ha bajado esta semana del 16,9% al 14,4% (de riesgo alto a medio), as\u00ed como la de pacientes en planta, que lo hace del 10,3% al 8,2%, muy por debajo del umbral de m\u00e1xima precauci\u00f3n (15%).\nLa Conselleria de Sanidad ha notificado este jueves un total de 5.037 nuevos contagios en 24 horas y 16 fallecimientos por Covid, en una jornada en la que se reducen los ingresos hospitalarios aunque crecen los pacientes en las unidades de cr\u00edticos (UCI).\nTodos los fallecimientos se han producido en \u00faltimos siete d\u00edas, excepto uno que corresponde al mes de enero, y se trata de cuatro mujeres de entre 65 y 103 a\u00f1os, y 12 hombres, de entre 66 y 94 a\u00f1os, seg\u00fan los datos facilitados por la Conselleria.\nLos hospitales valencianos tienen, actualmente, 1.181 personas ingresadas (44 menos que el mi\u00e9rcoles), de las que 124 se encuentran en la UCI (cinco m\u00e1s que el d\u00eda anterior).\nCanarias ha registrado seis fallecidos y 1.079 contagios de coronavirus Covid-19 que elevan el total de casos acumulados a 275.245, de los que 16.583 est\u00e1n activos, de los cuales 55 est\u00e1n ingresados en UCI y 444 permanecen hospitalizados.\nSeg\u00fan informa la Consejer\u00eda de Sanidad, sobre las muertes, los fallecidos ten\u00edan entre 75 y los 95 a\u00f1os, excepto un caso de 66 a\u00f1os, de los que cuatro se notificaron en Tenerife y dos en Gran Canaria.\nTodos ten\u00edan patolog\u00edas previas y se encontraban en ingreso hospitalario. Por ajuste estad\u00edstico, baja un fallecido en la isla de Lanzarote.\nLa Comunidad de Madrid ha notificado 3.207 nuevos casos de Covid, 2.369 de las \u00faltimas 24 horas, y 19 fallecidos en los hospitales madrile\u00f1os, seg\u00fan el informe de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de este jueves con datos a cierre del d\u00eda anterior.\nEn la jornada del mi\u00e9rcoles fueron notificados 3.525 nuevos casos de Covid-19 (318 m\u00e1s), 2.793 de ellos las \u00faltimas 24 horas, y 20 fallecidos en los hospitales madrile\u00f1os (uno m\u00e1s), mientras que el jueves de la semana precedente se contabilizaron 5.529 nuevos contagios (2.322 m\u00e1s), 4.166 del \u00faltimo d\u00eda, y 27 muertos (ocho m\u00e1s).\nEl n\u00famero de hospitalizados se sit\u00faa hoy en 1.283 (74 menos que ayer) y 205 en la UCI (dos menos), mientras que 177 pacientes han recibido el alta. El n\u00famero de personas en seguimiento domiciliario por Atenci\u00f3n Primaria es de 1.224.\nUna sentencia emitida por el Juzgado de lo Social n\u00famero uno de Zamora avala que el contagio del coronavirus de la Covid-19 que padeci\u00f3 un trabajador de una residencia p\u00fablica de titularidad auton\u00f3mica sea reconocido como enfermedad profesional.\nSe trata de la primera sentencia de este tipo emitida en Zamora por un juzgado ante una demanda planteada para que la Covid-19 sea reconocida como enfermedad profesional en residencias p\u00fablicas de la provincia, seg\u00fan han informado a Efe fuentes del sindicato CCOO de Zamora, promotor de las acciones judiciales.\nEste sindicato espera que se produzcan fallos similares en otros catorce casos de trabajadores de residencias de la Junta que padecieron Covid-19 y que pretenden que el Juzgado de lo Social reconozca que se trata de una enfermedad profesional.\nEl director general de Salud P\u00fablica, Reinhard Wallmann, se ha mostrado \"totalmente abierto\" a que se eval\u00fae y pueda replantearse el uso de la mascarilla en las aulas y considera que podr\u00eda ser \"posible\" retirarla en un momento de \"baja incidencia\" de Covid.\nEn su comparecencia de este jueves en la Comisi\u00f3n de Sanidad del Parlamento regional, Wallmann ha explicado que hay algunas \"evidencias\" que podr\u00edan hablar a favor de la posibilidad de retirar las mascarillas.\nEntre ellas, est\u00e1 que se ha comprobado que en las aulas con menores de seis a\u00f1os, donde no es \"obligatoria\" ni \"viable\" la mascarilla, el n\u00famero de contagios secundarios -esto es los que se producen a partir de que se haya detectado un positivo- \"no es significativamente m\u00e1s elevado\" que en aulas de ni\u00f1os de m\u00e1s edad que s\u00ed la llevan.\nEl tenista australiano Alex de Mi\u00f1aur, n\u00famero 32 del mundo, est\u00e1 siendo investigado en el marco de una operaci\u00f3n policial contra una organizaci\u00f3n que proporcionaba pasaportes Covid falsos, informaron este jueves a AFP fuentes policiales.\n\"Podemos confirmar el nombre\", se\u00f1alaron estas fuentes, agregando que entre los posibles compradores de estos pasaportes Covid falsos figurar\u00edan, adem\u00e1s de de Mi\u00f1aur, otros deportistas y figuras p\u00fablicas.\nDe Mi\u00f1aur jug\u00f3 el pasado Abierto de Australia, donde la vacunaci\u00f3n era obligatoria, lo que llev\u00f3 a la expulsi\u00f3n del n\u00famero uno del mundo, Novak Djokovic.\nLa Rioja ha contabilizado un nuevo fallecido por Covid-19, seg\u00fan acaba de actualizar el Gobierno regional. Por su parte, los casos activos han pasado de los 1.988 de ayer a los 2.003 de hoy, 15 m\u00e1s. La presi\u00f3n asistencial tambi\u00e9n ha subido ligeramente con 35 personas ingresadas, dos m\u00e1s que ayer.\nLa persona fallecida, es de edad avanzada, que no viv\u00eda en residencia de personas mayores. Desde el inicio de la pandemia han fallecido en La Rioja 903 personas, 327 en residencias de mayores.\nEn cuanto a la presi\u00f3n asistencial, hay 35 pacientes Covid-19 en los hospitales de La Rioja (dos m\u00e1s que hace 24 horas). En concreto, el Hospital San Pedro cuenta con 26 personas ingresadas por coronavirus en planta (una m\u00e1s que ayer) y cuatro en la UCI (igual que hace 24 horas). Se han registrado 5 ingresos y 4 altas en las \u00faltimas 24 horas en este centro.\nLa Junta de Castilla y Le\u00f3n ha acordado la anulaci\u00f3n y devoluci\u00f3n de las multas que se impusieron por las medidas auton\u00f3micas impuestas durante el segundo Estado de Alarma -del 25 de octubre de 2020 al 9 de mayo de 2021-, lo que beneficiar\u00e1 a 39.600 ciudadanos y supondr\u00eda una cuant\u00eda m\u00e1xima a pagar por parte de la Junta de 11,8 millones de euros.\nAs\u00ed lo ha avanzado el portavoz de la Junta, Carlos Fern\u00e1ndez Carriedo, en la rueda de prensa posterior al Consejo de Gobierno, donde ha detallado que algunas multas est\u00e1s ya pagadas, en cuyo caso se devolver\u00e1n con los intereses correspondientes, y otras estaban en fase ejecutiva que ahora quedar\u00e1 anulada.\nEl uso de las mascarillas no causa da\u00f1os neuronales ni enfermedades neurodegenerativas como afirman mensajes en redes sociales basados en las declaraciones de una m\u00e9dica alemana que ejerce en el Reino Unido, publicaciones que son desmentidas por los expertos consultados por EFE.\nEFE Verifica ha recibido una consulta en su canal de WhatsApp sobre un art\u00edculo que asegura que el uso de la mascarilla, muy extendido como medida de protecci\u00f3n frente al Covid, causa enfermedades neurodegenerativas por la falta de ox\u00edgeno que estas producen.\nEl contenido se basa en unas declaraciones de la doctora alemana Margareta Griesz-Brisson, quien en un v\u00eddeo sostiene que las mascarillas provocan que se reinhale el aire respirado y privan al cerebro de ox\u00edgeno, lo que causa una degeneraci\u00f3n progresiva de dicho \u00f3rgano y una p\u00e9rdida de c\u00e9lulas nerviosas que \"nunca se volver\u00e1n a regenerar\".\nEl Gobierno en funciones de Castilla y Le\u00f3n ha pedido consenso y aval cient\u00edfico a la hora de decidir cuestiones como el fin de las mascarillas en el colegio o que se recorten las cuarentenas por Covid.\nEn rueda de prensa posterior a ese primer Consejo de Gobierno en funciones tras los comicios auton\u00f3micos del pasado 13 de febrero, el portavoz en funciones de la Junta, Carlos Fern\u00e1ndez Carriedo, ha sostenido que esas medidas requieren un amplio acuerdo de todo el Consejo Interterritorial de Salud y el planteamiento lo debe liderar el Ministerio de Sanidad.\n\"No somos partidarios de que cada comunidad adopte de la medida de forma aislada\", ha a\u00f1adido Fern\u00e1ndez Carriedo, quien ha insistido en que debe ser una decisi\u00f3n conjunta y \"amparada en criterios cient\u00edficos\".\nAldeas Infantiles SOS ha alertado este jueves de que la pandemia ha dejado alrededor de 1.134.000 ni\u00f1os hu\u00e9rfanos en todo el mundo, 2.669 de ellos en Espa\u00f1a, e incide en la necesidad de garantizar su bienestar y protecci\u00f3n.\nSon cifras de un estudio de la revista m\u00e9dica 'The Lancet' que la organizaci\u00f3n ha recordado con motivo del D\u00eda Internacional del Cuidado Alternativo, que se celebra este viernes 18 de febrero.\nPara la ONG, la pandemia no s\u00f3lo ha disparado la desigualdad y se ha cebado con los hogares m\u00e1s vulnerables, sino que ha generado consecuencias psicol\u00f3gicas en los menores que han perdido de forma repentina a padres o abuelos -sus adultos de referencia-.\nCastilla y Le\u00f3n sum\u00f3 este jueves un total de 1.756 nuevos casos de Covid, de los cuales 1.409 fueron confirmados en las \u00faltimas horas. Asimismo, comunic\u00f3 otras 13 muertes atribuibles a la infecci\u00f3n.\nSeg\u00fan el nuevo balance del Gobierno sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia en la regi\u00f3n, con los \u00faltimos positivos detectados su n\u00famero actual es 645.829 y, de esa cifra, 639.348 fueron diagnosticados mediante pruebas de infecci\u00f3n activa.\nEl Hospital Virgen de las Nieves de Granada ha recuperado este jueves el acompa\u00f1amiento a pacientes hospitalizados restringido desde el pasado 28 de enero, un protocolo de visitas m\u00e1s flexible y adaptado a las nuevas cifras epidemiol\u00f3gicas.\nDesde este jueves, todo paciente hospitalizado en el Virgen de las Nieves puede tener un solo acompa\u00f1ante, una medida aprobada por la comisi\u00f3n multidisciplinar que valora de manera peri\u00f3dica la situaci\u00f3n de la pandemia.\nEl mundo est\u00e1 \"cada vez mejor preparado\" para hacer frente a las nuevas variantes del Covid con las que habr\u00e1 que convivir durante a\u00f1os, seg\u00fan ha dicho Ugur Sahin, director del laboratorio BioNTech.\n\"Otras variantes llegar\u00e1n\", dijo Sahin en una entrevista con la AFP. Pero \"de ellas aprendemos cada d\u00eda m\u00e1s y estamos cada vez mejor preparados\", agreg\u00f3 el responsable de este laboratorio, fabricante de la primera vacuna contra el covid-19 con la tecnolog\u00eda del ARN mensajero.\nTodos los indicadores del Covid evolucionan muy favorablemente en el Pa\u00eds Vasco, donde la incidencia acumulada roza ya el millar de casos y con una ocupaci\u00f3n hospitalaria de 377 enfermos, cuando hace ahora un mes superaban los 900.\nEl Departamento de Salud del Gobierno Vasco ha actualizado la informaci\u00f3n de la pandemia con datos correspondientes a este mi\u00e9rcoles, d\u00eda en el que se diagnosticaron 1.037 infecciones, el 16,2 % de las pruebas realizadas. Como en otros indicadores este porcentaje es el m\u00e1s bajo desde antes del inicio de las pasadas Navidades.\nCon la evoluci\u00f3n positiva de las \u00faltimas semanas la incidencia acumulada en 14 d\u00edas roza ya el millar de casos por 100.000 habitantes. Se encuentra en 1.032,5 casos.\nBaleares ha notificado este jueves el fallecimiento de dos personas con la Covid, lo que eleva a 1.208 la cifra oficial de decesos en las islas desde el inicio de la pandemia, en una jornada en la que la incidencia acumulada a 14 d\u00edas en el archipi\u00e9lago ha bajado del millar de casos por 100.000 personas.\nDe acuerdo con los datos publicados en la herramienta Visor Covid de Salud, la incidencia acumulada en las \u00faltimas dos semanas en Baleares se sit\u00faa en 974 positivos por cada 100.000 habitantes, cuando hace un mes la incidencia a dos semanas alcanzaba los 4.096 casos en las islas.\nLa comunidad aut\u00f3noma de Extremadura ir\u00e1 recuperando las visitas en los hospitales en base a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la regi\u00f3n, seg\u00fan ha adelantado el vicepresidente segundo de la Junta y consejero de Sanidad, Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles.\nEn esta l\u00ednea, el consejero, a preguntas de los medios, ha insistido en que cuando se restringieron las visitas a los centros hospitalarios se hizo por \"protecci\u00f3n\" de los pacientes y de la ciudadan\u00eda.\n\"A lo mejor merece la pena el que le demos una vueltita del n\u00famero de visitas que se puedan producirse en nuestros centros sanitarios. No como consecuencia de la Covid ya, porque probablemente por la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica permita que se pueda hacer de otra manera, pero entendiendo que las personas que est\u00e1n all\u00ed dentro son personas que est\u00e1n enfermas, son personas que generalmente les apetece poco tener un bullicio dentro de los centros sanitarios\", ha aseverado.\nJap\u00f3n reducir\u00e1 a tres los d\u00edas de cuarentena obligatoria por el Covid a partir del 1 marzo y aumentar\u00e1 el n\u00famero diario de personas que podr\u00e1n llegar al pa\u00eds, seg\u00fan ha anunciado este jueves el primer ministro japon\u00e9s, Fumio Kishida.\n\"Ahora que tenemos m\u00e1s conocimiento acumulado sobre \u00f3micron, vamos a aliviar gradualmente las restricciones fronterizas\", dijo el jefe del Ejecutivo nip\u00f3n en una rueda de prensa en la que habl\u00f3 sobre la situaci\u00f3n epid\u00e9mica en el pa\u00eds y su pol\u00edtica migratoria.\nJap\u00f3n establece actualmente una cuarentena de 7 d\u00edas para personas procedentes de m\u00e1s de 80 pa\u00edses, con una estancia obligatoria en instalaciones designadas por el Gobierno de entre 3 y 6 d\u00edas, en funci\u00f3n de la propagaci\u00f3n del virus en el territorio de origen, y el cumplimiento del resto del per\u00edodo en un alojamiento privado.\nEl conseller de Educaci\u00f3n, Josep Gonz\u00e1lez Cambray, ha asegurado este jueves que \"el primer lugar interior donde se eliminar\u00e1n las mascarillas ser\u00e1 en las escuelas\", y que as\u00ed lo ha \"compartido\" con el conseller de Salud, Josep Maria Argimon.\nEl conseller, que ha ofrecido una rueda de prensa para presentar el paso de la escuela concertada Projecte a la red p\u00fablica en Barcelona, ha a\u00f1adido que la medida se llevar\u00e1 a cabo \"de manera progresiva, empezando por los alumnos m\u00e1s peque\u00f1os y acabando por los mayores\".\nEn cualquier caso, el conseller ha reiterado que la retirada de las mascarillas en las aulas \"se aplicar\u00e1 lo antes posible, cuando las autoridades sanitarias lo autoricen\", ya que \"ir\u00e1 muy bien a nivel emocional, necesitamos vernos las caras\", ha dicho.\nAndaluc\u00eda registra este jueves 17 de febrero un total de 4.409 positivos de Covid en 24 horas, 2.241 m\u00e1s que la jornada anterior, al tiempo que notifica 40 fallecidos, cuatro m\u00e1s que los contabilizados hace una semana cuando se registraron 36 muertes.\nSeg\u00fan ha informado el Instituto de Estad\u00edstica y Cartograf\u00eda de Andaluc\u00eda (IECA) en su informe diario de la evoluci\u00f3n de la enfermedad, la incidencia a 14 d\u00edas se sit\u00faa 487,8 casos por cada 100.000 habitantes, con lo que baja 5,5 puntos respecto a jornada anterior.\nUn estudio coliderado por investigadores del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) muestra c\u00f3mo el f\u00e1rmaco plitidespsina inhibe la replicaci\u00f3n del Covid dentro de las c\u00e9lulas humanas evitando as\u00ed la progresi\u00f3n de la infecci\u00f3n viral.\nEl f\u00e1rmaco, comercializado con el nombre de Aplidin, es uno de los mostr\u00f3 mayor eficacia para bloquear la replicaci\u00f3n del SARS.CoV-2 en experimentos de laboratorio. \"Cuando pusimos en marcha este estudio para analizar la actividad antiviral del f\u00e1rmaco en c\u00e9lula, no esper\u00e1bamos descubrir que su diana de actuaci\u00f3n se encontraba en un estadio tan inicial de la replicaci\u00f3n del coronavirus\", explic\u00f3 Cristina Risco, investigadora del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB-CSIC).\nEl laboratorio de Biolog\u00eda Molecular, Nutrici\u00f3n y Biotecnolog\u00eda de la Universitat de les Illes Balears (UIB), dirigido por el doctor Andreu Palou, participa en un estudio del Ciberobn que ha descubierto el mecanismo por el que la obesidad act\u00faa como un factor de riesgo importante del Covid y condiciona la severidad de esta enfermedad.\nLa conexi\u00f3n entre obesidad y riesgo de contagio de Covid es una evidencia cient\u00edfica probada desde el comienzo de la pandemia, pero los mecanismos implicados en esta dualidad son poco conocidos, aunque el tejido adiposo ha sido propuesto como un actor relevante en esta asociaci\u00f3n .\nAhora, investigadores del Ciberobn avanzan de forma cualitativa en este camino y revelan que una regulaci\u00f3n epigen\u00e9tica de la ACE2 en el tejido adiposo visceral de pacientes con obesidad podr\u00eda tener la respuesta. Las marcas de metilaci\u00f3n del gen ACE2 en el tejido adiposo podr\u00edan proporcionar herramientas \u00fatiles para identificar a los individuos de riesgo y predecir la progresi\u00f3n de su enfermedad. Adem\u00e1s, estas marcas de metilaci\u00f3n pueden ser detectadas en una muestra m\u00ednimamente invasiva en los leucocitos sangu\u00edneos.\nEn el estudio han participado investigadores del Laboratorio de Biolog\u00eda Molecular, Nutrici\u00f3n y Biotecnolog\u00eda de la UIB y el IdISBA, que dirige Andreu Palou, y lo han realizado en colaboraci\u00f3n con el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de M\u00e1laga (Ibima), el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Girona (IdIBGi), el Instituto de Investigaci\u00f3n Lucio Lascaray y Bioaraba de Vitoria, el Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de la Universidad de Navarra (IdisNA) y el Centro de Investigaci\u00f3n de Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n de la Universidad de Valladolid. Informa Europa Press\nM\u00e9dicos del Mundo ha manifestado su apoyo \"firmemente\" a los l\u00edderes africanos que piden a la Uni\u00f3n Europea que \"deje de bloquear de una vez\" una exenci\u00f3n completa de los derechos de propiedad intelectual comercial (ADPIC) sobre las patentes relacionadas con el Covid.\n\"Les pedimos que no antepongan m\u00e1s los beneficios a las vidas y acaben con la injustificable desigualdad en el acceso a las medidas para contener la pandemia\", resalta la ONG a trav\u00e9s de un comunicado con motivo de la celebraci\u00f3n de la cumbre entre la Uni\u00f3n Africana y la Uni\u00f3n Europea.\nMientras que el 70% de la poblaci\u00f3n europea est\u00e1 totalmente vacunada, solo el 11% de la africana lo est\u00e1. \"Debido a las restrictivas leyes de patentes y a las regulaciones que limitan la producci\u00f3n de vacunas y otras herramientas m\u00e9dicas, todav\u00eda nos enfrentamos a una gran brecha entre la oferta y la necesidad de esos productos\", lamenta M\u00e9dicos del Mundo. Informa Europa Press\nEl director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, alert\u00f3 este jueves de que \"la pandemia no ha acabado y tampoco sus secuelas econ\u00f3micas\", y urgi\u00f3 a una mayor contribuci\u00f3n por parte de las principales econom\u00edas del globo.\nTedros intervino por videoconferencia en un panel organizado al margen de la reuni\u00f3n de ministros de Finanzas y gobernadores de bancos centrales de los pa\u00edses del G20 que tiene lugar entre hoy y ma\u00f1ana en Yakarta, Indonesia.\nEl director de la OMS celebr\u00f3 que la reuni\u00f3n de Finanzas del G20 incluyera una discusi\u00f3n sobre la crisis sanitaria, pues la pandemia, dijo, \"requiere del compromiso de todos los sectores, especialmente el financiero\". Informa Efe\nGalicia ha registrado este jueves un total de 33.355 casos activos de Covid-19, cifra que supone 784 menos que la confirmada ayer. Asimismo, sum\u00f3 otras cinco muertes a causa de la infecci\u00f3n, ocho menos, para un acumulado de 3.061.\nDel total de casos activos 7.284 se han detectado en el \u00e1rea sanitaria de La Coru\u00f1a; 7.025, en la de Vigo; 5.871, en la de Santiago; 3.732, en la de Pontevedra; 3.707, en la de Orense; 3.611, en la de Lugo y 1.728, en la de Ferrol, seg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Consejer\u00eda de Sanidad de la Xunta.\nPor lo que respecta a los pacientes positivos, 36 se encuentran en la UCI, uno menos que ayer; 562, en unidades de hospitalizaci\u00f3n, 25 menos que entonces, y 32.757, en seguimiento domiciliario, 758 menos. Informa Servimedia\nLa pandemia ha tenido ya un coste para Alemania de unos 300.000 milllones de euros en 2020 y 2021, seg\u00fan la valoraci\u00f3n del instituto de investigaci\u00f3n econ\u00f3mica Ifo de M\u00fanich (sur), que calcula que esa cifra equivale al 10% del PIB que alcanz\u00f3 el pa\u00eds en 2019.\n\"Sin la crisis, la econom\u00eda alemana hubiera crecido durante esos a\u00f1os un 1,3 % anual\", declar\u00f3 el responsable de coyuntura del Ifo, Timo Wollmersh\u00e4user, en un comunicado.\n\"Para ese c\u00e1lculo nos basamos en las previsiones de coyuntura del instituto Ifo de diciembre de 2019 para los a\u00f1os 2020 y 2021\", precis\u00f3 el experto en alusi\u00f3n al coste de la pandemia.\nEl instituto recuerda que aquellas previsiones coincid\u00edan con las de los otros expertos en investigaci\u00f3n econ\u00f3mica alemanes y con las del Bundesbank, el banco central alem\u00e1n. Informa Efe\nLa consejera de Salud, Gotzone Sagardui, ha se\u00f1alado que la ocupaci\u00f3n de las camas UCI ha bajado un 20% en las \u00faltimas dos semanas y el mi\u00e9rcoles hab\u00eda 65 personas hospitalizadas graves por Covid-19.\nEn una entrevista en el programa Egun On Euskadi de ETB1, Sagardui ha explicado que la incidencia acumulada a 14 d\u00edas ha bajado cien puntos respecto al d\u00eda anterior y se ha situado en los 1.032 casos por 100.000 habitantes.\nTambi\u00e9n se ha reducido las personas hospitalizadas en las dos \u00faltimas semanas hasta situarse en 312 este mi\u00e9rcoles. Informa Efe\nEl ministro de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1, ha afirmado este jueves que plantear\u00e1n un expediente de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE) sectorial para las agencias de viaje, en el que casi una de cada tres personas sigue acogida en expediente temporal.\nEn una entrevista en La 2 y R\u00e0dio 4 recogida por Europa Press, el ministro ha explicado que se trata de uno de los nuevos elementos de la reforma laboral y que aquellas empresas que todav\u00eda tengan restricciones de actividad o quieran hacer un ERTE por razones econ\u00f3micas, ya pueden acogerse al nuevo marco aprobado.\nHa se\u00f1alado que cuando exista un sector concreto en el que se perciba la necesidad de reestructuraci\u00f3n \"porque no da m\u00e1s de s\u00ed\" se puede hacer un ERTE sectorial, m\u00e1s all\u00e1 de los individuales.\nCatalu\u00f1a ha registrado hasta este jueves 2.359.086 casos confirmados acumulados de coronavirus desde el inicio de la pandemia, 6.935 m\u00e1s que en el recuento del mi\u00e9rcoles, informa la Conselleria de Salud de la Generalitat a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web.\nEn las \u00faltimas 24 horas se ha registrado 28 muertes y el total de fallecidos es de 26.384: son 16.677 en hospital o centro sanitario, 4.726 en residencia, 1.347 en domicilio y 3.634 que no son clasificables por falta de informaci\u00f3n.\nEn cuanto a los pacientes ingresados actualmente, hay 2.022 personas hospitalizadas, 81 menos que en el \u00faltimo recuento. Informa Europa Press\nLa Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del Gobierno de Arag\u00f3n ha notificado 1.000 nuevos casos de Covid-19, dos fallecidos y 4.494 pacientes recuperados, datos correspondientes a este mi\u00e9rcoles, 16 de febrero de 2022.\nPor provincias, en Zaragoza se han contabilizado 746 casos nuevos, un fallecido y 3.171 recuperados; mientras que en el Alto Arag\u00f3n son 169 casos nuevos, un fallecido y 837 recuperados; y en Teruel 81 nuevos casos y 478 altas.\nPor zonas b\u00e1sicas de salud, en Valdespartera se han anotado 32 casos; en Barbastro 25; en Santa Isabel 24; en Miralbueno y Fraga 18 en cada una; en Alca\u00f1iz 16; en Tarazona hay 13; en Alag\u00f3n y Teruel Ensanche 11 nuevos contagios en cada una; y en Bin\u00e9far 10. Informa Europa Press\nUn ni\u00f1o de 13 a\u00f1os con una enfermedad grave de base ha fallecido por Covid-19 en el Hospital Arnau de Vilanova, de Lleida, con lo que se convierte en la persona m\u00e1s joven que ha muerto por el virus en la provincia.\nEl diario Segre ha publicado este jueves que la noticia del fallecimiento del ni\u00f1o fue comunicada ayer al Instituto Ronda, de Lleida, donde cursaba segundo de ESO.\nFuentes del Hospital Arnau de Vilanova consultadas por Efe no han confirmado la informaci\u00f3n al argumentar que se trata de un menor y se deben a la protecci\u00f3n del mismo, mientras que el Departamento de Salud no ha contestado a la petici\u00f3n de corroborar la noticia.\nCantabria sigue el descenso de la incidencia acumulada por coronavirus a 14 d\u00edas, que pasa de 1.469 a 1.320 casos, sin pr\u00e1cticamente cambios en el resto de indicadores a excepci\u00f3n de los hospitales, que liberan seis camas.\nAdem\u00e1s, la comunidad suma un fallecimiento, el de un hombre vacunado de 77 a\u00f1os, que eleva el n\u00famero total de decesos a 764 desde que comenz\u00f3 la pandemia.\nCantabria baj\u00f3 a nivel 2 (medio) de riesgo de contagio el martes y, seg\u00fan los datos facilitados por la Consejer\u00eda de Sanidad, ayer se han registrado 379 nuevos casos en la regi\u00f3n, cuatro menos que el d\u00eda anterior. Informa Efe\nEl Gobierno y los agentes sociales se reunir\u00e1n este jueves, a las 10.30 horas, en el Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social, para abordar el futuro de los 'ERTE covid', puestos en marcha para proteger a empresas y trabajadores ante las consecuencias econ\u00f3micas de la pandemia y cuya vigencia finaliza el 28 de febrero. La reforma laboral contempla un instrumento estructural de ERTE ante situaciones de crisis.\nA la reuni\u00f3n asistir\u00e1n patronal, sindicatos y los Ministerios de Trabajo y de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones. Precisamente, fuentes de Trabajo explican a Servimedia que han convocado este encuentro tripartito para \"analizar el tr\u00e1nsito de los ERTE actualmente vigentes a los que contempla\" la reforma laboral.\nEn esta reuni\u00f3n, Trabajo tambi\u00e9n quiere someter a evaluaci\u00f3n la afectaci\u00f3n por sectores de los ERTE actualmente vigentes \"para responder de la manera m\u00e1s adecuada posible a las necesidades de las personas trabajadoras y de las empresas\", a\u00f1aden estas mismas fuentes.\nLos nuevos casos de Covid-19 se mantienen en Navarra por debajo de los 350 al contabilizarse en la \u00faltima jornada 344, seg\u00fan los datos provisionales del Gobierno de Navarra.\nEsta cifra, correspondiente al mi\u00e9rcoles, mantiene la l\u00ednea del d\u00eda anterior en el que se detectaron 335 contagios tras realizar 1.717 pruebas, lo que dej\u00f3 una tasa de positividad del 19,5%. Informa Efe\nEs una estela densa y dram\u00e1tica de gritos ahogados por la impotencia la que lamentablemente marca el largo recuento de las muertes de madres j\u00f3venes que no han sido vacunadas y han acabado muriendo por Covid. Una masacre silenciosa que en la regi\u00f3n italiana de Campania est\u00e1 alcanzando proporciones inquietantes, aseguran los propios m\u00e9dicos, y deja cada vez un eco de dolor implacable: ni\u00f1os prematuros, otros en casa y un vac\u00edo insalvable en los afectos familiares.\nDesafortunadamente, es lo que le ha sucedido a una mujer de 33 a\u00f1os, residente en N\u00e1poles, madre de otra ni\u00f1a de tres a\u00f1os, explican los m\u00e9dicos del Policl\u00ednico Federico II, hospitalizada en cuidados intensivos para pacientes Covid.\nLee la historia completa\nLos organizadores de los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn han anunciado este jueves que por primera vez desde el inicio el pasado 4 de febrero no se ha detectado ning\u00fan caso de Covid entre las personas que integran la burbuja ol\u00edmpica.\nNinguno de los 68.970 test realizados este mi\u00e9rcoles ha resultado positivo, han anunciado, confirmando la constante tendencia a la baja de casos de Covid en los \u00faltimos d\u00edas entre todos los que viven en la burbuja ol\u00edmpica (atletas, directivos, delegaciones, medios de comunicaci\u00f3n, organizadores).\nEn total desde el 25 de enero, fecha de inicio de las pruebas, 435 pruebas han resultado positivas de 1.592.695 pruebas realizadas por los organizadores chinos, que han sometido a todos los participantes a un test diario durante su presencia en China. El pico se alcanz\u00f3 el 2 de febrero con 55 casos de coronavirus, incluidos 26 entre atletas y sus directivos. Informa Afp\nEl festival Coachella no impondr\u00e1 el uso de mascarillas, ni revisar\u00e1 certificados de inmunidad o pruebas de detecci\u00f3n de coronavirus, en su pr\u00f3xima edici\u00f3n, que se desarrollar\u00e1 del 15 al 17 y del 22 al 24 de abril.\nLa organizaci\u00f3n de Coachella y de Stagecoach, un festival posterior, ha confirmado este mi\u00e9rcoles que no tomar\u00e1 ninguna precauci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del virus entre sus m\u00e1s de 100.000 asistentes, despu\u00e9s de haber tenido que cancelar hasta tres ediciones durante los meses m\u00e1s duros de la pandemia.\nA\u00fan as\u00ed, los organizadores advierten en su p\u00e1gina web que \"no hay garant\u00edas, expresas ni impl\u00edcitas, de que los asistentes no vayan a estar expuestos al Covid-19\". Informa Efe\nLas autoridades sanitarias del Reino Unido han decidido ofrecer la vacuna contra la Covid-19 a los ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os de forma \"no urgente\", ha informado este mi\u00e9rcoles el ministro de Sanidad, Sajid Javid.\nEl ministro asegura que ha aceptado el consejo del Comit\u00e9 Conjunto sobre Vacunaci\u00f3n e Inmunizaci\u00f3n (JCVI, por sus siglas en ingl\u00e9s) para hacer este ofrecimiento voluntario de una vacunaci\u00f3n con dosis bajas a los ni\u00f1os de esas edades en Inglaterra (Escocia y Gales tambi\u00e9n han anunciado esa misma medida). Informa Efe\nFrancia reabre este mi\u00e9rcoles las discotecas y vuelve a autorizar la consumici\u00f3n en estadios, cines o trenes, al tiempo que estudia el fin progresivo de las mascarillas en interiores a partir de mediados de marzo, probablemente de forma progresiva.\nEl ministro de Sanidad, Olivier V\u00e9ran, afirma que \"a mediados de marzo\" se podr\u00eda prescindir de la mascarilla en todos o en una parte de los espacios cerrados \"si el virus circula mucho menos y los hospitales est\u00e1n en condiciones de funcionamiento normal\". Informa Efe\nIsrael ultima un plan para levantar las restricciones por la variante \u00f3micron el pr\u00f3ximo 1 de marzo, despu\u00e9s de dos a\u00f1os de pandemia y de estrictas medidas para contener las olas de coronavirus.\nLos asesores de Sanidad presentaron al primer ministro israel\u00ed, Naftali Bennet, la recomendaci\u00f3n de Sanidad que seg\u00fan Ynet este acept\u00f3 para aplicar el pr\u00f3ximo mes con m\u00e1s de 20 mil casos registrados en las \u00faltimas 24 horas.\nEl Ministerio de Sanidad debe validar esta recomendaci\u00f3n, mientras Israel registra m\u00e1s de 175.000 casos activos, pero da por vencida la \u00faltima de la variante de la pandemia.\nLas personas que se han recuperado de Covid tienen una probabilidad significativamente mayor (60%) de sufrir problemas de salud mental, como ansiedad o depresi\u00f3n, indica un estudio que publica hoy British Medical Journal.\nIncluso entre quienes no necesitaron ser hospitalizados pueden persistir o aparecer problemas relacionados con la salud mental en las semanas y meses posteriores a la fase aguda de la enfermedad, se\u00f1ala la investigaci\u00f3n, encabezada por la Universidad de Washington en San Luis (EEUU).\nEsos trastornos incluyen ansiedad, depresi\u00f3n e ideas suicidas, as\u00ed como trastorno por consumo de opi\u00e1ceos, drogas y alcohol, alteraciones del sue\u00f1o y de la cognici\u00f3n.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/cataluna/2022/02/17/620d7249fc6c83976a8b45a7.html": {
        "title": "El juzgado mantiene la imputaci\u00f3n de Ada Colau al encontrar indicios de delito en adjudicaciones a entidades afines",
        "subtitle": "Rechaza el recurso de la alcaldesa que present\u00f3 para evitar declarar ante el juez pese a que asegur\u00f3 que ir\u00eda para dar explicaciones ",
        "date": "2022-02-17 13:08:21",
        "author": "GERM\u00c1N GONZ\u00c1LEZ",
        "body": "La alcaldesa de Barcelona conserva su cita ante el juez el pr\u00f3ximo 4 de marzo. El Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 21 de Barcelona rechaz\u00f3 el recurso presentado por los abogados de Ada Colau para evitar acudir a declarar como imputada tras la querella de la Asociaci\u00f3n para la Transparencia y la Calidad Democr\u00e1tica. De esta forma, la alcaldesa debe dar explicaciones sobre la concesi\u00f3n supuestamente \"arbitraria y discrecional, sin concurrencia p\u00fablica\" de ayudas y subvenciones a entidades como Observatorio DESC, la Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH), la Alianza contra la Pobreza Energ\u00e9tica (APE).\nPese a que al d\u00eda siguiente de conocerse su imputaci\u00f3n Colau asegur\u00f3 que colaborar\u00eda con el juzgado aportando toda la documentaci\u00f3n requerida y que acudir\u00eda a declarar \"muy tranquila\" ya que \"no tengo nada que esconder\", hace unas semanas sus abogados presentaron un recurso para pedir el archivo y no tener que hacerlo. Aseguraba la apelaci\u00f3n que la querella presentada y admitida a tr\u00e1mite era \"desordenada\", \"sin rigor de ninguna clase\" y \"carente de orden cronol\u00f3gico y sistem\u00e1tico\", adem\u00e1s de recordar que la Fiscal\u00eda ya archiv\u00f3 una denuncia anterior por hechos similares y que las adjudicaciones recibieron el \"visto bueno\" de la intervenci\u00f3n municipal.\nSin embargo, el juzgado ha sido contundente y ha rechazado el recurso, por lo que mantiene la cita con Colau para el 4 de marzo. En un auto, al que ha tenido acceso este medio, el magistrado recuerda que la doctrina del Tribunal Supremo apunta a que no se debe poner recurso a la decisi\u00f3n de admitir una querella, ya que no se practic\u00f3 instrucci\u00f3n, y que la apelaci\u00f3n de la alcaldesa es una \"declaraci\u00f3n exculpatoria\", que corresponde a hacer durante su declaraci\u00f3n.\nSe\u00f1ala que \"el auto de admisi\u00f3n lo \u00fanico que hace es dar inicio a una investigaci\u00f3n cuando entiende el juzgador que existen unos hechos que presentan indiciariamente los caracteres de delito, no implicando nada m\u00e1s\". El juzgado recuerda a los abogados de Colau que el archivo de la Fiscal\u00eda no significa que no exista un posible delito y que por eso el decreto del Ministerio P\u00fablico permite a los denunciantes iniciar acciones ante \"el \u00f3rgano judicial\" si lo consideran oportuno.\nEl juzgado investiga si existe alg\u00fan indicio de delito en la aprobaci\u00f3n de convenios, concesi\u00f3n de subvenciones directas o la firma de contratos menores para realizar estudios o prestar servicios realizados por el equipo de gobierno de Barcelona a entidades como Observatorio DESC, Ingenieros Sin Fronteras, Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH) o Alianza contra la Pobreza Energ\u00e9tica, entre otras. La querella remarca que Colau y otros cargos municipales de 'comunes' han mantenido \"lazos personales y profesionales\" con anterioridad a ocupar su responsabilidad en el Consistorio lo que presuntamente permiti\u00f3 \"la reiterada concesi\u00f3n de subvenciones\". La querella cifra en 80 millones de euros la cantidad desviada para estas entidades.\nAdem\u00e1s de citar a declarar a Colau como investigada, el juzgado pidi\u00f3 \"los expedientes de todos los convenios firmados por las organizaciones enumeradas en el escrito de la querella para la obtenci\u00f3n o concesi\u00f3n de subvenciones en el periodo 2014-2021\" y a la Fiscal\u00eda la investigaci\u00f3n que archiv\u00f3 hace seis meses por presuntas irregularidades en subvenciones a estas entidades, a la que hac\u00eda referencia la alcaldesa. En julio, el Ministerio P\u00fablico archiv\u00f3 la investigaci\u00f3n que abri\u00f3 a la alcaldesa de Barcelona y a los diputados del Congreso y ex concejales Jaume Asens y Gerardo Pisarello, por subvencionar con 3,4 millones de euros a entidades con las que colaboraron antes de dar el salto a la pol\u00edtica. No encontr\u00f3 indicios de delito en las subvenciones otorgadas por el Ayuntamiento de Barcelona a estas entidades afines. En dos semanas, Colau podr\u00e1 explicarse ante el juez.\nLa Asociaci\u00f3n para la Transparencia y la Calidad Democr\u00e1tica anunci\u00f3 que har\u00e1n un crowdfounding para hacer frente a la fianza y los gastos de abogado y procurador en este procedimiento. Recuerdan que no ha tenido jam\u00e1s v\u00ednculos financieros con empresas y que sus recursos limitados salen de los pocos socios que tienen. Adem\u00e1s, lamentan \"la capacidad de presi\u00f3n de la que ha hecho gala el entorno de la parte querellada\" ya que pretenden \"poner el foco en una peque\u00f1a agrupaci\u00f3n de la sociedad civil cuya raz\u00f3n de ser es defender la democracia que nos hemos dado entre todos, del abuso del quienes est\u00e1n en el poder. Dejemos que hable la justicia\".\nAdem\u00e1s ante las acusaciones del Ayuntamiento de que tras la entidad podr\u00eda estar una empresa importante recuerdan que no es \"una sociedad secreta, sino una asociaci\u00f3n privada de tama\u00f1o modesto, cuya Junta Directiva tiene la obligaci\u00f3n legal que recoge la Ley de Protecci\u00f3n de Datos de proteger la privacidad de sus miembros y el derecho a la intimidad que garantiza nuestra Constituci\u00f3n\". En este sentido, consideran que miembros de su junta han sufrido \"ataques ad-nominen y difamaciones\" tras conocerse que interpusieron la querella y que es una forma de \"desviar la atenci\u00f3n\" ante las acusaciones contra la alcaldesa.\nDesde el Ayuntamiento se ha enviado al juzgado 8 informes t\u00e9cnicos para que el juez disponga de toda la informaci\u00f3n necesaria antes de la declaraci\u00f3n de Colau el 4 de marzo. Su intenci\u00f3n es que esta documentaci\u00f3n sirva para archivar el proceso contra la alcaldesa\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/elecciones/elecciones-castilla-y-leon/2022/02/17/620e1790e4d4d80c4d8b45c0.html": {
        "title": "Vox y PP ya han tenido un primer contacto: los de Abascal pedir\u00e1n la Presidencia de las Cortes y entrar en el Gobierno",
        "subtitle": "La formaci\u00f3n de Abascal deja claro que pase lo que pase en las negociaciones con Ma\u00f1ueco no afectar\u00e1 a las relaciones de Vox con el PP en otras comunidades",
        "date": "2022-02-17 10:09:39",
        "author": "\u00c1LVARO CARVAJAL",
        "body": "Hasta ahora, Vox hab\u00eda marcado una \u00fanica l\u00ednea tras el 13-F: solo negociaremos con el PP pero queremos entrar en el Gobierno: \"No somos ni m\u00e1s ni menos que otros\", en referencia a Ciudadanos y su participaci\u00f3n en el Ejecutivo de Castilla y Le\u00f3n.\nPero mientras aumentan las voces desde el PP en contra de permitir la entrada de Vox en el ejecutivo auton\u00f3mico, la formaci\u00f3n de Santiago Abascal mantiene hoy la apuesta. Fuentes de la direcci\u00f3n de la formaci\u00f3n verde informan que Vox pedir\u00e1 la Presidencia de las Cortes de Castilla y Le\u00f3n, como la tuvo Ciudadanos.\nSer\u00eda el primer cargo que pida el partido verde despu\u00e9s de que la noche electoral, en plena euforia por los resultados, Abascal hablara de la \"cara de vicepresidente que se le est\u00e1 poniendo a Juan Garc\u00eda-Gallardo\", su candidato.\nPero esta petici\u00f3n, aclaran, no significa que renuncien a entrar en el Gobierno o que con ese cargo blindar\u00edan la candidatura de Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco. Pero s\u00ed es un acercamiento o, por lo menos, una primera propuesta clara de cara a las posibles negociaciones.\nEl l\u00edder del PP tiene previsto empezar su ronda de contactos el pr\u00f3ximo lunes con el candidato del PSOE, Luis Tudanca. A\u00fan no hay fecha para la reuni\u00f3n con el candidato de Vox pero se trabaja con que ese encuentro se produzca tambi\u00e9n la semana que viene. Lo que s\u00ed han comenzado es los contactos entre Vox y la Junta de Castilla y Le\u00f3n, informaron las mismas fuentes.\nVox tiene claro su propuesta y la mantiene: entrar en el Gobierno y en la proporci\u00f3n que marcan sus 13 procuradores. Quieren una proporci\u00f3n similar a la que tuvo Ciudadanos la pasada legislatura en la que obtuvo 12 representantes.\nY marcan tambi\u00e9n sus primeras peticiones, la derogaci\u00f3n de las leyes \"progre\" auton\u00f3micas de violencia de g\u00e9nero y de memoria hist\u00f3rica y la bajada de impuestos.\nY recogen el guante que lanz\u00f3 el propio Pablo Casado en su \u00fanica intervenci\u00f3n: \"No vamos a aceptar los principios del PP y no vamos a pedir que el PP acepte los nuestros\", apuntan desde la direcci\u00f3n de Vox.\nY lanzan tambi\u00e9n un mensaje a futuro: las negociaciones de Castilla y Le\u00f3n son de Castilla y Le\u00f3n y no afectar\u00e1n, pase lo que pase, a las relaciones que Vox mantiene con el PP en otras comunidades aut\u00f3nomas o ayuntamientos. Precisan que actualmente no est\u00e1n participando en ning\u00fan gobierno auton\u00f3mico,.\nEn cuanto al an\u00e1lisis de los resultados electorales, Vox ha detectado un trasvase de votos a Vox desde el PP \"enorme\", similar al que se produjo entre UPyD y Ciudadanos.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/economia/2022/02/17/620d243cfdddff987e8b4590.html": {
        "title": "La \"nueva econom\u00eda\" de Nicol\u00e1s Maduro",
        "subtitle": "Acabar con impuestos y aranceles, desregular y dolarizar parcialmente la econom\u00eda: las claves del \"Plan Rivera\"",
        "date": "2022-02-17 01:07:17",
        "author": "DANIEL LOZANO",
        "body": "La \"nueva econom\u00eda\" de Nicol\u00e1s Maduro tiene un cerebro ecuatoriano en la sombra: el exministro de Finanzas Patricio Rivera. El equipo liderado por el expresidente Rafael Correa comenz\u00f3 a sustituir entre 2018 y 2019 al c\u00edrculo ultraortodoxo de Maduro,\nHazte Premium desde 1\u20ac el primer mes\nAprovecha esta oferta por tiempo limitado y accede a todo el contenido web\n\u00bfYa eres Premium? Inicia sesi\u00f3n\nCancela cuando quieras"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/17/620e5fd7fc6c83612b8b45e1.html": {
        "title": "Las familias del barco naufragado, indignadas con el Gobierno de S\u00e1nchez: \"Que no se calle y aplauda que abandonen en menos de 48 horas\"",
        "subtitle": "\"Ya sabemos, desafortunadamente, que no est\u00e1n vivas, pero son 12 personas que no merecen que los abandonen\", dicen antes de reunirse con el ministro de Agricultura",
        "date": "2022-02-17 15:16:42",
        "author": "NATALIA PUGA",
        "body": "La decisi\u00f3n de Canad\u00e1 de suspender la b\u00fasqueda de la tripulaci\u00f3n de Villa de Pitanxo ha indignado a las familias de los desaparecidos, que este jueves mantienen una reuni\u00f3n con el ministro de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Luis Planas, en Mar\u00edn (Pontevedra) y llegaron a la reuni\u00f3n con una postura muy cr\u00edtica con la postura del Gobierno estatal.\nAl igual que ya hizo por la ma\u00f1ana el presidente de la Xunta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, este mediod\u00eda han pedido que se retomen las tareas en aguas de Terranova para intentar localizar los 12 cuerpos que siguen desaparecidos y han mostrado su enfado con el Gobierno por no exigir a las autoridades canadienses que sigan con las tareas. Tan solo fueron localizados tres marineros con vida y nueve cad\u00e1veres, pero el resto de la tripulaci\u00f3n no aparece.\n\"Que no se calle y se aplauda que abandonen en menos de 48 horas unas cuantas personas con la excusa de que no est\u00e1n vivas\", ha implorado Mar\u00eda Jos\u00e9 de Pazo, hija de Francisco de Pazo, tripulante de la embarcaci\u00f3n, antes de reunirse con el ministro. Habl\u00f3 en nombre de m\u00e1s familias, que se quejan de la \"falta de informaci\u00f3n que estamos teniendo\" en general y de esta decisi\u00f3n en particular.\nMar\u00eda Jos\u00e9, ex concejala el PP en Mar\u00edn, ha criticado que \"no notamos ni cooperaci\u00f3n ni ayuda ni amparo\" y ha pedido \"que se pongan todos los medios que hay en Espa\u00f1a\" para continuar con la b\u00fasqueda, pues \"si Canad\u00e1 no quiere poner medios, hay gente espa\u00f1ola y hay gente all\u00ed y que se pongan los medios\".\nA las puertas de la Autoridad Portuaria de Mar\u00edn y R\u00eda de Pontevedra, De Pazo insisti\u00f3 en que las familias \"ya sabemos, desafortunadamente, que no est\u00e1n vivas, pero son 12 personas que no merecen que los abandonen\". Manifest\u00f3, adem\u00e1s, que sus allegados y familiares \"no los vamos a abandonar porque no lo merecen\".\nMar\u00eda Jos\u00e9 de Pazo a\u00f1adi\u00f3 que \"estamos pasando un dolor muy grande por las p\u00e9rdidas y esto todav\u00eda lo acrecienta m\u00e1s\". La hija del jefe de m\u00e1quinas del barco ha insistido en que Espa\u00f1a \"tiene barcos y tiene aviones\" y se pregunta \"qu\u00e9 est\u00e1n haciendo todo este tiempo\" y por qu\u00e9 no env\u00edan esos medios al lugar del naufragio \"para una labor como esta y traer a casa a nuestra gente\".\nLas familias, adem\u00e1s, se muestran agradecidos por el trabajo de los barcos de pesca que desde el primer momento colaboraron para localizar a los tripulantes, pues \"ellos s\u00ed mostraron empat\u00eda con el dolor de las familias y con sus compa\u00f1eros que est\u00e1n debajo del agua\". Est\u00e1 segura de que \"gracias a ellos se salvaron tres personas\", los tres tripulantes que fueron rescatados con vida en una balsa salvavidas.\nEn similares t\u00e9rminos se manifest\u00f3 Cristopher Gonz\u00e1lez, que acudi\u00f3 acompa\u00f1ado de su hermano Kevin. Su padre, Fernando, est\u00e1 en la tripulaci\u00f3n y se muestra enfadado por esa misma falta de informaci\u00f3n que refer\u00eda Mar\u00eda Jos\u00e9. \"Si nosotros no nos ponemos en contacto yo no s\u00e9 que mi padre est\u00e1s en el fondo del mar, porque est\u00e1 en el fondo del mar\", critic\u00f3.\nMuy indignado, como buena parte de las familias que acudieron a la reuni\u00f3n con el ministro en la sede de la Autoridad Portuaria de Mar\u00edn y R\u00eda de Pontevedra, tambi\u00e9n critic\u00f3 que \"si nosotros no nos ponemos en contacto, no sabemos que suspenden la b\u00fasqueda\".\n\"Nosotros no tenemos informaci\u00f3n de nada, ni pol\u00edtica ni del armador ni nadie\", insisti\u00f3 Cristopher, que quiso aclarar que \"no estoy culpado a nadie porque seguramente sea complicado el tema de datos y todo, pero estamos a ciegas, no sabemos nada, absolutamente nada\".\nHasta la reuni\u00f3n se acerc\u00f3 tambi\u00e9n el pastor de la iglesia evang\u00e9lica de Mar\u00edn, Julio Torres, que habla como allegado al tercer superviviente del naufragio del Villa de Pitanxo, el ghan\u00e9s Samuel Kwesi, que revel\u00f3 que hab\u00eda podido hablar con \u00e9l y le traslad\u00f3 que se encuentra \"confuso y emocionado\" aunque \"bien\".\nSeg\u00fan explic\u00f3, pudo hablar con \u00e9l este jueves por la ma\u00f1ana y lo not\u00f3 \"emocionado y agradecido\". Tambi\u00e9n sabe que el chico, de 30 a\u00f1os y con cinco hijos en Ghana, pudo hablar tambi\u00e9n con su esposa, que vive en su pa\u00eds. Le dijo que estaba estaba siendo \"bien tratado\".\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/economia/macroeconomia/2022/02/17/620e1938fdddffd19b8b45c8.html": {
        "title": "La deuda p\u00fablica sigue descontrolada: repunt\u00f3 m\u00e1s de 81.000 millones en 2021 y marc\u00f3 un nuevo m\u00e1ximo hist\u00f3rico de 1,428 billones",
        "subtitle": "El Gobierno, sin embargo, destaca que \"la positiva evoluci\u00f3n de la econom\u00eda\" ha permitido \"que la ratio deuda PIB se haya reducido ocho d\u00e9cimas m\u00e1s que lo previsto\"",
        "date": "2022-02-17 09:47:28",
        "author": "DANIEL VIA\u00d1A",
        "body": "La deuda p\u00fablica de Espa\u00f1a sigue acumulando cifras tan hist\u00f3ricamente elevadas como preocupantes. Seg\u00fan los datos que este jueves ha publicado el Banco de Espa\u00f1a, el pasivo se dispar\u00f3 en m\u00e1s de 81.000 millones de euros durante el pasado a\u00f1o, cerrando 2021 con un nuevo m\u00e1ximo de 1,428 millones.\nLas cifras son tan altas que cuesta incluso contextualizarlas, pero una comparaci\u00f3n con el conjunto de la econom\u00eda espa\u00f1ola puede dar una idea: si se expresa en t\u00e9rminos de Producto Interior Bruto (PIB), la cifra de cierre de ejercicio fue del 118,7%.\n\"Con los datos de avance disponibles, el saldo de la deuda de las Administraciones P\u00fablicas alcanz\u00f3 los 1,428 millones de euros en diciembre de 2021, con una tasa de crecimiento del 6,1% en t\u00e9rminos interanuales\", explica el Banco de Espa\u00f1a.\nEste crecimiento da continuidad a una tendencia que se ha convertido en norma desde el ya lejano 2007, pero que se agudiz\u00f3 especialmente como consecuencia del coronavirus. La crisis derivada de la pandemia oblig\u00f3 a los Estados a incrementar sus esfuerzos en t\u00e9rminos de endeudamiento, lo que en el caso de Espa\u00f1a se ha traducido en un incremento del pasivo que supera ya los 220.000 millones.\nEl hecho de que los pa\u00edses incrementasen su deuda fue incluso avalado por las autoridades europeas, pero el problema para Espa\u00f1a es que el pasivo acumulado ya era muy elevado. Y la crisis ha acabado por llevar las cifras a cotas muy elevadas.\nPrecisamente por eso, el Fondo Monetario Internacional (FMI) pidi\u00f3 ayer mismo al Gobierno un plan de reducci\u00f3n de deuda, que es lo mismo que en ocasiones anteriores han pedido el propio Banco e Espa\u00f1a o la Autoridad Independiente de Responsabilidad Fiscal (AIReF).\nPero el Gobierno ha ignorado todas esas peticiones y, tambi\u00e9n ayer, la vicepresidenta primera del Gobierno y ministra de Asuntos Econ\u00f3micos, Nadia Calvi\u00f1o, se remit\u00eda a la senda marcada en el Plan Presupuestario y fiaba cualquier reducci\u00f3n adicional de la deuda al incremento de los ingresos tributarios.\nY eso mismo es lo que hoy, tras conocerse el dato del Banco de Espa\u00f1a, ha traslado el Ministerio que dirige Calvi\u00f1o. \"La deuda de la Administraciones P\u00fablicas se redujo en 2021 hasta el 118,7% del Producto Interior Bruto (PIB), lo que supone una reducci\u00f3n de 1,3 puntos porcentuales sobre el cierre de 2020\".\nEsta disminuci\u00f3n, prosigue, \"ha sido ocho d\u00e9cimas superior al objetivo remitido en octubre por el Gobierno a la Comisi\u00f3n Europea en el Plan Presupuestario de 2022, que era del 119,5%\". \"El crecimiento de la econom\u00eda, especialmente en la segunda mitad del a\u00f1o, junto con la positiva evoluci\u00f3n de los ingresos p\u00fablicos, confirman la prudencia en las estimaciones iniciales y han permitido iniciar ya en 2021 la reducci\u00f3n de la ratio de deuda p\u00fablica sobre el PIB, que se intensificar\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\", subraya en la positiva valoraci\u00f3n que hace el Gobierno.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/madrid/2022/02/17/620e14bbfdddffc94a8b45cc.html": {
        "title": "Ocho detenidos por abusar sexualmente de dos mujeres tras drogarlas en la discoteca Tiffany's de Madrid",
        "subtitle": "Seg\u00fan la investigaci\u00f3n, los detenidos ofrecieron bebidas alcoh\u00f3licas a las v\u00edctimas, que sufrieron posteriormente un desmayo",
        "date": "2022-02-17 09:39:55",
        "author": "EFE",
        "body": "La Polic\u00eda Nacional ha detenido a ocho j\u00f3venes de entre 24 y 30 a\u00f1os por abusar sexualmente de dos mujeres tras invitarlas a consumir bebidas alcoh\u00f3licas que supuestamente conten\u00edan otras drogas en una discoteca del distrito madrile\u00f1o de Chamart\u00edn.\nSeg\u00fan ha informado este jueves la Polic\u00eda, las dos v\u00edctimas, de 18 y 19 a\u00f1os, sufrieron periodos prolongados de amnesia y p\u00e9rdida de conocimiento, un estado que aprovech\u00f3 uno de los detenidos para realizar \"tocamientos\" a una de las mujeres -como demuestran las grabaciones de las c\u00e1maras de seguridad-.\nLos hechos ocurrieron el pasado 20 de diciembre, cuando este grupo de hombres se acerc\u00f3 a las dos v\u00edctimas para invitarlas a unas copas en el interior del local de ocio, la discoteca Tiffany's The Club.\nTras consumirlas, experimentaron s\u00edntomas graves de malestar, amnesia y p\u00e9rdida del conocimiento.\nYa en el exterior del local, uno de los agresores cometi\u00f3 supuestos abusos sexuales -tocamientos en diversas partes del cuerpo- sobre una de las mujeres.\nLas v\u00edctimas llegaron a caerse al suelo, teniendo que ser atendidas por el personal de seguridad de la discoteca, que ha colaborado durante toda la investigaci\u00f3n policial.\nPosteriormente, fueron trasladadas al hospital por los servicios sanitarios, momento que aprovecharon los agresores para huir del lugar.\nEn el centro hospitalario realizaron diversas pruebas m\u00e9dicas a las dos mujeres, que corroboraron la presencia de varias sustancias estupefacientes -MDMA, anfetaminas y metanfetaminas- en su organismo, raz\u00f3n por la que tuvieron que ser ingresadas durante 24 horas.\nLos agentes identificaron a los ocho hombres, todos espa\u00f1oles salvo un marroqu\u00ed, y lograron detenerles los d\u00edas 3 y 4 de este mes como presuntos autores de los delitos contra la libertad sexual, contra la salud p\u00fablica y lesiones.\nAs\u00ed, la Polic\u00eda ha cerrado con \u00e9xito la primera gran operaci\u00f3n contra la sumisi\u00f3n qu\u00edmica en Madrid.\nDos de los arrestados tienen antecedentes penales por robo con violencia y falsedad documental\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/17/620d5091e4d4d8397c8b45ee.html": {
        "title": "La \u00fanica emoci\u00f3n del parricida de Elche: \"No quer\u00eda ver los cad\u00e1veres. ten\u00eda miedo y quer\u00eda olvidar lo que hab\u00eda hecho\"",
        "subtitle": "Santiago planific\u00f3 su coartada con los m\u00f3viles de sus padres y envi\u00f3 un whatapp a la madre de un compa\u00f1ero de su hermana: \"\u00bfHay deberes?\"",
        "date": "2022-02-17 08:27:49",
        "author": "GEMA PE\u00d1ALOSA",
        "body": "Santiago sac\u00f3 de casa los cad\u00e1veres de sus padres y de su hermano nada m\u00e1s matarlos a tiros porque no soportaba ver lo que hab\u00eda hecho. El sentimiento que le provoc\u00f3 esa imagen es la \u00fanica emoci\u00f3n que ha verbalizado desde que cometi\u00f3 un parricidio que, de no ser por esta aproximaci\u00f3n sentimental, pareciera que siempre le fue ajeno. \"No quer\u00eda ver los cad\u00e1veres. Ten\u00eda miedo y quer\u00eda olvidar lo que hab\u00eda hecho\", zanj\u00f3 en el relato al que ha tenido acceso EL MUNDO.\nEl testimonio del adolescente de 15 a\u00f1os cuadra con la celeridad con la que traslad\u00f3 los cuerpos al garaje de su chal\u00e9 de Elche (Alicante) nada m\u00e1s disparar. En el caso de su madre y de su hermano, fue inmediato. Les asesin\u00f3 y les sac\u00f3 de la vivienda.\nDos horas despu\u00e9s, cuando su padre lleg\u00f3 a casa y le mat\u00f3 hizo lo mismo: llevarle al garaje lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Ante un primer disparo, el hombre le arrebat\u00f3 la escopeta, la dej\u00f3 en el pasillo y fue al ba\u00f1o para verse el tiro que ten\u00eda en la mand\u00edbula.\nSanti recuper\u00f3 el arma y le asesin\u00f3 en el aseo. A partir de ah\u00ed, planific\u00f3 su coartada a trav\u00e9s de los m\u00f3viles de sus progenitores, suplant\u00e1ndoles la identidad para crear una realidad que se ajustara a la situaci\u00f3n que hab\u00eda provocado. De hecho, los investigadores observan en esta actitud una forma de \"ganar tiempo\" para dar sensaci\u00f3n de normalidad y retrasar que los cr\u00edmenes quedaran al descubierto.\nTambi\u00e9n destaca la inventiva que desarroll\u00f3 y c\u00f3mo midi\u00f3 los tiempos para intentar que nadie del entorno laboral, familiar y social de sus padres sospechara. Resulta especialmente significativo el inter\u00e9s y el esfuerzo -milim\u00e9tricamente calculado- que hizo para poner distancia entre \u00e9l y los asesinatos y evitar as\u00ed sobresaltos.\nAl d\u00eda siguiente de cometer los cr\u00edmenes, escribi\u00f3 a la madre de un compa\u00f1ero de clase de su hermano haci\u00e9ndose pasar por su madre. \"\u00bfHan mandado deberes para ma\u00f1ana?\", le pregunt\u00f3, cincelando as\u00ed una espontaneidad que sab\u00eda que le hac\u00eda ganar tiempo. El d\u00eda anterior, nada m\u00e1s acabar con la vida de su madre, tambi\u00e9n se hab\u00eda preocupado de contactar con otro padre de la clase de su hermano.\nEn ese caso, le comunic\u00f3 que el fin de semana se hab\u00eda muerto un familiar en Albacete y que hab\u00eda ido junto a su hermana, que hab\u00eda dado positivo en Covid, por lo que ella y su familia deb\u00edan guardar cuarentena. Despu\u00e9s, mantuvieron una conversaci\u00f3n tipo ante situaciones de esta naturaleza.\nEl hombre le ofreci\u00f3 ayuda y Santi encontr\u00f3 tranquilidad en las respuestas de los amigos de su madre al comprobar que no dudaron en ning\u00fan momento de su identidad.\nLo mismo sucedi\u00f3 con el jefe de su padre, al que escribi\u00f3 nada m\u00e1s darle muerte con tres disparos. Le dijo que ten\u00eda coronavirus y que al d\u00eda siguiente no acudir\u00eda al trabajo. Sin embargo, al d\u00eda siguiente y al otro su jefe insist\u00eda en que le cogiera el tel\u00e9fono para arreglar la baja, a lo que Santi siempre respondi\u00f3 con evasivas. Primero le cont\u00f3 que el m\u00f3vil se le hab\u00eda mojado y, m\u00e1s tarde, que no pod\u00eda acceder a su ordenador porque lo ten\u00eda su hijo.\nEn paralelo, el adolescente conversaba tambi\u00e9n con sus amigos del instituto y con los que hab\u00eda conocido on line a trav\u00e9s de los videojuegos. Esa ef\u00edmera realidad con pies de barro dur\u00f3 tres d\u00edas exactos. La rompieron sus t\u00edas, hermanas de su madre, que acudieron al chal\u00e9 alertadas por la falta de comunicaci\u00f3n oral.\nTocaron el timbre y Santi sali\u00f3. \"No les molest\u00e9is, est\u00e1n durmiendo\", dijo cuando le preguntaron por sus padres. Una de sus t\u00edas le amenaz\u00f3 con llamar a la Polic\u00eda si no les ve\u00eda. El adolescente entr\u00f3 y sali\u00f3 con el m\u00f3vil de su padre en la mano.\nSe acerc\u00f3 a la valla y le ense\u00f1\u00f3 la pantalla. Era una foto de los cad\u00e1veres de sus padres que acababa de hacer. A su hermano le dej\u00f3 fuera de plano. \"Mira, los he matado\", sentenci\u00f3. Una de las mujeres quiso entrar, pero la otra se lo impidi\u00f3. Santi la anim\u00f3 a hacerlo. \"Entra y los ves,\" les dijo.\nLas dos mujeres, en estado de shock, se mantuvieron en el exterior del chal\u00e9 junto a Santi, que ya no se separar\u00eda de ellas. La Polic\u00eda lleg\u00f3 y el adolescente junt\u00f3 las manos y se las puso delante a los agentes para que le engrilletaran. Finalizaban as\u00ed los tres d\u00edas que Santi quiso pasar \"tranquilo\" antes de ingresar en el centro de menores.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/espana/2022/02/17/620e552dfdddff15a18b45ba.html": {
        "title": "Jos\u00e9 Luis Moreno declara en la Audiencia Nacional: \"No soy ning\u00fan capo y no tengo testaferros\"",
        "subtitle": "El productor comparece durante tres horas y niega que haya intentado ocultar fondos a la justicia: \"Mis hermanas me pagan el d\u00eda a d\u00eda\"",
        "date": "2022-02-17 16:50:30",
        "author": "MANUEL MARRACO",
        "body": "El productor Jos\u00e9 Luis Morenoha comparecido durante tres horas este jueves en la Audiencia Nacional por la supuesta estafa investigada en el caso Titella. \"No soy el capo de nada\", ha afirmado el imputado ante el juez Ismael Moreno.\nEl productor, investigado por estafa, blanqueo, organizaci\u00f3n criminal y alzamiento de bienes, ha negado haber utilizado testaferros en sus operaciones bajo sospecha. \"No los podr\u00eda soportar\", ha afirmado, seg\u00fan fuentes conocedoras de la declaraci\u00f3n.\nEn alg\u00fan momento del largo interrogatorio -en el que ha respondido a las preguntas de su defensa, de la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n y de otros implicados-, Moreno se ha emocionado al describir la situaci\u00f3n en la que se ha quedado tras la operaci\u00f3n policial. \"Mis hermanas me pagan el d\u00eda a d\u00eda\", ha dicho, negando que haya intentado ocultar su patrimonio a la justicia desde que estall\u00f3 el caso.\nEl investigado ha resaltado que ha sido responsable de m\u00e1s de 3.000 producciones y de haber facturado m\u00e1s de 150 millones de euros. Ese trabajo, sostiene, es incompatible con el de, adem\u00e1s, ejercer de \"capo criminal\".\nLa Fiscal\u00eda le ha preguntado por anotaciones de las agendas que se le incautaron. Por ejemplo, por la palabra \"mordida\" que aparece junto al nombre de un ex director de contenidos de TVE. \"Cerrar contrato director y mordida\", se lee.\nSu respuesta ha sido que \"mordida\" es el nombre de una serie de ficci\u00f3n que ya ten\u00eda muy avanzada y que se centraba en un polic\u00eda que cobraba mordidas.\nEntre las acusaciones est\u00e1 su ex socio Alejandro Roemmers, con el que prepar\u00f3 una producci\u00f3n sobre San Francisco de As\u00eds que no ha visto la luz. Roemmers sostiene que Moreno le ha estafado 35 millones con el proyecto.\nEl ventr\u00edlocuo lo niega y ha aportado a la causa lo que ya se rod\u00f3 de la serie. Tambi\u00e9n ha resaltado que fue Roemmers el que se dirigi\u00f3 a \u00e9l para emprender el proyecto, no al rev\u00e9s.\nTambi\u00e9n se ha referido a otro proyecto que ha descrito como su \"beb\u00e9\". Se trataba de la plataforma de v\u00eddeos Youmore, con la que de la mano de Google se buscaba recaudar colgando en internet v\u00eddeos sobre los que ten\u00eda derechos.\nSeg\u00fan los investigadores, su ex pareja el culturista checo Martin Mester era en realidad su testaferro. Moreno lo ha negado, resaltando que no participaba en esa sociedad por mucho que \u00e9l fuera \"su alma mater\".\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/madrid/2022/02/17/620d542dfdddffa9b08b458f.html": {
        "title": "Alerta por heces en El Retiro: \"No hay suficientes ba\u00f1os p\u00fablicos; los que hay, est\u00e1n cerrados\"",
        "subtitle": "Algunas zonas del legendario parque tienen excrementos humanos. Los perros se los comen. \"No son t\u00f3xicos pero muchos due\u00f1os dejaron de ir\"",
        "date": "2022-02-17 17:54:23",
        "author": "JUAN DIEGO MADUE\u00d1O",
        "body": "Las zonas de arbustos del Retiro, aquellos caminos menos transitados, los esquinazos vegetales que nadie vigila, ofrecen una sensaci\u00f3n de intimidad que algunas personas aprovechan para dejar sus marrones. No se trata de la expiaci\u00f3n de las ansiedades y el estr\u00e9s del trabajo mediante la meditaci\u00f3n al aire libre o la absoluci\u00f3n, arrodillados en un picnic, de los problemas atosigantes de la existencia. No.\n-Los aseos p\u00fablicos del Retiro son muy escasos -se\u00f1ala Javier Puente, presidente de la Asociaci\u00f3n de Amigos del Buen Retiro.\nA las 125 hect\u00e1reas del parque podr\u00eda superponerse un mapa de calor de urgencias intestinales.\nQuienes recorren las equis marcadas sobre el terreno son los due\u00f1os de los perros, que siguen a sus mascotas hasta los excrementos humanos. \"Para los perros son irresistibles\", se\u00f1ala Eva Ramos, paseadora y fundadora de The Walking Dog. \"Es una delicatessen. Aunque les laves mucho la boca huelen durante d\u00edas y les produce v\u00f3mitos y diarreas en muchos casos\".\n\"Lo que m\u00e1s problemas provoca es que los animales coman heces con restos de estupefacientes. En ese caso, las mascotas nos llegan con signos de intoxicaci\u00f3n. No es que sea t\u00f3xico directamente. Depende bastante de lo que haya consumido la persona\", explica una veterinaria del Hospital Veterinario Vel\u00e1zquez.\nEva se atreve a se\u00f1alar a los culpables, sin contar con quienes atraviesan el parque en busca de otro after. \u00abDesde que se puso de moda lo de correr, hace unos ocho a\u00f1os, es exagerado la de cacas que hay en el Retiro. Muchos due\u00f1os de perros han dejado de ir por este problema\".\n\u00bfRealmente hay un problema de heces en el Retiro?\nDesde la concejal\u00eda de Medio Ambiente del Ayuntamiento comentan que no les consta. Sin embargo, Mar\u00eda, que lleva 13 a\u00f1os trabajando como limpiadora en el Retiro, sabe bien de lo que habla. \"La zona que transcurre por O'Donell suele estar llena de cacas humanas. Es una de las m\u00e1s transitadas por los corredores. Deber\u00edan abrir antes los ba\u00f1os. Desde las seis de la tarde hasta las 10 de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente est\u00e1n cerrados. A primera hora transitan los que vienen de fiesta, los que van a trabajar y los corredores\", observa. \"Nosotros y los jardineros nos encargamos de levantar un poco los setos para evitar que se sientan seguros, disuadirlos de hacer caca. Un d\u00eda sorprend\u00ed a una mujer agachada, pregunt\u00e9 qu\u00e9 hac\u00eda y como si no fuese con ella. No dijo nada. Est\u00e1n acostumbrados\".\nJusto est\u00e1 haciendo labores de mantenimiento en la casita del pescador. Acumula 15 a\u00f1os trabajando aqu\u00ed. \"\u00bfPor qu\u00e9 te crees que esto\", pregunta mientras enrolla una manguera, \"est\u00e1 vallado? Lo utilizaban de ba\u00f1o\". Se refiere a las ruinas de la ermita de San Pelayo y San Isidro. \"En todo este tiempo no he sorprendido a nadie pero es asqueroso encontrarse las cacas. \u00c9sta era una zona habitual\".\nOtro operario prefiere no decir su nombre. \"Lo normal es que la gente que viene a las 6 de la ma\u00f1ana y se encuentra los ba\u00f1os p\u00fablicos cerrados, lo haga. \u00bfQu\u00e9 vas a hacer, hac\u00e9rtelo encima? Lo normal es que si tienen una necesidad pues lo hagan donde puedan\".\n\"A las ocho y media suelo encontrarme con grupos de turistas que preguntan por los aseos. Les mando a un arbolito\", a\u00f1ade Javier Puente, que es vecino de la calle Men\u00e9ndez Pelayo. De los ba\u00f1os p\u00fablicos, \"tres son subterr\u00e1neos. No cumplen la normativa de accesibilidad. Llevan 10 a\u00f1os sin electricidad. El pobre hombre que est\u00e1 all\u00ed vigilando de diez a seis de la tarde muchas veces tiene que poner la linterna del m\u00f3vil a los que bajan al v\u00e1ter\".\nUn estudio realizado en el Hospital de San Bartolom\u00e9 de Londres concluy\u00f3 que los s\u00edntomas gastrointestinales durante la pr\u00e1ctica del ejercicio que sufren entre el 30 y el 65% de los corredores se deb\u00edan a \"la disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo en las v\u00edsceras\" durante la carrera.\nSeg\u00fan otro estudio, Restricciones de dieta en corredores de fondo para mitigar los s\u00edntomas gastrointestinales inducidos por el ejercicio, una de las causas m\u00e1s comunes del malestar g\u00e1strico es \"la necesidad de defecar\". La sufre el 22% de los atletas.\n\u00abEs m\u00e1s psicol\u00f3gico que f\u00edsico\u00bb, apunta Giselle Ruiz, del Runners club Retiro. Hace mucho tiempo que no recuerda una urgencia parecida. \"Durante las carreras es normal que se formen colas en las cabinas que coloca la organizaci\u00f3n. A lo mejor alguien no quiere esperar y busca un lugar en el que hacerlo\", a\u00f1ade.\nDe todos los corredores que han pasado por el club, s\u00f3lo uno, \"que yo sepa\", ten\u00eda que lidiar con el boicot de su propio cuerpo. \"Pero me ped\u00eda las llaves del local. Muy mal se te tiene que dar para no llegar a un servicio. Se trata de un problema de educaci\u00f3n. Hay corredores educados y maleducados\u00bb.\nNo parece haber una carga psiqui\u00e1trica detr\u00e1s de estos comportamientos. \"Rizando el rizo podr\u00eda ser gente con alg\u00fan rasgo antisocial, que no tenga consideraci\u00f3n por las reglas y las consecuencias de no cumplirlas. No hay un trastorno psiqui\u00e1trico\", explica el psiquiatra Javier Andrada. \"Algunas personas sienten excitaci\u00f3n sexual por las heces. Suele darse en entornos recluidos\", descarta la coprofilia. \u00bfEntonces? \"Es un comportamiento inc\u00edvico. Parecido al que no recoge la caca de los perros. Si hay alcohol o droga tambi\u00e9n se pierde la relaci\u00f3n causa efecto\".\nLos jardineros tienen otra zona delimitada. Hasta all\u00ed no llegan los fluidos de los corredores. Cerca de Atocha, los jardines ocultan a las parejas espont\u00e1neas que practican cruising. Mar\u00eda arruga la nariz. \"Es m\u00e1s complicado trabajar porque amanece llena de condones, papel higi\u00e9nico y restos de cacas\", comenta. \"Es muy desagradable hacer as\u00ed con la escoba en una palmera y topar con esos restos\".\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/internacional/2022/02/17/620e238ffdddffd19b8b45d1.html": {
        "title": "Francia y sus aliados anuncian la retirada de tropas de Mali",
        "subtitle": "Emmanuel Macron niega \"por completo\" que la misi\u00f3n militar en el pa\u00eds haya sido un fracaso",
        "date": "2022-02-17 18:41:12",
        "author": "EFE /AFP",
        "body": "Francia y sus socios europeos que intervienen en Mali anunciaron este jueves una retirada militar coordinada de ese pa\u00eds africano, donde est\u00e1n presentes la operaci\u00f3n francesa Barkhane y las fuerzas especiales europeas Takuba.\nUna declaraci\u00f3n conjunta subray\u00f3 que ya no se re\u00fanen las condiciones pol\u00edticas, operativas y jur\u00eddicas para continuar su compromiso militar actual en la lucha contra el terrorismo yihadista all\u00ed dada la falta de cooperaci\u00f3n de la junta militar que gobierna Bamako.\nEl grupo apunt\u00f3 que, \"en estrecha cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses vecinos, desean seguir presentes en la regi\u00f3n\", donde en total hay unos 25.000 soldados y Francia tiene, en concreto, unos 4.300, de ellos unos 2.400 solo en Mali.\nEntre los signatarios est\u00e1n Alemania, B\u00e9lgica, Dinamarca, Italia, Eslovaquia, Eslovenia, Suecia, el Consejo Europeo, la Comisi\u00f3n Europea, la Coalici\u00f3n para el Sahel y la Comisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Africana.\n\"No podemos seguir comprometidos militarmente junto a unas autoridades de facto con las que no compartimos la estrategia. La lucha contra el terrorismo no puede justificarlo todo\", afirm\u00f3 el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, que ha negado , \"por completo\" que la misi\u00f3n militar contra los grupos yihadistas en Mal\u00ed haya sido un fracaso y estim\u00f3 que si Francia no hubiera intervenido, este pa\u00eds africano habr\u00eda colapsado.\n\"\u00bfQu\u00e9 habr\u00eda pasado en 2013 si Francia [presidida entonces por el socialista Fran\u00e7ois Hollande] no hubiera decidido intervenir? Se habr\u00eda producido seguro un colapso del Estado maliense\", indic\u00f3 Macron en rueda de prensa.\nLos soldados de la operaci\u00f3n Barkhane, registraron adem\u00e1s \"muchos \u00e9xitos\", entre ellos la eliminaci\u00f3n del emir de Al Qaeda en el Magreb Isl\u00e1mico (AQMI) en junio de 2020, agreg\u00f3 Macron.\nLa retirada, decidida en una reuni\u00f3n este mi\u00e9rcoles por la noche en el El\u00edseo con una veintena de dirigentes europeos y africanos, se traducir\u00e1 en el cierre de las bases de Gossi, Menaka y Gao, algo que tardar\u00e1 \"entre cuatro y seis meses\", y se har\u00e1 de forma ordenada en coordinaci\u00f3n con las fuerzas malienses y de la ONU. Est\u00e1 motivada, seg\u00fan la nota, \"por las m\u00faltiples obstrucciones de las autoridades de transici\u00f3n malienses\". Esa junta militar est\u00e1 en el poder tras el golpe de Estado de mayo de 2021, el segundo en menos de un a\u00f1o.\n\"Francia intervino en Mali primero para luchar contra el terrorismo y a petici\u00f3n de un Estado soberano. Esa segunda condici\u00f3n ha cambiado. La victoria no es posible si no est\u00e1 encabezada por el propio Estado\", explic\u00f3 Macron.\nPara contener la potencial extensi\u00f3n geogr\u00e1fica de las acciones de los grupos terroristas hacia el sur y el oeste, los socios internacionales contemplan expandir su apoyo a los pa\u00edses vecinos del Golfo de Guinea y de \u00c1frica Occidental, seg\u00fan sus peticiones.\nLas fuerzas se reorganizar\u00e1n ahora junto al Ej\u00e9rcito nigeriano en la regi\u00f3n fronteriza maliense. El punto de inflexi\u00f3n es que el n\u00facleo de la acci\u00f3n ya no estar\u00e1 en Mali, sino en N\u00edger, en la llamada \"zona de las tres fronteras\".\nEl comunicado precis\u00f3 tambi\u00e9n la intenci\u00f3n de seguir apoyando a la poblaci\u00f3n maliense y de afrontar \"las causas profundas de la inseguridad\" en el pa\u00eds\", movilizando ayuda para responder a las necesidades inmediatas y a m\u00e1s largo plazo.\nBarkhane se cre\u00f3 en agosto de 2014 como sucesora de la operaci\u00f3n Serval, que Par\u00eds lanz\u00f3 a comienzos de 2013 para impedir que las organizaciones yihadistas que se hab\u00edan hecho fuertes en el norte y el centro de Mali consiguieran el control de todo el pa\u00eds.\nEl pasado junio, Macron ya anunci\u00f3 una \"profunda transformaci\u00f3n\" de esa misi\u00f3n para convertirla en una operaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n, lo que iba a suponer una reducci\u00f3n de tropas.\nConforme a los criterios de"
    },
    "https://www.elmundo.es/economia/actualidad-economica/2022/02/17/6202ba9521efa0d01b8b45f0.html": {
        "title": "La oferta gastron\u00f3mica de Madrid: \u00bffiebre o burbuja?",
        "subtitle": "Decenas de aperturas por semana, riesgo de p\u00e9rdida de personalidad de la oferta, inversores y grupos internacionales, falta de personal y subida de precios... Madrid refuerza su atractivo gastron\u00f3mico, pero \u00bfes una fiebre o una burbuja?",
        "date": "2022-02-17 09:56:10",
        "author": "MARTA FERN\u00c1NDEZ GUADA\u00d1O",
        "body": "'Ceviche, croquetas, taco de tu\u00e9tano con guacamole, canelones, chulet\u00f3n'. \u00bfUna carta figurada? No del todo; es el ejemplo tipo de la oferta de un buen n\u00famero de negocios hosteleros abiertos en los \u00faltimos meses -y a\u00f1os- en Madrid, a su vez decorados\nHazte Premium desde 1\u20ac el primer mes\nAprovecha esta oferta por tiempo limitado y accede a todo el contenido web\n\u00bfYa eres Premium? Inicia sesi\u00f3n\nCancela cuando quieras"
    },
    "https://www.elmundo.es/madrid/2022/02/17/620d4127fdddffee748b45f7.html": {
        "title": "Truh\u00e1n, el local de moda de la generaci\u00f3n silver: \"Los garitos est\u00e1n llenos de jovencitos, necesit\u00e1bamos uno para nosotros\"",
        "subtitle": "Abre en Chamber\u00ed un local \"de mayores de 35\". \"No sab\u00edamos ad\u00f3nde ir despu\u00e9s de cenar\", dice Marta, su propietaria",
        "date": "2022-02-16 23:47:01",
        "author": "JUAN DIEGO MADUE\u00d1O",
        "body": "De todas las discotecas abiertas de Madrid, no hab\u00eda ninguna que le gustara a Marta Fern\u00e1ndez, la mujer de Jaime Mart\u00ednez Bordi\u00fa, la \u00faltima anfitriona de la noche en la ciudad. Extendi\u00f3 su sal\u00f3n de Chamber\u00ed hasta Fern\u00e1ndez de la Hoz, 47 como soluci\u00f3n a la angustia que tanto ella como un grupo de la generaci\u00f3n silver sent\u00edan despu\u00e9s de cenar: \u00bfy ahora d\u00f3nde vamos? \"Lo he abierto porque quer\u00eda un sitio para salir con mis amigos. Los garitos estaban siempre llenos de gente que no conozco. Ni\u00f1as y j\u00f3venes, muy jovencitos todos. A s\u00ed que tom\u00e9 la determinaci\u00f3n de montar yo el sitio al que me gustar\u00eda ir\u00bb, dijo y el 20 de enero, despu\u00e9s de seis meses de reformas, abri\u00f3 Truh\u00e1n.\nA la apertura fueron algunas de las negritas habituales en las madrugadas de la ciudad.El Chatarrero, Javier L\u00f3pez Madrid, Andrea Levy, Fiona Ferrer o Antonio Carmona le acompa\u00f1aron. Esa es la frase de todas las inauguraciones. \"Ha tenido una respuesta b\u00e1rbara de mis amigos. Nos va fenomenal. Ya hay ambiente. Puede ir cualquiera\", avisa. \"Sobre todo si tiene m\u00e1s de 35 a\u00f1os. Es necesario que el ambiente sea homog\u00e9neo\".\n-Mis porteros se encargan de seleccionar a la gente.\n-\u00bfEs el sitio al que van los padres de quienes est\u00e1n en las otras discotecas?\n-Tampoco. Puede venir gente de 20 a\u00f1os. Es cuesti\u00f3n de actitud.\nCuesti\u00f3n de actitud o no, el perfil del cliente est\u00e1 claro: cualquiera que se sienta fuera de lugar de Ponzano a Panda y sufra un ataque de pereza al pensar en Snob\u00edssimo. \"Hab\u00eda mucha gente que hab\u00eda dejado de salir porque no ten\u00eda adonde ir. Preguntabas y dec\u00edan 'no, ya no salgo'. Yo les respond\u00eda: no sales porque no hay. Es cierto. Lo estoy comprobando. Mucha gente que llevaba mucho tiempo sin salir aparece por Truh\u00e1n y coinciden: 'Me lo estoy pasando bomba'\". No quiere competir con otros lugares pensados para el mismo nicho de p\u00fablico. \"Tenemos un p\u00fablico diferente. Snob\u00edssimo por ejemplo tiene una clientela de hace mucho tiempo. Es bueno que haya m\u00e1s oferta. Madrid es el para\u00edso del ocio\".\nMarta viv\u00eda antes en Vigo. Lleva en la ciudad 12 a\u00f1os. \"\u00cdbamos sobre todo a fiestas privadas, en casas. Con la pandemia cambi\u00f3. Hubo un efecto champ\u00e1n. Sal\u00edamos a cenar. Estaba todo el mundo en la calle. Al terminar no pod\u00edamos ir a ninguna casa como antes. \u00bfEntonces, qu\u00e9 hacemos? Pues a Truh\u00e1n\".\nLos jueves hay actuaciones flamencas. \"He montado un tablao pero no es un tablao como tal. Me fascina el flamenco. Traigo a artistas buenos. Vienen de Sevilla, Granada o Jerez\". El local est\u00e1 dispuesto como \"una zona vip\" enorme en la que hay \"buen servicio, espect\u00e1culos y mesas. Los viernes tenemos a Kike Super Mix. Es un gran DJ que pone m\u00fasica de los 80 y los 90\", describe. \"Caben 200 personas. Tenemos extractores de aire de \u00faltima generaci\u00f3n. Ventilamos cada cinco minutos\".\nMarta eligi\u00f3 Chamber\u00ed porque es un barrio que \u00abse est\u00e1 poniendo de moda\u00bb. Truh\u00e1n est\u00e1 en la esquina con Jos\u00e9 Abascal. Tiene la sensaci\u00f3n de que encaja todo. \"\u00bfSabes cuando quieres hacer algo y las cosas no fluyen y se pone dif\u00edcil y dan ganas de tirar la toalla? Pues con Truh\u00e1n ha sucedido al rev\u00e9s. Todo ha fluido. Est\u00e1 todo a favor. El local est\u00e1 muy bien. Hay un parking cerca. Tengo mi casa al lado. Y mi restaurante favorito, Abascal, tambi\u00e9n a mano. Lo que yo te diga\", explica. Marta habla r\u00e1pido y convencida de lo que dice. \"Tengo una personalidad expansiva\".\nNo es el primer negocio que abre, o proyecto, el eufemismo que utilizan las revistas para referirse a la fluidez del dinero. Primero le fue bien en Marbella con A\u00fca Playa, el chiringuito al que tambi\u00e9n van los amigos, o sea, los famosos. \"Tengo suerte de conocer a mucha gente gracias a Jaime\", reconoce. \"Es que te embalas. Si me ha ido bien, \u00bfpor qu\u00e9 no vamos a crecer m\u00e1s? Se llama ambici\u00f3n\", define su faceta emprendedora.\nA Truh\u00e1n se accede por lista. Marta recibe a los clientes. \"Todos los que vienen est\u00e1n invitados por m\u00ed\". No ha cogido ideas de ning\u00fan local. Ha incorpora lo que echaba de menos en sus salidas hasta conseguir el sitio que buscaba. \"Truh\u00e1n es un lugar acogedor, en el que nadie va a molestar a los famosos, y divertido\". Habr\u00e1 cosas que contar al d\u00eda siguiente. \"A m\u00ed es que me encanta dar fiestas. Organizaba en mi casa. Ahora he decidido que \u00e9sta es una manera de seguir d\u00e1ndolas y, adem\u00e1s, hacer negocio\", aclara.\nEs la meca del ambiente senior. Hace poco se mudaron de Arapiles a L\u00f3pez de Hoyos. Juan Iranzo, el consejero de Red El\u00e9ctrica, ten\u00eda cargos de este establecimiento en su tarjeta black. Tambi\u00e9n se rod\u00f3 la pel\u00edcula 'La amante perfecta'.\nPaseo de la Castellana, 18. Est\u00e1 abierta hasta las 3 de la ma\u00f1ana. Es habitual toparse con esta discoteca, otra referencia de la generaci\u00f3n silver, en las gu\u00edas de ocio de la ciudad. Pertenece al Grupo Oter.\nEs el templo del afterwork si eres jefe. Tiene tres pantallas de plasma \u00abideales para presentar proyectos\u00bb. Pueden reservarse sus salas y tiene carta de cocktails. Se define como \u00abcaf\u00e9-espect\u00e1culo\u00bb.\nRecomendada por las gu\u00edas para mayores de 60. Ofrece asientos acolchados \u00abpara recuperar el aliento\u00bb, act\u00faan orquestas y son habituales los sorteos. La entrada cuesta tres euros.\nConforme a los criterios de"
    }
}